<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".old.IsaiahFragment">

    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toTopOf="parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:orientation="vertical"
            android:id="@+id/parentLayout">

            <TextView
                android:id="@+id/text_john"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 1
1
ራእይ ዘርእየ ኢሳይያስ ወልደ አምጽ ዘርእየ በእንተ ይሁዳ ወበእንተ ኢየሩሳሴም በመንግሥተ ዖዝያን ወኢዮአታም፤ ወአካዝ ወሕዝቅያስ እለ ነግሡ በይሁዳ።
2
ስማዕ ሰማይ ወአፅምኢ ምድር እስመ እግዚአብሔር ነበበ ከመዝ ወይቤ፦ ውሉደ ወለድኩ ወአልሃቁ፡ እሙንቱሰ ዓለዉኒ።
3
ላህምኒ አእመረ ዘአጥረዮ፡ ወአድግኒ ምቅማሖ ወቤተ እግዚኡ፡ እስራኤልሰ ኢያእመሩኒ ወሕዝብየኒ ኢጠየቁኒ።
4
አሌሎ ለሕዝብ ኃጥእ ዘምሉእ ዓመፃ ዘርአ እኩያን ወውሉድ ጽልሕዋን፡ እፎ ኀደግምዎ ለእግዚአብሔር ወአምዐዕክምዎ ለቅዱሰ እስራኤል።
5
እፎ እንከ ዓዲ ትቈስሉ እንዘ ትዌስኩ ኀጢአተ በዲበ ኀጢአት፡ ኵሉ ርእስ ለሕማም ወኵሉ ልብ ለሐዘን።
6
እምእግር እስከ ርእስ ዘኢኮነ ቍስለ፡ ወዘኢኮነ ፍቅአተ ዘኢኮነ ጸልዐ ዘይመግል ወአልቦ ከመ ይጠይቅዎ ሥራየ ወኢይፀምምዎ ወኢይቀብእዎ።
7
ምድርክሙኒ በድወ ወአህጉሪክሙኒ ውዕየ በእሳት፡ ወበሐውርቲክሙኒ ፀር ይበልዖ በቅድሜክሙ ያማስኖ ወያመዘብሮ ፀረ አሕዛብ ነኪር።
8
ወትትኀደግ ወለተ ጽዮን ከመ ልገተ ዐቃቤ ቀምሕ ወከመ ዳሰ ዐቃቤ ወይን፡ ወከመ ሀገር ሕጽርት።
9
ወሶበ አኮ እግዚአብሔር ፀባኦት ዘአትረፈ ለነ ዘርአ፡ ከመ ሰዶም እምኮነ ወከመ ገሞራ እመሰልነ።
10
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር መላእክተ ሰዶም፡ ወአጽምኡ ሕገ እግዚአብሔር ሕዝበ ገሞራ።
11
ለምንት ሊተ ብዝኀ መሥዋዕቲክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ጽጉብ አነ መሥዋዕተ ሐራጊት ወአልሕምት ወሥብሐ አባግዕ፡ ኢይፈቅድ ደመ ላህም ወጠሊ።
12
ወእመኒ አምጻእክሙ ኢታስተርእዩኒ፤ ወመኑሂ ዘየኀሥሦ ለዝንቱ እምእዴክሙ? ወኢትድግሙ እንከ ከይደ ዐጸድየ።
13
እመኒ አምጻእክሙ ስንዳሌ ከንቱ ወዕጣንክሙኒ ርኩስ አሥህርቲክሙኒ ወሰንበታቲክሙኒ ወዕለተክሙኒ ዐባየ ኢእፈቅድ ጾመክሙኒ ወፅርዐተክሙኒ።
14
ወሠርቀ ወርኅክሙኒ ወበዓላቲክሙኒ ጸልአት ነፍስየ፡ ሰቆራረ ኮንክሙኒ ወጠለቁክሙ ወኢይሰሪ ለክሙ ኀጢአተክሙ።
15
ወሶበሂ ታነሥኡ እደዊክሙ ኀቤየ እመይጥ ገጽየ እምኔክሙ ወእመኒ አብዛኅክሙ ምህልላክሙ፡ ኢይሰምዐክሙ እስመ ደም ምሉእ እደዊክሙ።
16
ተኀፀቡ ወንጹሓነ ኩኑ ወአእትቱ እከየ እምነፍስክሙ እምቅድመ አዕይንቲየ፡ ኅድጉ እከየ ልብክሙ።
17
ወተመሀሩ ገቢረ ሠናይ ኅሥዋ ለጽድቅ ወአድኅኑ ግፉዐ ፍትሑ ለዕጓለ ማውታ ወአጽድቁ እቤረ።
18
ወንዑ ንትዋቀስ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ለእመኒ ኮነ ኀጢአትክሙ ከመ ኳኳ ኣጸዐድዎ ከመ በረድ፡ ወለእመኒ ቄሐ ኮነ ከመ ለይ ኣነጽሖ ከመ ፀምር።
19
እመሰ ፈቀድክሙ ወሰማዕክሙኒ በረከተ ምድር ትበልዑ።
20
ወእመሰ አበይክሙ ሰሚዖትየ መጥባሕትየ ትበልዐክሙ እስመ ከማሁ ነበበ አፉሁ ለእግዚአብሔር ፀባኦት።
21
እፎ ኮነት ዘማ ሀገረ ጽዮን ማእምንት እንተ ምልእት ፍትሐ ወኀደረ ውስቴታ ጽድቅ፡ ወይእዜሰ ፈያት ወቀተልት።
22
ወርቅኪኒ ወብሩርኪኒ ተምያን ወመያሲያንኪኒ ይቶስሑ ማየ ውስተ ወይን።
23
መላእክቲክሙኒ ኅያድያን ሱቱፋነ ሰረቅት መስተናድአን እለ ያፈቅሩ ሕልያነ ወይፈቅዱ ይሚጡ ፍትሐ እለ ኢያፀምኡ እቤረ ብእሲተ፡ ወእለ ኢይፈትሑ ለዕጓለ ማውታ።
24
በእንተ ዝንተ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ አሌ ሎሙ ለኀያላነ እስራኤል፡ ኢይቈርር መዐትየ እምላዕለ ፀርየ፡ ወእትቤቀሎሙ ለጸላእትየ።
25
ወአመጽእ እዴየ ላዕሌኪ ወአረስነኪ ወእፈትን ዛህለኪ በከውር፡ ወእሴስል ኵሎ ናእከኪ፡ ወኣውፅዮሙ ለከሓዲያን ወኣአትቶሙ እምኔኪ ለኵሎሙ ዐማፂያን።
26
ወእሰይም ለኪ መኳንንተኪ ከመ ትካት፡ ወመማክርተኪ ከመ ቀዲሙ፡ ወእምዝ ትሰመይ ሀገረ ጽድቅ ደብረ አህጉረ ጽዮን ማእምንት።
27
እስመ በጽድቅ ይድኅኑ ፂዉዋንኪ ወበምጽዋት።
28
ወይትቀጠቀጡ ኃጥኣን ወዐማፂያን ኅቡረ ወይጠፍኡ ኵሎሙ እለ ኀደግዎ ለእግዚአብሔር።
29
ወይትኀፈሩ በአማልክቲሆሙ በዘመከሩ ለሊሆሙ፡ ወይትኀፈሩ በምሕራማቲሆሙ ዘፈተዉ።
30
ወይከውኑ ከመ ዕፀ ጠርቤንቶስ እንተ ነገፈት ቈጽላ፡ ወከመ ገነት እንተ አልባቲ ማየ።
31
ወይትቀጠቀጥ ኀይሎሙ ከመ ብርዐ ባሕሩስ፡ ወምግባራቲሆሙኒ ከመ አፍሓመ እሳት፡ ወይውዕዩ ኃጥኣን ወዐማፂያን ኅቡረ፡ ወየኀጥኡ ዘያጠፍእ ሎሙ እሳቶሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john2"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 2
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኢሳይያስ ወልደ እሞጽ ዘርእየ በእንተ ይሁዳ ወበእንተ ኢየሩሳሴም።
2
ወይከውን በደኃሪ መዋዕል ያስተርኢ ደብረ ቤተ እግዚአብሔር ውስተ አርእስተ አድባር ወይትሌዐል መልዕልተ አውግር ወየሐውሩ ኀቤሁ ኵሎሙ አሕዛብ።
3
ወይመጽኡ ብዙኃን አሕዛብ ወይብሉ፦ ንዑ ንዕርግ ውስተ ደብረ እግዚአብሔር ወውስተ ቤተ አምላከ ያዕቆብ ይንግሩነ ፍኖቶ ወንሑር በአሠሩ ለእግዚአብሔር እስመ እምጽዮን ይወፅእ ሕግ፡ ወቃለ እግዚአብሔር እምኢየሩሳሌም።
4
ወይኴንን በማእከለ አሕዛብ ወይዛለፎሙ ለብዙኃን አሕዛብ ወይመትሩ መጣብሒሆሙ ለምሳር ወኵያንዊሆሙ ለመዓፅድ ወኢያነሥኡ እንከ ሕዝብ ዲበ ሕዝብ መጥባሕተ ወኢይትሜሀሩ እንከ ቀትለ።
5
ወይእዜኒ ቤተ ያዕቆብ ንዑ ንሑር በብርሃነ እግዚአብሔር።
6
እስመ ሜጦሙ ለሕዝቡ እስራኤል እስመ መልአ በሓውርቲሆሙ ከመ ትካት ዘያሰግሉ ከመ ኢሎፍሊ ወከመ ትውልደ ነኪር ኮኑ ወተወልዱ ሎሙ ብዙኅ ደቂቀ ወካልኣን አሕዛብ።
7
ወመልአ ብሔሮሙ ወርቀ ወብሩረ ወአልቦ ኈልቈ መዛግብቲሆሙ ወመልአት ምድሮሙ አፍራሰ ወአልቦ ኈልቈ ሰረገላቲሆሙ ወኢለሰራዊቶሙ።
8
ወመልአት ምድሮሙ ጣዖተ ዘገብሩ በእደዊሆሙ ወሰገዱ ለዘገብሩ በአጻብዒሆሙ።
9
ወተቀጽዐ ሰብእ ወኀስረ ዕጓለ እመሕያው ወኢያስሕቶሙ።
10
ወይእዜኒ ባኡ ውስተ ኰኵሕ ወተኀብኡ ውስተ ግበበ ምድር እምፍርሀተ ገጸ እግዚአብሔር ወእምግርማሁ ወእምስብሓተ ኀይሉ አመ ተንሥአ ከመ ይቀጥቅጣ ለምድር።
11
እስመ አዕንይቲሁ ለእግዚአብሔር ልዑል ወሰብእሰ ኅሱር ወያኀስር ልዕልናሁ ለዕጓለ እመሕያው ወይትሌዐል እግዚአብሔር ባሕቲቱ ይእተ አሚረ።
12
እስመ ዕለተ እግዚአብሔር ፀባኦት ላዕለ ኵሉ ፀር ወጸላኢ ወዝኁር ወላዕለ ኵሉ ነዋኅ ወልዑል።
13
ወላዕለ ኵሉ ዕፀወ ሊባኖስ ነዋኅ ወልዑል።
14
ወዲበ ኵሉ አድባረ ነዋኃት ወዲበ ኵሉ አውግር ወላዕለ ኵሉ ማኅፈድ ነዋኅ ወልዑል።
15
ወላዕለ ኵሉ አረፍት ቀዋም።
16
ወላዕለ ኵሉ አሕማር ዘውስተ ባሕር ወላዕለ ኵሉ ጣዖተ አማልክት።
17
ወይቴሐት ኵሉ ሰብእ ወአዕይንተ ዑቡያን ሰብእ ይቴሐታ ወየኃሥራ ልዕልናሆሙ ለዕጓለ እመሕያው፤ ወይትሌዐል እግዚአብሔር ባሕቲቱ ይእተ አሚረ።
18
ወያኀብኡ ኵሎሙ ጣዖቶሙ ዘገብሩ በእደዊሆሙ።
19
ወያበውእዎሙ ውስተ በአታት ወውስተ ንቅዐታተ ኰኵሕ ወውስተ ግበበ ምድር እምቅድመ ገጸ ግርማሁ ለእግዚአብሔር ወእምስብሓተ ኀይሉ አመ ተንሥአ ይቀጥቅጣ ለምድር።
20
ወይእቲ አሚረ ያወጽእ ሰብእ ጣዖተ ርኩሰ ዘወርቅ ወዘብሩር ወዘዕፀው ዘገብሩ በእደዊሆሙ ከመ ይስግዱ ለከንቱ።
21
ከመ ያብኡ ውስተ ግበበ ምድር ወውስተ ንቅዐታተ ኰኵሕ እምቅድመ ገጸ ግርማሁ ለእግዚአብሔር ወእምስብሓተ ኀይሉ አመ ተንሥአ ከመ ይቀጥቅጣ ለምድር።
22
ወኅደጉ ኵሉ ዕጓለ እመሕያው ዘነፍስ ውስተ ገጹ፤ ምንተ ይሔሉ ውእቱ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john3"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 3
1
ናሁ እግዚአብሔር ፀባኦት ያእትት እምኢየሩሳሌም ወእምይሁዳ ጽኑዓነ ወኀያላነ ወጽንዐተ ኀይለ እክል ወኀይለ ማይ፤
2
ወኀይለ ያርብሕ ወኀይለ ብእሲ መስተቃትል፡ ወመኰንነ፡ ወነቢየ፡ ወማእምረ፡ ወልሂቀ፤
3
መስፍነ፡ ወመካሬ፡ ጠቢበ፡ ወሊቀ ጸረብት፡ ወልባዌ መፅምኤ ነገር።
4
ወእሰይም ወራዙተ መላእክቲሆሙ ወመስተቃትላን ይኰንንዎሙ።
5
ወይወድቅ ሕዝብ ዲበ ሕዝብ፡ ወብእሲ ዲበ ብእሲ፡ ወሰብእ ዲበ ቢጹ፡ ወይትዐቀፍ ልሂቅ በደቂቅ ወክቡር በኅሱር።
6
ወይእኅዝ ሰብእ ቢጾ ወሰብአ ቤተ አቡሁ፡ ወይብሎ፦ ለእመ ብከ ልብሰ ኩነኒ መልአከ ወሴስየኒ፤
7
ወይሰጠዎ ውእተ አሚረ ወይብሎ፦ ኢእከውነከ መልአከ እስመ አልብየ እክለ ውስተ ቤትየ ወኢልብሰ ወኢይከውን መልአከ ለዝ ሕዝብ።
8
እስመ ኀለፈት ኢየሩሳሌም ወይሁዳኒ ወድቀት በእንተ ልሳኖሙ ዘዓማፃ፡ ወይክሕድዎ ለእግዚአብሔር።
9
እስመ ይእዜ ኀስረት ክብሮሙ፤ ወተኀፍረት ገጾሙ ወተቃወመቶሙ ኀጢአቶሙ ከመ ኀጢአተ ሰዶም ወገሞራ፤ አስተርአየት ወተዐውቀት ላዕሌሆሙ፤ አሌላ ለነፍሶሙ እስመ መከሩ እኩየ ምክረ ላዕለ ነፍሶሙ።
10
ወመከሩ እንዘ ይቤሉ፦ ንስዕሮ ለጻድቅ እስመ ዕጹብ ወክቡድ ውእቱ ለነ፡ ወይእዜኒ ይብልዑ ማእረረ ምግባሮሙ።
11
አሌሎ ለኃጥእ በእከዩ በከመ እከየ ምግባረ እደዊሆሙ ይረክቡ።
12
ሕዝብየ እለ ያስተበጽዑክሙ ያስሕቱክሙ ወይደመስሱ አሠረ እገሪክሙ።
13
ወባሕቱ ይእዜ ይትነሣእ እግዚአብሔር ለኰንኖ ወያቀውሞሙ ለሕዝቡ ከመ ይትወቀሦሙ።
14
ወይመጽእ እግዚአብሔር ለሊሁ ምስለ ሊቃውንተ ሕዝቡ ወምስለ መላእክቲሁ ወይብል፦ አንትሙ አውዐይክሙ ወይንየ ወበርባረ ነዳይ ውስተ አብያቲክሙ፤
15
ለምንት ትገፍዕዎሙ ለሕዝብየ፡ ወታስተኀፍሩ ገጸ ነዳይ?
16
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እስመ ተዝኅራ አዋልደ ጽዮን ወየሐውራ እንዘ ያገዝፋ ክሳዶን ወይትቃጸባ በአዕይንቲሆን ወያጽሕሳ በእገሪሆን ወይስሕባ ዘፈረ አልባሲሆን ወየሐውራ እንዘ ይዘፍና።
17
ወያኀስሮን እግዚአብሔር ለሊቃተ አዋልደ ጽዮን ወይቀፍጾን እግዚአብሔር አልባሲሆን።
18
ወይእተ አሚረ ይሰልቦን አልባሰ ክብሮን ወሰርጓቲሆን፤
19
ወሐብለታቲሆን ወአውቃፊሆን ወአእኑጊሆን ወኅልቀታቲሆን፤
20
ወባዝግናቲሆን ወቀጸላቲሆን ወባሕርያቲሆን ወክብሶዋቲሆን፤
21
ወአልባሲሆን ዘሜላት ወዘሢራይ ወዘሰግላጥ፤
22
ወአልባሲሆን ክብር ዘወርቅ፤ ወአልባሰ አሥቅ፤ ወአርዞን ኵሎን፤
23
ኵሎ ወመዋጥሒሆን ዘሰንሰሪቍ።
24
ህየንተ መዐዛ ዕፍረትኪ ጸበል ይኩንኪ ወህየንተ ቅናትኪ ዘወርቅ ሕብለ ቅንቲ ወህየንተ ቀጸላኪ ዘወርቅ ዘውስተ ርእስኪ ብርሐት ትፃእኪ በእንተ እከየ ምግባርኪ ወህየንተ መልበስኪ ዘሜላት ልበሲ ሠቀ።
25
ወወልድኪ ዘይልህቅ ዘታፈቅርዮ ይወድቅ በኲናት፡ ወኃያላንኪ በፀብዕ ይትኀፈሪ።
26
ወይላሑ አስከሬናተ ሰርጕኪ ወትተርፊ ባሕቲትኪ ወያነጽሑኪ ዲበ ምድር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john4"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 4
1
ወይእኅዛሁ ሰብዑ አንስት ለአሐዱ ብእሲ ወይብላሁ፦ እክለ ዚአነ ንሴሰይ ወአልባሰኒ ዘዚአነ ንትዔረዝ፡ ዳእሙ ስመ ዚአከ ይሰመይ በላዕሌነ ወአኅድገነ ጽዕለተ።
2
ይእተ አሚረ ያበርህ እግዚአብሔር በዲበ ምድር በምክረ ስብሓቲሁ ከመ ይዕቀብዎሙ ወያክብርዎሙ ለእለ ተርሩ እምእስራኤል።
3
ወለእለሂ ተርፉ እምጽዮን ወተረፈ ኢየሩሳሌምኒ ቅዱሳነ ይሰመዩ ኵሎሙ እለ ተጽሕፉ ይሕየዉ በኢየሩሳሌም።
4
እስመ የኅፅቦሙ እግዚአብሔር ርስሐቶሙ ለደቂቀ ጽዮን ወለአዋልዲሃ ወያነጽሕ ደመ እማእከሎሙ በመንፈሰ ኵነኔ ወበመንፈሰ ፍትሕ።
5
ወይመጽእ ወይከውን ኵሉ በሐውርት ለደብረ ጽዮን፡ ወኵሉ ዘዐውዳ ይጼልል ደመና መዓልት ከመ ጢስ ወብርሃነ እሳት ዘይነድድ ሌሊተ ወይትከደን በስብሐት።
6
ወይከውን ጽላሎተ በመርቄ ወክዳነ በዘይትገለበብ እምጠል ወዝናም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john5"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 5
1
አሕሊከ ማሕሌተ ለፍቁር ዘአፍቀርኩ፤ ዐጸደ ወይን ኮነ ለፍቁር በብሔር ጥሉል ወውስተ ማዕዘንቱ።
2
ፀቈንኩ ሎቱ ፀቈነ፤ ወአግዘዝኩ ወተከልኩ ውስቴቱ ወይነ ኅሩየ ዘሤሬቅ፤ ኀነጽኩ ማኅፈደ ማእከሎ ወአክረይኩ ሎቱ ምክያደ ወእምዝ ጸናሕክዎ ይፍረይ አስካለ ወፈርየ አሥዋከ።
3
ወይእዜኒ ሰብአ ይሁዳ ወእለኒ ትነብሩ ኢየሩሳሌም ፍትሑ ማእከሌየ ወማእከለ ዐጸደ ወይንየ።
4
ምንተ እንከ ዓዲ እገብር ለወይንየ ዘኢገበርኩ ሎቱ ናሁ ጸናሕክዎ ይፍረይ አስካለ ወፈርየ አሥዋከ?
5
ወይእዜኒ እነግረክሙ ዘእሬስየ ለወይንየ፡ እነሥት ጸቈኖ ወይትሐበለይዎ ወኣአትት ጥቅሞ ወይከውን ምክያደ።
6
አኀድጎ ወኢያጠፍኦ ኢያጌምዶ ወኢያከርዮ ወይበቍል ሣዕር ወአሥዋክ ውስቴቱ ወይማስን እንከ ወእኤዝዝ እንከ ደመና ከመ ኢያዝንም ዝናመ ላዕሌሁ።
7
ዐጸደ ወይኑሰ ለእግዚአብሔር ፀባኦት ቤተ እስራኤል ውእቱ ወሰብእ ይሁዳ ውእቱ ተክል ሐዲስ ዘአፍቀርክዎሙ ወኀደግዎሙ ከመ ይግበሩ ጽድቀ፤ ወገብሩ ዐመፃ ወአኮ ርትዐ ዘእንበለ ገዓር።
8
አሌሎሙ አሌሎሙ ለእለ ያስተእኅዙ ቤተ ምስለ ቤት ወለእለ ያስተቃርቡ ገራህተ ምስለ ገራህት ከመ ይቅሥጡ ዘኮነ እምገራህተ ቢጾሙ ወይፈቅዱ ያግምርዋ ለምድር ለባሕቲቶሙ።
9
እስመ ተሰምዐ ዝንቱ ነገር ውስተ እዘኒሁ ለእግዚአብሔር ፀባኦት፤ ወእመኒ አብዛኅክሙ አብያተ ይከውን መዝብረ፡ ወእንዘ ዓበይት ወሠናያን እሙንቱ አልቦ ዘይነብር ውስቴቶሙ።
10
እስመ ኢያሰልጥዓሠርተ ፅምደ አብስዕር ወኢይገብር አሐደ ጻሕበ፤ ወዘዘርአ ስድሰ ያአቱ ሥልሰ።
11
አሌሎሙ ለእለ ይገይሱ በጽባሕ ቤተ መያሲ፤ ወይውዕሉ ውስተ ስታይ ወያነድዶሙ ወይን።
12
ወይሰትይዎ እንዘ የሐልዩ በመሰንቆ በከበሮ ወበዕንዚራ፤ ይሰትይዎ ለወይን ኢይኔጽሩ ወኢይዜከሩ ግብረ እግዚአብሔር፤ ወኢይሬእዩ ተግባረ እደዊሁ።
13
ወበእንተ ዝንቱ ተዔወዉ ሕዝብየ እስመ ኢያእመርዎ ለእግዚአብሔር ወበዝኀ አብድንቲሆሙ በረኀብ ወበጽምአ ማይ።
14
ወአርሐበ ሞት ነፍሶ ወአብቀወ አፉሁ ሲኦል ከመ ኢያትርፍ፤ ወይወርዱ ውስቴቱ ክቡራን ዓበይት ወአብዕልት ወኃጥአን።
15
የኀስር ሰብእ ወየሐረትም ዕጓለ እመሕያው ወየኀስራ አዕይንተ ዕቡያን፤
16
ወይትሌዐል እግዚአብሔር ፀባኦት በጽድቅ ወይሴባሕ አምላክ ቅዱስ በርትዕ።
17
ወይትረዐዩ ከመ አስዋር እለ ተማህረኩ፤ ወይትረዐዩ አባግዕ ሐቅለ እንዘ የኅሥሡ ሲሳየ እለ ተረስዑ።
18
አሌ ሎሙ ለእለ ይስሕብዋ ለኀጢአቶሙ ከመ ሐብል ነዋኅ ወየአስርዋ ከመ አርዑተ ብዕራይ ለዓመፃሆሙ።
19
እለ ይብሉ፦ ፍጡነ ይግበር ንርአይ ወትምጻእ ምክረ ቅዱሰ እስራኤል ናእምሮ እንከ።
20
አሌ ሎሙ ለእለ ይብልዎ ለእኩይ ሠናይ ወለሠናይ እኩይ፤ እለ ይብልዎ ለብርሃን ጽልመት፤ ወለጽልመት ብርሃን፤ እለ ይብልዎ ለጥዑም መሪር ወለመሪር ጥዑም።
21
አሌ ሎሙ ለእለ ይጠብቡ ለእከይ ወይብሉ ንሕነ ከመ ጠቢባን።
22
አሌ ሎሙ ለጽኑዓን እለ ይሰትይዎ ለወይን ወለኀያላን እለ ይቶስሕዎ ለሜስ።
23
ያጸድቅዎ ለኃጥእ ወይነሥኡ ሕልያነ፡ ይዔምፅዎ ለጻድቅ ወይሴውርዎ ለጽድቁ።
24
በእንተ ዝንቱ በከመ ይነድድ ሐሠር በአፍሓመ እሳት ወይውዒ በነበልባል ከማሁ ይበኈብኍ ሥርዎሙ ወየዐርግ ከመ ጸበል እስመ ኢፈቀዱ ሕገ እግዚአብሔር ፀባኦት ወመአምዕዑ ቃሎ ለቅዱሰ እስራኤል።
25
ወበእንተ ዝንቱ ተምዐ እግዚአብሔር ጸባኦት ዓቢየ መዓት ላዐለ ሕዝቡ ወአንሥአ እዴሁ ላዕሌሆሙ ወቀሠፎሙ ወተምዐ መዓት ማእከለ ፍኖት፤ ወምስለ ዝንቱ ኵሉ ኢተመይጠት ዓዲሃ እዴሁ ለእግዚአብሔር ልዕልት።
26
ወይእዜኒ ይገብር ተአምረ ለአሕዛብ ርኁቃን ወይስሕቦሙ እምአጽናፈ ምድር ወናሁ ይመጽኡ ፍጡነእንዘ ይረውፁ።
27
ኢይርኅቡ፡ ወኢይጸምኡ፡ ወኢይደክሙ፡ ወኢይዴቅሱ ወኢይፈትሑ ቅናውቲሖሙ እምሐቌሖሙ፤ ወኢይትበትክ ቶታን አሣእኒሆሙ እምእግሪሆሙ።
28
ወበሊሕ መዓብሊሆሙ ወውሱቅ አቅስቲሆሙ ወከመ እብን ጽኑዕ እግረ አፍራሲሆሙ ወመንኰራኵረ ሠረገላቲሆሙ ይረውፅ ከመ ዐውሎ።
29
ወከመ አናብስት ይቀውሙ ወከመ ዕጓለ አናብስት ይመስጡ ወይጥሕሩ ከመ አርዌ ዘይወፅእ እምግቡ ወአልቦ ዘያድኅኖሙ።
30
ወውእቱ አሚረ የአወይዉ በበይናቲሆሙ ከመ ድምፀ ባሕር ዘይትሀወክ፤ ወይነጽሩ ውስተ ምድር ወይሬእዩ ጽልመተ ጽፋቀ ወይትመነደቡ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 6
1
ወእምዝ በዓመት በዘ ሞተ ዖዝያን ንጉሥ ርኢክዎ ለእግዚአብሔር እንዘ ይነብር ዲበ መንበሩ ልዑል ወነዋኅ ወምሉእ ቤተ ስብሓቲሁ።
2
ወሱራፌም ይቀውሙ ዓውዶ፤ ለለ አሐዱ አሐዱ ስድስቱ ክነፊሆሙ፤ በክልኤቱ ይከድኑ ገጾሙ፡ ወበክልኤቱ ይከድኑ እገሪሆሙ፡ በክልኤቱ ይሰሩ።
3
ወይኬልሑ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ ወይብሉ፦ ቅዱስ፡ ቅዱስ፡ ቅዱስ፡ እግዚአብሔር ፀባኦት፡ መልአ ኵሎ ምድረ ቅድሳተ ስብሓቲከ።
4
ወእምዝ ተላዐለ መርፈቀ ኆኅት እምቃል ዘይኬልሑ ወመልአ ቤት ጢሰ።
5
ወእቤ፦ አሌ ሊተ አነ ሕርቱም እስመ ሰብእ አነ ወደንገፅኩ እስመ ርኩስ ከናፍርየ ወማእከለ ሕዝብ ዘርኩስ ከናፍሪሁ ሀለውኩ አነ፤ ወእምዝ ርኢክዎ በአዕይንትየ ለእግዚአብሔር ፀባኦት ንጉሥ።
6
ወተፈነወ ኀቤየ አሐዱ እምሱራፌም ወውስተ እዴሁ ፍሕም ዘነሥአ በጕጠት እምሥዋዕ።
7
ወአልከፈኒ ከናፍርየ ወይቤለኒ፦ ናሁ አልከፍኩከ ከናፍሪከ ዘንተ ወአእተትኩ ኀጢአተከ ወእምአበሳከኒ ያነጽሐከ።
8
ወእምዝ ሰማዕኩ ቃለ እግዚአብሔር ፀባኦት እንዘ ይብል፦ መነ እፌኑ ወመኑ የሐውር ኀበ እሉ ሕዝብ? ወእቤሎ፦ ነየ አነ እግዚእየ ፈንወኒ።
9
ይቤለኒ፦ ሑር ኀበ ዝንቱ ሕዝብ ወበሎሙ፦ ሰሚዐ ትስምዑ ወኢትሌብዉ፡ ወራእየ ትሬእዩ ወኢተአምሩ።
10
እስመ አግዘፉ ልቦሙ ዝንቱ ሕዝብ ወሜጡ እዘኒሆሙ ከመ ኢይስምዑ፡ ወከደኑ ዐይኖሙ ከመ ኢይርአዩ በአዕይንቲሆሙ፡ ወከመ ኢይስምዑ በእዘኒሆሙ፡ ወኢይለብዉ በልቦሙ፡ ወኢይትመየጡ ኅብየ ከመ እሣሃሎሙ።
11
ወእቤ አነ፦ እስከ ማእዜኑ እግዚኦ? ወይቤለኒ፦ እስከ ይትመዘበራ አህጉር ወየኃልቅ ሰብእ፡ ወአልቦ ዘይነብር ውስተ አብያት ወትተርፍ ባሕቲታ ምድር ከመ በድው።
12
ወእምዝ ያነውኆ እግዚአብሔር ለሰብእ ወይበዝኁ እለ ተርፉ ዲባ ምድር።
13
ወይከውኑ ትዕሥርተ ወካዕበ ይትሐበለይዎሙ ወይከውኑ ከመ ዕፀ ጠርቤንቶስ፡ ወከመ ዕፀው ሊባኖስ ሶበ ይትነገፍ ቈጽሎሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 7
1
ወእምዝ ካዕበ ኮነ በመዋዕለ አካዝ ወልደ ኢዮአታም ወልደ ዖዝያን ንጉሠ ይሁዳ፤ ዓርገ ረአሶን ንጉሠ አራም፤ ወፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ንጉሠ እስራኤል፤ ይትቃተልዋ ለኢየሩሳሴም ወስእንዋ ቀቲሎታ።
2
ወዜነውዎሙ ለቤተ ዳዊት ወይቤልዎሙ፦ ኀብረ አራም ምስለ ኤፍሬም፤ ወሶበ ሰምዐ ዳዊት ዘንተ ደንገፀት ነፍሱ ወነፍሰ ኵሉ ሕዝቡ፤ ወተሀውኩ ወኮኑ ከመ ዕፀው ገዳም ሶበ ያነፍሕ ነፋስ።
3
ወይቤሎ እግዚአብሔር ለኢሳይያስ፦ ሑር ፃእ ወተቀበሎ ለአካዝ አንተ ወእለ ተርፉ ወኢዮሳብ ወልድከ በኀበ ምጥማቃት እንተ ላዕላይ ፍኖተ ገራህተ መሀፒል፤
4
ወበሎ፦ ተዐቀብ ወአርምም ኢትፍራህ ወኢትደንግፅ ነፍስከ እምእሉ ክልኤ ትንታጋተ ዕፀው እለ ይጠይሱ እስመ እሣሀል እምድኅረ ቀሠፍኩ በመዓትየ።
5
ወልደ አራምሰ ወወልደ ሮሜልዩ ተማከሩ ምክረ እኩየ ላዕሌከ እንዘ ይብሉ፦
6
ንዑ ንዕርግ ይሁዳ ወንሚጦሙ ኀቤነ ወይቤሉ፦ ናንግሥ ሎሙ ወልደ ጣቤሔልሃ።
7
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ኢትጸንዕ ዛቲ ምክሮሙ ወኢትከውኖሙ እንከ ዳግመ።
8
ዳእሙ ርእሰ አራም ደማስቆ ወርእሰ ደማስቆ ረአሶን፤ ወዓዲ እስከ ስሳ ወኃምስቱ ዓመት ትጠፍእ መንግሥተ ኤፍሬም እምሕዝብ።
9
ወርእሰ ኤፍሬም ይከውን ሰምሮን፡ ወርእሰ ሳምሮን ፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ፤ ወእመሰ ኢአመንክሙ ወኢለበውክሙ ዑቁ።
10
ወዳግመ ነበቦ እግዚአብሔር ለአካዝ ወይቤሎ፦
11
ሰአል ለከ ትእምርተ እምኀበ እግዚአብሔር አምላክከ እመ አኮ ውስተ ቀላይ ወእመአኮ ውስተ አርያም።
12
ወይቤ አካዝ፦ ኢይስእል ወኢያሜክሮ ለእግዚአብሔር አምላኪየ።
13
ወይቤ፦ ስምዑ ቤተ ዳዊት፡ ቀሊልኑ በሀቤክሙ አስተፃብሶት ሰብእ? ወለእግዚአብሔርኒ ታስተፃብስዎ ወአኮ ለሰብእ።
14
ናሁኬ በእንተ ዝንቱ ይሁበክሙ እግዚአብሔር ትእምርተ፤ ናሁ ድንግል ትፀንስ፡ ወትወልድ ወልደ፡ ወትሰምዮ ስሞ፦ አማኑኤል።
15
መዓረ ወቅብዐ ብልዑ፡ አእሚሮ ሕፃን ያፈቅር ሠናየ ወይሜንን እኩየ፤
16
ወየኀርያ ለሠናይት ወትተርፍ ምድር እንተ ትፈርህ እምቅድመ ገጾሙ ለክልኤቱ ነገሥት።
17
ወያመጽእ እግዚአብሔር ላዕሌከ ወላዕለ ቤተ አቡከ መዋዕለ እለ ዓዲ ኢበጽሓ እምአመ አእተቶ ኤፍሬም ለንጉሠ ፋርስ እምይሁዳ።
18
ወውእተ አሚረ ይስሕቦሙ እግዚአብሔር ለጸናጹት እለ ይኳንኑ መንፈቀ ፈለገ ግብፅ፤ ወለንህብኒ ዘሀለወ ደወለ ብሔረ ፋርስ።
19
ወይመጽኡ ወየኀድሩ ውስተ ቈላት ወውስተ ኵሉ በሐውርት ወውስተ ግበበ ምድር፤ ወውስተ ኵሉ ንቅዐታተ ኰኵሕ፤ ወውስተ ኵሉ ዕፀው።
20
ወውእተ አሚረ ይላጽዮ እግዚአብሔር በመላጼ ሥክርት እንተ ማዕዶት ፈለግ ለንጉሠ ፋርስ ርእሶሂ ወጸጕሮሂ ወይገምፆ ጽሕሞሂ።
21
ወውእተ አሚረ ያመገዝእ ሰብእ እጐልተ እምውስተ አልህምቱ ወዘአሐቲ ሐሊበ በግዕት ያጸግብ ለክልኤቱ ሰብእ።
22
ወይበዝኅ እንከ ሐሊብ ወይሴሰዩ መዐረ ወቅብአ እለ ተርፉ ውስተ ምድር።
23
ወይሠምር ወይንሂ ይእቲ አሚረ ውስተ ኵሉ በሐውርት ወይከውን ወይን ዐሠርተ ምእተ በዐሠርቱ ምእት ሰቅል።
24
ወእምዝ ካዕበ ትማስን ኵላ ምድር ወትመልእ ሦከ ወምጕሕያ ወይበውእዋ ምስለ ሐጽ ወቀስት እስመ ማሰነት ወመልአት ሦከ ወምጕሕያ።
25
ወይመጽእ እንከ ፍርሃት ውስተ ኵሉ ደብር ወዘይትሐረስ፤ ወይከውን ምርዓየ አባግዕ፤ ወይከይዶ ላህም ወያማስኖ ሦክ ወምጕሕያ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 8
1
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ንሣእ ለከ ጦማረ ክርታስ ዐቢየ ወሕዲሰ ወጸሐፍ ለከ ውስቴቱ መጽሐፈ በብርዐ ዕጓለ እመሕያው ዘይብል፦ ፍጡነ ፄውው ወርውጸ ማህርክ።
2
ወአስምዕ ለከ ሰብአ ምእመናነ አርያሃ ካህን፡ ወዘካርያስሃ ወልደ በራክዩ እስመ መንፈሰ እግዚአብሔር ቦሙ።
3
ወሖርኩ ኀበ ብእሲት ነቢይት ወፀንሰት ወወለደት ወልደ ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ስምዮ ስሞ፦ ፍጡነ ማህርክ ወርዉጸ ፄውው።
4
እስመ ዘእንበለ ያእምር ሕፃን ሰምየ ስመ አቡሁ ወእሙ ይነሥእ ኀይለ ደማስቆ ወምህርካ ሰማርያ በቅድመ ንጉሠ ፋርስ።
5
ወይቤለኒ እግዚአብሔር ዳግመ ዓዲሂ፦
6
ምቱረ ምክረ ተማከሩ ዝንቱ ሕዝብ በኀበ ማየ ሰሊሖም ዘየሐውር ጽምሚተ ወትፈቅዱ ትርከብዎ ለረአሶን ወታንግሡ ለክሙ ወልደ ሮማልዩ።
7
በእንተ ዝንቱ ናሁ ያመጽእ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ ማየ ፈለግ ብዙኀ ወኀይለ ንጉሠ ፋርስ በኵሉ ክብሩ ወየዐርግ ውስተ ቈላቲክሙ ወያንሶሱ ውስተ ኵሉ አረፋቲክሙ።
8
ኵሉ ዘይበጽሕ እስከ ክሳድ ወያጠፍእ እምይሁዳ ብእሴ ተባዕተ ወያኀልቆሙ ለኀያላን ወይመልእ ተዓይኒሆሙ ውስተ ምድር ስፉሕ ወውስተ በሐውርት እስመ እግዚአብሔር ምስሌነ።
9
አእምሩ አሕዛብ ወተመውኡ ስምዑ እስከ አጽናፈ ምድር ወተመውኡ ኀያላን፡ ወእመሂ ካዕበ ጸናዕክሙ ካዕበ ትትመውኡ።
10
ወእመሂ መከርክሙ ምክረ ይመይጥ እግዚአብሔር ምክረክሙ፤ ወነገርኒ ዘተናገርክሙ ኢይከውነክሙ እስመ እግዚአብሔር አምላክነ ምስሌነ።
11
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦተ እንዘ ይጌሥፀኒ በእዴሁ ጽንዕት ወይዘልፈኒ በቃለ አፉሁ እንዝ ይብል፦ ኢትሑር በፍኖተ እሉ ሕዝብ።
12
ኢትበል ዕፁብ ኵሎ ዘይብሉ ዝንቱ ሕዝብ ኢትፍርሁ ትግርምቶሙ ወኢትደንግፁ።
13
ለእግዚአብሔር ቀድስዎ፤ ወውእቱ ይከውነክሙ ለቅዳሴ፤ ወኢይከውነክሙ እብን ዕቅፍት።
14
ወእመሂ ተወከልከ ይቄድሰከ ወኢያዐቅፈከ ከመ እብነ ዕቅፍት ወኢከመ ኰኵሕ ዘያድኅፅ ወቤተ ያዕቆብሰ ውስተ መሥገርት ወውስተ ዳኅፅ ይነብሩ በኢየሩሳሌም።
15
ወበእንተ ዝንቱ ይደክሙ ብዙኃን እምውስቴትክሙ ወይወድቁ ወይትቀጠቀጡ ወይቀርቡ ወያሠግሩ ሰብአ።
16
ወያጸንዑ ይእተ አሚረ እሙንቱ እለ የኀትምዋ ለኦሪት ከመ ኢይትመሀርዋ።
17
ወትብል እጸንሖ ለእግዚአብሔር ዘሜጠ ገጾ እምቤተ ያዕቆብ ወእትዌከል ቦቱ፤
18
ነየ አነ ወደቂቅየ ዘወሀበኒ እግዚአብሔር፡ ወአሜሃ ይከውን ተአምር ወመንክር ለእስራኤል እምቤተ እግዚአብሔር ፀባኦት ዘይነብር ውስተ ደብረ ጽዮን።
19
ወእመቦ ዘይቤሉክሙ ኅሥዎሙ ለእለ ይትናገሩክሙ እምታሕተ ምድር ወለእለ በፃውዕ እለ ይትናገሩ ከንቶ ወይነቡ ሐሰተ እምልቦሙ ሕዝብ ውፁኣን እምእግዚአብሔር እለ የኀሡ በእንተ ሕያዋን እምኀበ ምውታ።
20
እስመ ሕገ ወሀበ ለረድኤት ከመ ይበሉ ኢኮነ ከመዝ ነገሩ ወኢየሀቡ ሐፍሠ በእንቲአሁ።
21
ወበዝ ይመጽእ ላዕሌክሙ ረኀብ ወእምከመ ርኀብክሙ ትቴክዙ ወትነቡ ሕሡመ ላዕለ መላእክት ወላዕለ መኳንንት ወትኔጽሩ ላዕለ ውስተ ሰማይ፤
22
ወታሕተ ውስተ ምድር ወትሬእዩ ጽፉቀ ጽልመተ ወትትመነደቡ ዐቢየ ምንዳቤ ተሐሙ ወትጼነሱ ይጸልመክሙ ቅድሜክሙ ወኢትሬእዩ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 9
1
ወኢይትባላሕ ዘተመንደበ እሰከ አመ ይበጽሕ ዕድሜሁ ለዝ; ዘንተ ፍጡነ ግበር ወፍጡነ ስተይ ብሔረ ዛብሎን ወምድረ ንፍታሌም ተረፈ ጰራልዩ ወማዕዶተ ዮርዳኖስ ዘገሊላ ዘአሕዛብ።
2
ወሕዝበኒ ዘይነብር ውስተ ጽልመት ርእዩ ብርሃነ ዓቢየ እለ ይነብሩ ውስተ ብሔረ ጽልመት ወጽላሎተ ሞት ብርሃን በርሀ ላዕሌሆሙ።
3
ዘይበዝኀ ሕዝባ አውረድከ በትፍሥሕት ወይትሐሠዩ በቅድሜከ ከመ ዘእለ ይትፌሥሑ በማእረር ወከመ ዘእለ ይትካፈሉ በርበረ።
4
እስመ ተስዕረ አርዑቶሙ ዘንቡር ዲቤሆሙ ወበትርኒ እንተ ዲበ ክሳዶሙ እስመ ሜጠ በትረ እለ ይትፈደዩ ወዐለውዎሙ ለእለ ያቀትዉ ከመ አመ መዋዕለ ምድያም።
5
ወዘተቀብዐ ደመ ኵለንታሁ ልብስ አልቦ ዘይበቍዕ ለምንትኒ ዘእንበለ ለአውዕዮ በእሳት።
6
እስመ ሕፃን ተወልደ ለነ፤ ወልድ ተውሀበ ለነ ወቅድመት ኮነ ዲበ መትከፍቱ፤ ወይሰመይ ስሙ ዓቢየ ምክር፡ አበ ዓለም፡ ወመልአከ ሰላም፤ እስመ አነ አመጽእ ሰላመ ለመላእክት በሕይወትሰ ዚአሁ።
7
ወዕበይ ቅድሜሁ ወአልቦ ማኅለቅተ ለሰላሙ ዲበ መንበረ ዳዊት ትጸንዕ መንግሥቱ፤ ወይትዌከፍ በጽድቅ ወበርትዕ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም፤ ቅንአተ እግዚአብሔር ፀባኦት ይገብር ከመዝ።
8
ወፈነወ እግዚአብሔር ሞተ ላዕለ ያዕቆብ፤ ወመጽአ መቅሠፍት ላዕለ እስራኤል።
9
ወያአምሩ ኵሉ ሕዝበ ኤፍሬም ወእለ ይነብሩ ሰማርያ በኀሳርሙ እለ ይብሉ በትዝኅርተ ልቦሙ፦
10
ግንፋልሰ ወድቀ ንዑ ንሕንጽ በእብን ወንግዝም ሰግላ ወጽኅደ ወንሕንጽ ማኅፈደ ለነ።
11
ወያንኅሎ እግዚአብሔር ዲበ እለ ይቀውሙ ውስተ ደብረ ጽዮን፤ ወይመይጦሙ በፀር።
12
ወያመጽኦሙ ለሰማርያ እምሥራቀ ፀሓይ፤ ወለአረማውያን እምዕራበ ፀሓይ እለ ይውኅጥዎሙ ለእስራኤል ወአብቀዉ አፉሆሙ ላዕሌሆሙ፤ ወምስለ ዝንቱ ኵሉ ኢተመይጠት መዓቱ ወዓዲ እድሂ ልዕልት።
13
ወሕዝብሂ ኢተመይጠ እሰከ ተቀሥፈ፤ ወኢኀሠሥዎ ለእግዚአብሔር ኀያል።
14
ወመተረ እግዚአብሔር እምእስራኤል ርእሰ ወዘነበ በአሐቲ ዕለት።
15
ዓቢየ ወንኡሰ ወልኂቀ ዘይደሉ ለገጽ ውእቱ ርእስ ነቢይሂ ዘይሜህር ዓመፃ ውእቱ ዘነብ።
16
ወይጌግዩ እለ ያስተበጰዕዎሙ ለዝንቱ ሕዝብ ወያስሕትዎሙ ከመ የኀጥዎሙ።
17
ወበእንተ ዝንቱ ኢይትፌሣሕ እግዚአብሔር በወራዙቲሆሙ ወኢይሣሀል ወራዙቲሆሙ ወእቤራቲሆሙ እስመ ኵሎሙ እኩያን ወጽልሕዋን ወኵሉ አፍ ይነብብ ዓመፃ፤ ወበዝኒ ኢተመይጠት መዓቱ ወዓዲ እዴሁ ልዑል።
18
ወትነድድ ከመ እሳት ኀጢአት ወከመ ሐሠር ይቡስ ዘበልዐቶ እሳት ወይውዒ ከመ ሣዕረ ገዳም ወይበልዕ ዘዐውዳ አድባረ ኵሎ።
19
መቅሠፍተ መዐቱ ለእግዚአብሔር ታውዒ ኵላ ምድረ ወይከውኑ ሕዝብ ከመ ዋዕየ እሳት ወኢይምሕር ብእሲ እኅዋሁ።
20
ወይበልዕ ፀጋሞ ወኢይጸግብ ሰብእ እንዘ ይበልዕ ሥጋ መዝራዕቱ።
21
ወይበልዖ ኤፍሬም ለምናሴ፤ ወምናሴ ይበልዖ ለኤፍሬም እስመ ኀብሩ ይትቃተልዋ ለይሁዳ ወበዝኒ ኢተመይጠት መዐቱ እዴሁ ዓዲሃ ልዕልት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 10
1
አሌ ሎሙ ለእለ ይጽሕፉ እኩየ መጽሕፈ።
2
ወይመይጡ ፍትሐ ነዳይ ወይመይጡ ፍትሐ ምስኪን ሕዝብየ ወየሀይዱ እቤረ ወይበረብሩ ዕጓለ ማውታ።
3
ወምንተ ይሬስዩ አመ ዕለተ ፍዳሆሙ እስመ እምርሑቅ ይመጽኦሙ ምንዳቤሆሙ? ወኀበ መኑ ትትመሐፀኑ፡ ወመኑ ዘይረድአክሙ? ወአይቴ ተኀድጉ ትርሲተክሙ?
4
ከመ ኢይደቁ ውስተ ኀሳር ወበዝኒ ኵሉ ኢተመይጠት መዓቱ ዓዲ እድሁ ልዕልት።
5
አሌ ሎሙ ለፋርስ በትረ መዓትየ ወቀስታምየ ውስተ እዴሆሙ ውእቱ።
6
ወእፌኑ መቅሥፍትየ ላዕለ ሕዝብየ ኃጥኣን ወእኤዝዞሙ ለሕዝብየ ከመ ይበረብርዎሙ ወየሐብልይዎሙ ወይኪድዎን በእግሪሆሙ ለአህጉሪሆሙ ወይሬስይዎን ከመ ጸበል።
7
ውእቱሂ አኮ በከመ ተሐዘብክዎ በልብ፤ ወለነፍሱሂ አኮ በከመ ኀለይክዎ ዳእሙ ይሤሩ አሕዛብ ብዙኃን በእንተ ምክሩ።
8
ወእመኒ ይቤልዎ፦ ባሕቲትከኑ መልአክ አንተ? ወይብል ነሣእኩ ብሔረ ሔማት።
9
ወበከመ ሔማት አርማት፤ ወበከመ አርማት ሴፋሩሔም፤ ወበከመ ሴፋሩሔም ካሌን፤ ወበከመ ደማስቆ ሰማርያ፤
10
ከማሁ እሬስያ ለይሁዳ ቦኑ ግልፎ ዘያድኅን በኢየሩሳሌም ወበሰማርያ።
11
ወበከመ ረሰይክዋ ለሰማርያ ወለግብረ እደዊሃ፤ ከማሁ እሬስያ ለኢየሩሳሌምኒ ወለጣዖታ።
12
ወእምዝ ፈጺም እግዚአብሔር ዘንተ ኵሎ ገቢረ በደብረ ጽዮን ወበደብረ ኢየሩሳሌም ያመጸእ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ ዘያዓቢ ልቦ ላዕለ መልአከ ፋርስ ወዲበ አዕይንቲሁ ወዲበ ትርሲቱ።
13
እስመ ይቤ፦ በኀይልየ እገብር ወበምክረ ጥበብየ እነሥእ ኵሎ በሓውርተ አሕዛበ ወእበረብሮሙ ኃይሎሙ ወአድለቀልቆን ለአህጉር እለ ውስቴቶን ይነብሩ።
14
ወአስተጋብእ ኵሎ ዓለመ ወእትሜጠዋ በእዴየ ከመ ሕፃን ንኡስ ወከመ አንቆቅሖ ወአልቦ ዘያመሥጠኒ ወአልቦ ዘይትዋሥአኒ።
15
ይትንሣእኑ ጕድብ ዘአልቦ ዘይገዝም ቦቱ፤ ይትሌዓልኑ ሞሠርት ላዕለ ዘይዌሥር ቦቱ፤ አላ ይመትሩ ቦሙ ዕፀ።
16
በእንተ ዝንቱ ይፌኑ እግዚአብሔር ኀሳረ ዲበ ክብርከ፤ ወእሳተ ዲበ ትርሲትከ ዘያነድድ ወያውዒ።
17
ወይከውን ብርሃነ እስራኤል እሳተ ወይትቄደሱ በእሳት ዘይነድድ ወያውዒ ወይበልዕ ኦመ ከመ ሣዕር ያእቲ አሚረ።
18
ይጠፍኡ አድባር ወአውግር ወፆም ወይበልዕ ነፍሰ ወሥጋ ወይከውን ዘይጐይይ ከመ ዘይጐይይ እምነበልባለ እሳት ዘይነድድ።
19
ወእለ ተርፉ እምውስቴቶሙ ይከውኑ በኍልቍ ወይጽሕፎሙ ሕፃን ንኡስ።
20
ወውእተ አሚረ ይትዌሰኩ እንከ እለ ተርፉ እስራኤል ወእለሂ ተርፉ ወእለሂ ድኅኑ እምያዕቆብ፤ ኢይትአመንዎሙ እንከ ለእለ አስሐትዎሙ ዳእሙ ይትዌከሉ በእግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል በጽድቅ ወበርትዕ።
21
ወይጸንዑ በእግዚአብሔር እለ ተርፉ እምያዕቆብ።
22
ወእመ ኮነ ኍልቆሙ ለደቂቀ እስራኤል ከመ ኆጻ ባሕር ዘኢይሰፈር እለ ተርፉ ይድኅኑ።
23
እስመ ኅሉቀ ወምቱረ ነገረ በጽድቅ እስመ ምቱረ ነገረ ይገብር እግዚአብሔር በኵሉ ዓለም።
24
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ኢትፍርሁ ሕዝብየ እለ ትነብሩ ውስተ ጽዮን እምነ ፋርስ እስመ በበትር ይዘብጠከ እስመ መቅሠፍትየ ኣመጽእ ላዕሌከ ከመ ትርአይ ፍኖተ ግብፅ።
25
እስመ ዓዲ ኅዳጠ ኢይቈርር መዓትየ ወመቅሠፍትየ ላዕለ ምክሮሙ።
26
ወያመጽእ እግዚአብሔር ዲቤሆሙ መቅሠፍተ ከመ መቅሠፍተ ምድያም በውስተ ብሔረ ሕማም ወሕምዙሂ መንገለ ፍኖተ ባሕር ወውስተ ፍኖተ ዘመንገለ ግብፅ።
27
ወውእተ አሚረ ይሰዓር አርዑት እምክሳድከ ወፍርሃት እምኔከ ወይትቀጠቀጥ አርዑት እምትከፍትከ።
28
እስመ ይመጽእ ውስተ ሀገረ ጋይ ወየኀልፍ ውስተ መጌዶን ወያነብር ንዋዮ ውስተ ምክማስ።
29
ወየኀልፍ ቈላ ወባጺሖ ጋይ ዘባሳን ይፈርሁ ሬማት ወገባዖን ሀገረ ሳኦል።
30
ወትጐይይ ወለተ ጋይላን ወይሰማዕ በባኤሶን ወይሰማዕ በአናቶት።
31
ወይደነግፁ በዴቤና ወእለ ይነብሩ ጋቤር።
32
ወያስተበቍዑ በእንተ ፍኖቱ ከመ የሀልዉ በእዴሁ አጽንዕዋ ለደብረ ወለተ ጽዮን ወለአውግረ ኢየሩሳሌም።
33
ናሁ እግዚአብሔር እግዚእ ፀባኦት የሀውኮሙ ለክቡራን በኀይሉ ወይቀጠቅጦሙ ለዓበይት በኀሳርወ የኀስሩ ዓበይት።
34
ወይወድቁ በመጥባሕት ወይወድቅ ሊባኖስ ምስለ ነዋኅት አርዝ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 11
1
ወትወጽእ በትር እምሥርወ እሴይ፤ ወየዓርግ ፍሬ እምኔሃ።
2
ወየዐርፍ ዲቤሁ መንፈሰ እግዚአብሔር፤ መንፈሰ ጥበብ ወአእምሮ፤ መንፈሰ ኀይል ወምክር፤ መንፈሰ ልቡና ወጽድቅ።
3
ወይመልእ ላዕሌሁ መንፈሰ ፍርሃተ እግዚአብሔር ወኢያደሉ በውስተ ፍትሕ ወኢይትዋሣእ በነገር።
4
ዳእሙ በየዋህ ኵነኔ ይኳንን፤ ወይዛለፎሙ ለክቡራነ ምድር ወይቀሥፋ ለምድር በቃለ አፋሁ ወበመንፈሰ ከናፍሪሁ ያጠፍኦ ለኃጥእ።
5
ወይቀንት ጽድቀ ውስተ ሐቌሁ ወይትዓጸፍ ርትዐ ውስተ ገቦሁ።
6
ወይትረዐዩ ተኵላት ምስለ አባግዕ፤ ወየዐርፍ ነምር ምስለ ጠሊ፤ ወይትረዐዩ አልሕምት ምስለ አናብስት፤ ወይነድኦሙ ሕፃን ንኡስ።
7
ወይትረዐዩ አልህምት ምስለ ድብ ኀቡረ፤ ወይትሐፀኑ እጐሊሆሙ ኅቡረ ወይቀምሕ ዐንበሳ ሐሠረ ከመ ላሕም።
8
ወይወዲ እዴሁ ሕፃን ንኡስ ውስተ ግበ አርዌ ምድር ወውስተ ግበበ አፍዖት ወአልቦ ዘይነክዮ።
9
ወኢይክል አሕሥሞ ላዕሌሁ ወኢላዕለ መኑሂ በደብረ መቅደስየ፤ እስመ መልአ ላዕለ ኵሉ ኣእምሮ እግዚአብሔር ከመ ማይ ብዙኅ ዘይደፍን ባሕረ።
10
ወይቀውም ውእተ አሚረ ሥርወ እሴይ ወዘተሠይመ ይከውን መልእከ አሕዛብ ወይትዌከሉ አሕዛብ ቦቱ ወይከውን ምዕራፈ ዘዚአሁ ክብር።
11
ወውእተ አሚረ ይደግም እግዚአብሔር አርእዮ እዴሁ ከመ ይቅናእ ተረፈ እለ ተርፉ እምአሕዛብ ዘአተረፉ ፋርስ ወግብፅ ወባቢሎን ወኢትዮጵያ ወኢላሜጦን እምሥራቀ ፀሓይ ወእምዕራብ።
12
ወያርኢ ትእምርተ ለአሕዛብ ያስተጋብኦሙ ለእለ ተርፋ እምእስራኤል ወለእለ ተዘርዉ ውስተ ይሁዳ ያስተጋብኦሙ እምአርባዕቱ አጽናፈ ምድር።
13
ወይሰዐር ቅንአተ ኤፍሬም ወይጠፍኡ ፀረ ይሁዳ ኢይቀንእ እንከ ኤፍሬም ላዕለ ይሁዳ ወኢያሐምሞ ኤፍሬም ለይሁዳ።
14
ወይሰርሩ በአሕማር ኢሎፍሊ እንተ ባሕር ወይመሀርኩ ኅቡረ እለ እምሥራቀ ፀሓይ ወኢዶምያ ይቀድሙ ያውርዱ እዴሆሙ ዲበ ሞአብ ወይቀድሙ ደቂቀ ዓሞን ይግረሩ።
15
ወያነፅፋ እግዚአብሔር ለልሳነ ባሕረ ግብፅ፤ ወያመጽእ እዴሁ ላዕለ ፈለግ በነፍስ ኀያል ወይቀሥፍ ሰብዐተ ቈላተ ከመ ይሖርዎን በአሣእን።
16
ወይከውን መጽያሕተ ለሕዝብየ እለ ተርፉ እምፋርስ፤ ወይከውኖሙ ለእስራኤል ከመ አመ ወፅኡ እምግብፅ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 12
1
ወትብል ይእተ አሚረ፦ ኣእኵተከ እግዚኦ እስመ ተመዐዕከኒ ወቀሠፍከኒ ወሜጥከ መቅሠፍተከ ወካዕበ ተሠሃልከኒ።
2
ወትብል ናሁ አምላኪየ ወመድኀኒየ ወእትዌከል ቦቱ አሐዩ ቦቱ፤ ወኢይፍርሀ እስመ እግዚአብሔር ክብርየ ወትርሲትየ ወውእቱ ኮነኒ መድኅንየ።
3
ወትቀድኅ ማየ በትፍሥሕት እምዐዘቅተ ሕይወት።
4
ወትብል ይእተ አሚረ፦ ስብሕዎ ለእግዚአብሔር ወጸውዑ ስሞ ወንግርዎሙ ለአሕዛብ ስብሓቲሁ፤ ወተዘከሩ ከመ ተለዓለ ስሙ ዓቢይ።
5
ወስብሑ ለስመ እግዚአብሔር እስመ ገብረ ዓቢያተ ንግሩ ዘንተ በኵሉ ምድር።
6
ወይትፈሥሒ ወተሐሠዪ ወለተ ጽዮን እስመ ተለዓለ በማእከሌኪ ቅዱሰ እስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 13
1
ራእይ ዘርእየ ኢሳይያስ ወልደ አሞጽ በእንተ ባቢሎን።
2
ንሥኡ ትእምርተ ውስተ አድባረ ገዳም፤ አንሥኡ ቃለክሙ ወአጽንዑ እደዊክሙ ያርኅዉ መላእክት።
3
አነ እኤዝዞሙ ወአነ ኣመጽኦሙ ቅዱሳን እሙንቱ አነ ኣመጽኦሙ ለእለ ያርብሕ እንዘ ይትፌሥሑ ይመጽኡ ኅቡረ ወይፌጽሙ መዐትየ።
4
ወያኀስርዎሙ በውውዓ ብዙኃን አሕዛብ ሰራዊት ወነገሥት እለ ተጋብኡ፤ ወእግዚአብሔር ፀባኦት አዘዘ ይመጽኡ ኣሕዛብ መስተቃትላን እምርሑቅ ብሔር፤
5
ወእምአጽናፈ መሠረተ ሰማይ እግዚአብሔር አዘዘ መስተቃትላኒሁ ያጠፍእዋ ለዓለም።
6
አውይዉ እስመ ቀርበት ዕለተ እግዚአብሔር እስመ ይመጽአ ተቀጥቅጦ እምኀበ እግዚአብሔር።
7
ወበእንተ ዝንቱ ኵሉ እድ ይደክም ወኵሉ ነፍስ ይደንግፅ።
8
ወይትሀወኩ ሊቃውንት ይእኅዞሙ ማሕምዎ ከመ ብእሲት እንተ ትወልድ፤ ወይትቃተሉ በበይናቲሆሙ ይትቀጽዑ ወይትባረጽ ገጾሙ ከመ እሳት።
9
እስመ ናሁ ትመጽእ ዕለተ እግዚአብሔር እንተ ምልእት መዓተ ወመቅሠፍተ ከመ ታጥፍኣ ለምድር ወታኀልቆሙ ለብዙኃን ኃጥኣን እለ ይነብሩ ውስቴታ።
10
ወኢይበርሁ እንከ ከዋክብተ ሰማይ እለ አርዮብ ኢያሬእዩ ለኵሉ ዓለም ፀሓይኒ ሠሪቆ ይጸልም ወወርኅኒ ኢይበርህ።
11
ወእኤዝዝ እንከ እኪተ ላዕለ ኵሉ ዓለም፤ ወላዕለ ኃጥኣን በጌጋዮሙ ወእስዕር ትዕቢቶሙ ለኃጥኣን ወበትዝኅርቶሙ ለዕቡያን አኀስሮሙ።
12
እለ ተርፉ ይትበደሩ እምወርቅ ወእምብሩር፤ ወይትበደር ሰብእ እምዕንቈ ሰንፔር በዕለተ ተሣሃሎሙ እግዚአብሔር።
13
ሰማይኒ ያንቀለቅል እመሠረቱ በእንተ መቅሠፍቱ ለእግዚአብሔር ፀባኦት አመ ይመጽእ በቍጥዕ።
14
ወይከውኑ እለ ተርፉ ከመ ወይጠል ዘያመሥጥ፤ ወከመ በግዕ ዘተኀጥአ አልቦ ዘያገብኦ ለሰብእ ውስተ ሕዝቡ ወአልቦ ዘያመሥጦ ይነትዕ ሰብእ ይእቱ ብሔሮ።
15
ወእለሂ ተዘርዉ ይመውቱ ወእለሂ ተጋብኡ ይወድቁ በኲናት።
16
ወይነፅኁ ውሉዶሙ ይበረብሩ አብያቲሆሙ በቅድሜሆሙ ወይስሕቡ አንስቲያሆሙ።
17
ወናሁ ኣነሥኦሙ ላዕሌክሙ ለፋርስ እለ ኢይፈቅድዎ ለወርቅ ወኢይኄልይዎ ለብሩር።
18
እለ ይቀጠቀጡ ወየሐስዩ ነፍሰ ወሬዛ ወኢይመሕሩ ሕፃናቲሆሙ ወኢይምህኩ አዕይንቲሆሙ ለውሉዶሙ።
19
ወትከውን ባቢሎን እንተ ይብልዋ ነገሥተ ፋርስ ክብርት መዝብረ ወኢትሄሉ እንከ ለዓለም ወትከውን ከመ ሰዶም ወገሞራ እለ ገፍትኦን እግዚአብሔር።
20
ኢትሄሉ ለዓለም ወኢትነብር እንከ ለትውልደ ትውልድ ወኢይበውእዋ ወኢየኀልፍዋ ዓረብ ወኢያዓርፉ ውስቴታ ኖሎት።
21
ወየኀድራ አርዌ ገዳም ወይመልእ ውስተ አብያቲሃ መጽአሞ፤ ወያዐርፉ በውስቴታ ጼዴኔታት ወመራክባት ወይዘፍኑ በህየ አጋንንት።
22
ወየኀድሩ ህየ እለ ጽፍረ ላህም እገሪሆሙ ወይትዋለዱ በህየ መራክብት ውስተ አብያቲሆሙ ጥቀ፤ ወዝኵሉ ይከውን ፍጡነ ወኢይጐነዲ ዝንቱ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 14
1
ወይሣሀሎ እግዚአብሔር ለያዕቆብ ወየኀርዮ ካዕበ ለእስራኤል ወያዐርፋ ውስተ ብሔሮሙ ወይትዌሰኩ ውስቴቶሙ ፈላሲያን ወይትዌሰኩ ውስተ ቤተ ያዕቆብ።
2
ወይነሥእዎሙ ካዕበ አሕዛብ ወያአትትዎሙ እምብሔሮሙ ወይትካፈልዎሙ ወያአትዎሙ ወይበዝኁ ውስተ ውእቱ ብሔር፤ ወይከውኑ በህየ አግብርት ወአእማተ፤ ይፄውዎሙ ወይከውኑ ፄዋ ይቀንይዎሙ ወይትቀነዩ።
3
ወውእተ አሚረ ያዐርፈከ እግዚአብሔር እምሕማምከ ወእመዓትከ ወእምቅኔከ መሪር ወእኩይ ዘተቀነይከ ሎሙ።
4
ወትነሥእ ዘንተ መንበረ ዘመንግሥተ ባቢሎን ወትብል ይእተ አሚረ እፎኑ ተስዕረ ዘያቀቱ፤ ወእፎነ ተስዕረ ዘያሜምዕ።
5
እስመ ቀጥቀጦ እግዚአብሔር ለአርዑተ ኃጥኣን ወለአርዑተ መላእክት።
6
ወቀሠፎሙ እግዚአብሔር ለአሕዛብ በመቅሠፍተ መዐቱ፤ ወኢምህኮሙ ለአሕዛብ እመቅሠፍተ መዓቱ።
7
ወአዕረፈ እንከ ተአሚኖ ኵላ ምድር እንዘ ትኬልሕ በትፍሥሕት።
8
ወይትሐሠዩ ብከ ዕፀወ ሊባኖስ እርዘ ይብሉ፦ አመ ስከብከ ኢዓርገ ዘይገዝመነ።
9
ሲኦልኒ በታሕቱ መሬት፤ ወተቀበሉ ወተንሥኡ ምስሌከ ኵሎሙ እለ ያርብሕ እለ ኰነንዋ ለምድር እለ አንሥእዎሙ እመናብርቲሆሙ ለኵሎሙ ነገሥተ ምድር።
10
ይሰጠዉከ ወይብሉከ ኵሎሙ፦ አንተሂ ተሠገርከ ከማነ? ተስዕረኑ ምክርከ?
11
ወወድቀ ውስተ ሲኦል እምክብርከ ብዙኅ ወተነጸፍከ ምስሓገ በታሕቴከ በሥጋከ በትፍሥሕትከ ወዐፅየት እየትከ።
12
እፎ ወድቀ ኮከብ እምሰማይ ኮከበ ዘጽባሕ ዘይሠርቅ ሶበ ይገውሕ ወተቀጥቀጠ ውስተ ምድር ዘይልእክ ኀበ ኵሉ አሕዛብ።
13
ወአንተሰ ትቤ በልብከ፦ አዓርግ ውስተ ሰማይ ወኣነብር መንበርየ መልዕልተ ከዋክብተ ሰማይ፤ ወእነብር መልዕልተ ደብር ነዋኅ፤ ወውስተ አደባር ነዋኃት ዘመንገለ ደቡብ።
14
ወአዓርግ መልዕልተ ደመናት ወእከውን ከመ ልዑል።
15
ይእዜሰኬ ትጸድፍ ውስተ ሲኦል ወትወርድ ውስተ መዕምቅቲሃ ለምድር።
16
ወያነክሩ እለ ርእዩከ ወይብሉ፦ ዝንቱኬ ብእሲ ዘአማሰና ለምድረ ጽዮን ወለነገሥታ፤
17
ወረሰያ ለኵሉ ዓለም ሐቅለ ወነሠተ አህጉራተ ወኢፈትሐ ሙቁሓነ።
18
ወአኖሞሙ ለኵሎሙ ነገሥተ አሕዛብ ለለብእሲ ብእሲ በክብሩ ውስተ ቤቱ።
19
ወኪያከኒ ይገድፈከ እግዚአብሔር ውስተ አድባር ከመ በድን ርኩስ ምስለ ብዙኃን አብድንት እለ ውጉኣን በኲናት እለ ይወርዱ ውስተ ሲኦል።
20
ከመ ልብስ ዘምሉእ ደመ ዘኢኮነ ንጹሐ፤ ከማሁኬ አንተሂ ኢኮንከ ንጹሐ እስመ አጥፋእከ ምድርየ ወቀተልከ ሕዝብየ ወኢትነብር እንከ ዘርእ እኩይ ለዓለም።
21
አስተዳሉ ደቂቀከ ይቅትልዎሙ በኀጢአተ አበዊሆሙ ከመ ኢይትነሥኡ ወኢይረስዋ ለምድር ወከመ ኢያብዝኁ ቀትለ ውስተ ምደር።
22
ወእትነሣእ ላዕሌሆሙ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፤ ወኣጠፍእ ዘርኦሙ ወስሞሙ ወኵሎ ተረፎሙ፤ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት።
23
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ እሬስያ ለባቢሎን ከመ ይንበራሃ አዕዋፍ ውስቴታ፤ ወትከውን ከመ ወኢምንት፤ ወእሬስያ ከመ ጽቡረ ዐምዐም ለሙስና።
24
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ በከመ ነበብኩ ከማሁ ይከውን፤ ወበከመ መከርኩ ከማሁ ይነብር።
25
ወአነብር ከመ ኣጥፍኦሙ ለፋርስ እምድርየ ወእምደወልየ፤ ወይከይድዎሙ ወይሰዐር እምላዕሌሆሙ አርዑቶሙ ወጾሮሙ ይትኀደግ እመታክፍቲሆሙ።
26
ዛቲ ያእቲ ምክር እንተ መከረ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ ዓለም፤ ወዛቲ ይእቲ እዴሁ ልዕልት ዲበ ኵሉ አሕዛብ።
27
እስመ እግዚአብሔር ጸባኦት መከረ ወመኑ ይመይጥ ምክሮ ለእግዚአብሔር? ወመኑ ይከልእ እዴሁ ወልዑለ።
28
በዓመት ዘሞተ አካዝ ንጉሥ ይሁዳ ኮነ ዝንቱ ነገር።
29
ኢትትፈሥሑ ኵልክሙ ኢሎፍሊ እስመ ተቀጥቀጠ አርዑተ ኀይልክሙ፤ እምዘርአ አራቂተ ምድር ወይወፅእ ትውልደ ቃግስት ወይወፅኡ እጐሊሆሙ ለአራዊተ ምድር እንዘ ይሰሩ።
30
ወይትረዐዩ ነዳያን በውስቴቱ ወያዐርፉ ሰብእ ነዳያን በሰላም ወያጠፍኦሙ ረኃብ ለዘርእከ ወየኀልቆሙ ለእለ ተርፉ እምኔከ።
31
ወውዑ በውስተ አናቅጸ አህጉር ወየዐወይዋ አህጉር ድንጉፃት ወኵሎሙ ኢሎፍሊ እስመ እምደቡብ መጽአ ጢስ ወኢይሄልዉ እንከ።
32
ወምንተ ይብሉ ነገሥተ አሕዛብ? ናሁ እግዚአብሔር ሣረራ ለጽዮን ወበእንተ ዝንቱ ይድኅኑ ትሑታን ሕዝብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 15
1
ነገር በእንተ ሞአብ፤ ሌሊት ያጠፍእዋ ለሞአብ ወበሌሊት ይንሥትዋ ወያንኅልዋ ለጥቅመ ሞአብ።
2
ተክዙ ለርእስክሙ ተሀጕለት ዴባን ኀበ ይነብር ጣዖትክሙ ኀበ ሀሎ መሥዋዕትክሙ ህየ ዕርጉ ወብክዩ በውስተ ናበው ዘሞአብ፤ ወዐውይዉ ውስተ ኵሉ ርእስ ብርሐት ወይትመተር ኵሉ መዝራዕት።
3
በውስተ መርሕባ ቅንቱ ሠቀ ወብክዩ በውስተ አንሕስቲሃ ወዐውይዉ ውስተ አስኳቲሃ እንዘ ትበክዩ።
4
እስመ ዐውየወት ሐሴቦን ወነገረት እስከ ኢያሳ ወተሰምዐ ቃሎሙ፤ በበይነ ዝንቱ እምሐቌሃ ወትግዕር ሞአብ ላዕለ ርእሳ።
5
ወይትዐወቃ ለልባ ለሞአብ ወተዐወዩ ባሕቲታ እስከ ሴጎር እስመ ዕጓለ እጐልት ይእቲ ዘሠለስቱ ክረምታ፤ ወበውስተ ዐቀባ እሙንቱ ይበክዩ ኀቤከ ወየዐርጉ ወይትመየጡ ፍኖተ አሮሜን ወይትቃተሉ ወየዐወይዉ ወይከውን ድልቅልቅ።
6
ወይነፅፍ ማየ ኔምሬም ወየኀልቅ ሣዕራ ወኢይትረከብ ሐመልማል በውስቴታ።
7
ወምስለ ከመዝ ሀለወከ ትድኀን እስመ ኣመጽእ ውስተ ቈላተ አረባስ ወእነሥኣ።
8
እስመ ኀብረ ዐውያታ ምስለ በሓውርተ ሞአብ ዘአጋሌም ወወውዑ እስከ ዐዘቅተ ኤሌም።
9
በይመልእ ደም ውስተ ማየ ሮሞን፤ እስመ መጽአት ሮሞን ወኣነሥእ ዘርአ ሞአብ ወአርያል ወእለ ተርፉ እምኤዶም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 16
1
እፌንዎሙ ከመ አራዊት ውስተ ምደረ ኰኵሕ፤ ገዳምኑ ውእቱ ደብረ ጽዮን።
2
እስመ ኮንከ ከመ ዖፍ እንተ አስረረት እጐሊሃ ወኀደገት ወኮነት ወለተ ሞአብ ከመ መሐስዐ አባግዕ ሥቡሕ።
3
ወትመክር ብዙኅ አርኖን ከመ ትግበር ላቲ ዳሰ ኀበ ትነብር ውስተ ምስሐግ ወትረ መዓልተ ወሌሊተ ይደነግፁ ወይሜምዑ፤ ኢታብእዎሙ ኀቤክሙ።
4
ወኢታንብሮሙ ምስሌከ ለእለ ወተጉ እምነ ሞአብ፤ ከመ ይኩኑክሙ ሐጹረክሙ ውስተ ገጸ እለ ሮዱክሙ እስመ ኀልቁ መስተቃትላንኪ ወተሀጕለ መልአክ ዘላዕለ ኵሉ ምድር።
5
ወይረትዕ መንበሩ በምጽዋት ወይነብር ውስቴቱ በጽድቅ፤ ወይኴንን በቤተ ዳዊት ወየኀሥሥ ፍትሐ ወይዴግን ጽድቀ።
6
ሰማዕነ ትዕቢቶሙ ለሞአብ ወትዝኅርቶሙ ፈድፋደ፤ ወአእተትኩ ትዕቢቶሙ ስመ አኮ ከመዝ ሰገልከ ወአኮ ከመሁ።
7
ወውዑ ሞአብ እስመ በሞአብ ዐውየዉ ኵሎሙ እለ ይነብሩ ደሴም ወይሥኅጡ።
8
ኢይትኀፈሩ ደቂቀ ሓሴቦን ወይላሕዉ ወይነ ሴባማ እለ ይውኅጥዎሙ ለሕዝብየ ወአኬድዎ ለወይና እስከ ኢያዜር፤ አይቴ በጽሑ ዔሉ ውስተ ገዳም ሐዋርያት ወእለ ተርፉ ዐደዉ ባሕረ።
9
በእንተ ዝንቱ እበኪ ከመ ብካየ ኢያዜር ወይነ ሴባማ አስተጋብኡ ዕፀወኪ ሔሴቦን ወነበበ በእንተ ማእረርከ ወቀሥምከ ኣከይድ ወይወድቁ ኵሎሙ።
10
ወእስዕር ትፍሥሕተ ወሐሤተ እምወይን፤ ወኢይትፌሥሑ እንከ በወይን ወኢያከይዱ ወይነ ውስተ ምክያድ እስመ ጠፍአ።
11
በእንተ ዝንቱ ትነቁ ከርሥየ ከመ መሰንቆ በእንተ ሞአብ ወአዕፅምትየ ከመ አረፍት እንተ ገየሩ።
12
ወትከውን ለኀሳር እስመ ሰርሐት ሞአብ በጣዖታ ወተሐውር ኀበ አማልክቲሃ ትጸሊ ወኢይክሉ እንከ አድኀኖታ።
13
ዝንቱ ነገር ዘነበበ እግዚአብሔር በእንተ ሞአብ ዘነበበ እምቀዲሙ።
14
ወይእዜኒ እብል ዘሠለስቱ ዓመተ ዐሳብ ወበእንቲአሁ የኀስር ክብረ ሞአብ እምኵሉ ብዕላ ብዙኅ ወኢትተርፍ ኅዳጣ ወኢትረክብ እንከ ክብራ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 17
ራእይ በእንተ ደማስቆ
1
ነገር በእንተ ደማስቆ፡ ናሁ ትጠፍእ ደማስቆ እምነ አህጉር ወትውድቅ።
2
ወትትመዘበር ለዓለም፤ ወያዓርፉ ውስቴታ ኖሎት ወአልቦ ዘይረድኣ።
3
ወአልቦ ጸወነ ኀበ ትጼወን ኤፍሬም ወኢይነግሥ እንከ ንጉሥ በደማስቆ፤ ወእለሂ ተርፉ እምሶርያ ይወድቁ በኲናት፤ እንተኑ ትኄይስ እምደቂቀ እስራኤል ወእምክብሮሙ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት።
4
ውእተ አሚረ የኀልቅ ክብሩ ለያዕቆብ ወያድለቀልቅ ዘይበዝኅ ትርሲቱ።
5
ወይከውን ከመ ዘያስተጋብእ ማእረረ ዘበጽሐ ዘያከይድ ዘርአሂ ወሰዊተሂ ወይከውን ከመ ዘያስተጋብእ ሰዊተ ዘበሰለ በውስተ ቈላት ወይተርፍ ቀሪማ በውስቴታ።
6
ወከመ ሕንባባተ ዘይት ክልኤቱ ወእመ አኮ ሠላስ በውስተ ርእስ ነዋኅ በውስተ አዕጹቂሃ ወእመ አኮ አርባዕ፤ ወእመ አኮ ኃምስ ይተርፉ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እምላከ እስራኤል።
7
ውእተ ዕለተ ይትዌከል ሰብእ በፈጣሪሁ፤ ወይኔጽራ አዕይንቲሁ ኀበ ቅዱሰ እስራኤል።
8
ወኢይትአመኑ እንከ በጣዖቶሙ ወኢበግብረ እዴሆሙ ወበዘ ገብራ አጻብዒሆሙ ወኢይገዝሙ ዕፀ ለርኵሶሙ።
9
ውእተ አሚረ ይከውና መዝብረ አህጉርኪ ከመ መዝብረ አሞሬዎን ወኤዌዎን እምቅድመ ገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል ወትከውን ገዳመ።
10
እስመ ኀደጎ ለአምላክከ ወመድኀኒከ ወኢተዘከርኮ ለእግዚአብሔር ዘአስተርአየከ ወዘአድኅነከ፤ በእንተ ዝንቱ ትተክል ተክለ ሐሰት፤ ወትዘርእ ዘርአ ኀሳር።
11
ወአመ ትተክላ ትጌጊ ወይፈሪ ዘዘራእከ በጽባሕ በማእረር አመ ዕለተ ታወርስ ከመ አብ ለወልዱ አንተኒ ታወርስ ለደቂቀከ።
12
አሌ ሎሙ ለብዙኃን አሕዛብ እለ መልኡ ከመ ማዕበለ ባሕር ከማሁ ትትከወሱ ወከወለ ብዙኃን ሕዝብ ከመ ማይ ይደምፁ።
13
ወከመ ማይ ብዙኅ ከማሁ ብዙኅ ሕዝብ ወከመ ውሒዘ ዓቢይ ማይ ዘይወርድ በኀይል እምውስተ መንበሐብሓት ወእምርሑቅ ይወርዱ ከመ ጸበለ ሐሠር ዘቅድመ ዐውሎ ዘየሕፍሦ ወከመ ጸበለ ሰረገላ ዘይነሥኦ ነፋስ ፍና ሰርክ።
14
ይላሕዉ ዘእንበለ ይጽባሕ ወኢትከውኖሙ መክፈልቶሙ ዛቲ ለእለ በርበሩክሙ ወርስተ ለእለ ወረሱክሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 18
1
አሌ ሎን ለምድረ አሕማር እለ ቦን ክንፈ ውስተ አፍላገ ኢትዮጵያ።
2
ወይፌኑ ውስተ ባሕር ሐመረ ወመጻሕፍተ እምኀበ መልዕልተ ማይ እስመ የሕውሩ መላእክት ረዋጽያን ኀበ አሕዛብ ነዊኃን ወኀበ ሕዝብ ነኪራን ወእኩያን፤ መኑኢ እሙንቱ ሕዝብ ቅቡጻን ወክዩዳን፤ ናሁሰ ይእዜ ኵሉ አፍላገ ምድር ከመ ሰብአ ብሔር ንቡራን።
3
ወይሄልዉ በሓውርቲሆሙ ወከመ ትእምርት ይነሥእዎ እምአርእስተ አድባር ወይሰማዕ ከመ ቃለ ቀርን።
4
እስመ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ትጸንዕ ሀገርየ ከመ ብርሃነ መዓልት ዘቀትር ወከመ ደመና ዝናም በመዋዕለ ክረምት።
5
ዘእምቅድመ ማእረር ኀሊቆ ጽጌ ወቆዕ ወይፈሪ ፍሬ መፂፀ ወይገምዱ አስካለ ደቂቀ በማዕፀጽ ወይመትሩ ሠርጾ።
6
ወይቀትል አዕዋፈ ሰማይ ወአርዌ ገዳም ወይትጋብኡ ላዕሌሁ አዕዋፈ ሰማይ ወኵሉ አራዊተ ምድር።
7
ውእተ አሚረ ያበውኡ መሥዋዕተ ለእግዚአብሔር ፀባኦት ሕዝብ ትሑታን ወምሉኣን እለ እምሕዝብ ዓቢይ እምይእዜ ወእስከ ለዓለም፤ ወሕዝብሰ ዘይትአመን ይትከየድ ዘሀሎ ውስተ ፈለገ ብሔሩ ብሔረ ኀበ ተሰምየ እግዚአብሔር ፀባኦት በደብረ ጽዮን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 19
ራእይ በእንተ ግብፅ
1
ነገር በእንተ ግብፅ፤ ናሁ እግዚአብሔር ይነብር ዲበ ደመና ብሩህ ወይመጽእ ውስተ ግብፅ ወያድለቀልቅ ግብረ እደዊሆሙ ለግብፅ እምቅድመ ገጹ ወይትቀጠቀጥ ልቦሙ በላዕሌሆሙ።
2
ወይትነሥኡ ግብፅ ላዕለ ግብፅ ወይቀትል ብእሲ እኁሁ ወብእሲ ቢጾ ሀገር ለሀገር፤ ወሕግ ዲበ ሕግ።
3
ወትደነግፅ ነፍሶሙ ለግብፅ በላዕሌሆሙ ወእመይጥ ምክሮሙ ወይሴአልዎሙ ለአማልክቲሆሙ ወለጣዖቶሙ ወለእለ ይትናገሩ በታሕተ ምድር ወለእለ በፃውዕ።
4
ጠአገብኦሙ ለግብፅ ውስተ እደ ሰብእ እለ እኩየ ቅኔ ይቀንይዎሙ፤ ወለነገሥት እለ እኩየ ኵነኔ ይኳንንዎሙ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት።
5
ይሰትዩ ግብፅ ማየ ዘጥቃ ባሕር እስመ ይነፅፍ አፍላግ ወይየብስ።
6
ወይነፅፍ ኵሉ ኀበ ይቀውም አፍላገ ማይ ወኵሉ ፆመ ብርዕ ወኅለት።
7
ወኵሉ ሐመልማለ ሣዕር በጥቃ ፈለግ ወኵሉ ዘይዘራእ ድንጋገ ፈለግ ይየብስ ወየዓብር።
8
ወይቴክዙ መሠግራን ወይበክዩ ኵሎሙ እለ ያወርዱ መየግሪሆሙ ውስተ ፈለግ፤ ወእለ ይረቡ መርበብቶሙ ወይላሕዉ መሠግራን።
9
ወይትኀፈሩ እለ ያስተሓይዉ መሣግረ ብቱኮ።
10
ወእለሂ ይትጌበሩ ሜላተ የሐሙ እለ ይትጌበርዎ ወይትመሰዉ ኵሎሙ እለ ይትጌበሩ በመዳልው ወየሐሙ ነፍሶሙ።
11
ወየዓብዱ መላእክተ ጣኔዎስ ወትለስሕ ምክሮሙ ለጠቢባን ወለመካርያን፤ እፎ ትብልዎ ለንጉሥ ደቂቀ ጠቢባን ንሕነ ወደቂቀ ቀደምት ነገሥት።
12
አይቴ ሀለዉ ይእዜ ጠቢባኒከ? ይዜንዉከ እስኩ ወይንግሩከ ምንት ውእቱ ምክሩ ለእግዚአብሔር ላዕለ ግብፅ።
13
ኀልቁ መላእክተ ጣኔዎስ ወተላዐሉ መላእክተ ሜምፌዎስ ወስሕቱ ግብፅ በበሕዘቢሆሙ።
14
እስመ እግዚአብሔር ጋኔነ መስሕተ ይፌኑ ለግብፅ ወስሕቱ ግብፅ በኵሉ ምግባሮሙ ከመ ዘይስሕት ስኩር ወከመ ዘአንኰለሎ ደም።
15
ወኢይትረከብ ለግብፅ ውስተ ግብሮሙ ዘቦ ርእሰ ወዘነበ በጥንቱ ወበማኅለቅቱ።
16
ይእተ አሚረ ይከውኑ ግብፅ ከመ አንስት በፍርሃት ወበረዓድ እምቅድመ ገጹ ለእግዚአብሔር ፀባኦት እንተ ያወርድ ላዕሌሆሙ ሕማመ።
17
ወይከውኖሙ ለግብፅ መግረምቶሙ ብሔረ አይሁድ፤ ወእምከመ ሰመይዎ ሎሙ ይፈርሁ በእንተ ምክር እንተ መከረ እግዚአብሔር ፀባኦት።
18
ውእተ አሚረ ኃምስ አህጉረ ግብፅ ይነብባ በነገረ ከናአን ወየኀብራ አህጉር በስመ እግዚአብሔር፡ እግዚአ ኀያላን ይሰመያ ወትከውን አሐቲ ሀገር።
19
ምሥዋዑ ለእግዚአብሔር በብሔረ ግብፅ ወቤተ እግዚአብሔር ውስተ ደወለ ዚአሆሙ።
20
ወይከውን ትእምርተ ለእግዚአብሔር ውስተ ብሔረ ግብፅ እስከ ለዓለም እስመ የዐወይዉ ኀበ እግዚአብሔር እምእለ ይረውድዎሙ ወይፌኑ ሎሙ ብእሴ ዘያድኅኖሙ፤ ይኴንንሂ ወያድኅንሂ።
21
ወትከውን ግብፅ እምርት ለእግዚአብሔር ወያአምርዎ ግብፅ ለእግዚአብሔር ውእተ አሚረ ወይሠውዑ መሥዋዕተ ለእግዚአብሔር ወይበጽዑ ብጽዓተ ወይበውኡ መባአ።
22
ወይቀሥፎሙ እግዚአብሔር መቅሠፍተ ወያሓይዎሙ ሕይወተ ወእምዝ ይትመየጡ ኀበ እግዚአብሔር ወይሰምዖሙ ወይሣሀሎሙ።
23
ውእተ አሚረ ይከውን ፍኖተ ግብፅ ኀበ ፍኖተ ፋርስ ወፋርስኒ የሐውሩ ኀበ ግብፅ፤ ወይበውኡ ግብፅ ኀበ ፋርስ ወይትቀነዩ ግብፅ ለፋርስ።
24
ውእተ አሚረ ይከውንዎሙ እስራኤል ሣልሶሙ ለግብፅ ወለፋርስ፤ ወይትባረኩ በምድር እንተ ባረከ እግዚአብሔር ፀባኦት፤
25
እንዘ ይብል፦ ቡሩክ ሕዝብየ ዘውስተ ግብፅ ወዘውስተ ፋርስ ወርስትየኒ እስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 20
1
በዓመተ ቦአ ጣንታን አዛጦን አመ ፈነዎ አርና ንጉሠ ፋርስ ወቀተላ ለአዛጦን ወአስተጋብአ ኵሎ ንዋያ።
2
ይእተ አሚረ ነበቦ እግዚአብሔር ለኢሳይያስ ወልደ አሞጽ ወይቤሎ፦ ሖር ወአእትት መንጸፈ እምሐቌከ ወፍታሕ አሣእኒከ እምእገሪከ ወሖር ዕራቀከ ዘእንበለ አሣእን ወገብረ ከማሁ ወሖረ ዕራቆ ዘእንበለ አሣእን።
3
ወይቤ እግዚአብሔር፦ በከመ ሖረ ኢሳይያስ ቍልዔየ ዕራቁ ዘእንበለ አሣእን፤ ወዘእንበለ መንጸፍ ከማሁ ይከውን ትእምርተ ወመንክረ ሠለስተ ዓመተ ለግብፅሂ ወለኢትዮጵያ፤
4
ከመ ከማሁ ይወስዶሙ ንጉሠ ፋርስ ለግብፅ ወለኢትዮጵያ ወይፄውዎሙ ለወራዙቶሙ ወለአእሩጊሆሙ ዕራቃኒሆሙ ዘእንበለ አሣእን ወይትቀፈጽ ኀፍረቶሙ ለግብፅ።
5
ወይትመውኡ ግብፅ ምስለ ኢትዮጵያ፤ ወይትኀፈሩ ግብፅ ምስለ ዘተወከሉ እለ ቦሙ ይዜኀሩ፤
6
ወይብሉ ውእተ አሚረ እለ ይነብሩ ውስተ ዛቲ ደሴተ፦ ናሁ ንሕነ ተወከልናሙ ያድኅኑነ ወንትመሐፀን ቦሙ፤ ኀቤሆሙ፡ ናሁ ርእሶሙ ስእኑ አድኅኖ እምነገሥተ ፋርስ፤ እፎ እንከ ኪያነ ያድኅኑነ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 21
ራእይ በእንተ ብሔረ በድው ባቦሎን
1
ነገር በእንተ ብሔረ በድው፤ ከመ አውሎ ነፋስ እምገዳም ኀለፈ ውስተ በድው ወመጽአ እምብሔር ግሩም።
2
ዘአስተርአየኒ ዕጹበ ዜና ነገሩኒ በእንቲአሁ ዘክሕደኒአ ይክሕድ፤ ዘሂ አበሰአ ሊተ አበሰ፤ ሰብአ ኤላምሂ ወተናብልተ ፋርስ ኀቤየ ይመጽኡ፤ ይእዜሰ እቴክዝሂ ወእትናዘዝሂ።
3
በእንተ ዝንቱ ይቀጽቅጸኒ ሐቌየ ወአኀዘኒ ማሕምም ከመ እንተ ትወልድ፤ አበስኩ ወኢታፅምአኒ፤ ጌገይኩ ወኢትነጽረኒ።
4
ወስሕተ ልብየ ወደፈነኒ ኀጢአትየ ወደንገፀኒ ነፍስየ።
5
ሠርዑ ማእደ ብልዑ ወስትዩ፡ ይትነሥኡ መላእክት ወይትረሰዩ በንዋየ ሐቅሎሙ።
6
እስመ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ሑር ፍጡነ ፈኑ ሰብአ ዐይን ወዘሰማዕከ ዜኑ።
7
ወእምዝ ፈነውከ ሰብአ ዓይን፤ ወርኢኩ ክልኤተ አፍራሰ እንዘ ይጼዐኑ፤ አሐዱ ይጼዐን አድገ ወአሐዱ ይጼዐን ገመለ ወድምዖሙሰ ድምፀ ብዙኃን።
8
ወጸውዖ ለአርያስ ውስተ ስምዐ እግዚአብሔር ወይቤ፦ አነ ቆምኩ ኵሎ ዕለተ ወአነ ቆምኩ ኵላ ሌሊተ ውስተ ትዕይንት።
9
ወይመጽእ መስተጽዕን እምፍኖት፤ ተሰጥወኒ ወይቤ፦ ወድቀት ባቢሎን ወተቀጥቀጠ ኵሉ ጣዖታ ወግብረ እደዊሃ ውስተ ምድር።
10
ስምዑ እለ ተረፍክሙ ወእለሂ ተሐሙ ስምዑ ዘሰማዕኩ በኀበ እግዚአብሔር ፀባኦት አምላከ እስራኤል ዘዜነወኒ።
ራእይ ዘበእንተ ኢዶምያስ
11
ነገር ዘበእንተ ኢዶምያስ፤ ጸውዖሙ ኀቤየ እምኀበ ሴይር ዕቀቦሙ መዓልተ ወሌሊተ ወአዐቅብ።
12
እመኒ ተኀሥሥ ኅሥሥ ኀበ ትነብር?
13
ወትበይት ሌሊተ ውስተ ኦም በፍኖተ ዴዳን በቅድሜሆሙ ለእለ ጸብኡከ።
14
ማየ አምጽኡ እክለ እለ ትነብሩ ብሔረ ቴማን ወተቀበልዎሙ ለእለ አምሠጡ።
15
እምነ ብዙኃን እለ ተቀትሉ ወእምነ ብዙኃን እለ ጐዩ ወእምብዙኃን ሰብአ ኲናት ወእምብዙኃን ሰብአ ሐጽ ወአቅስቲሆሙ ውሱቃት ወበእንተ ብዙኃን እለ ወድቁ በውስተ ቀትል።
16
እስመ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ዓዲ እምዓመት እስከ ዓመት የኀልቅ ዐስብ ወክብሮሙ ለደቂቀ ቄዳር፤
17
ወእለ ተርፉ ነዳፍያን ወጽኑዓን እምደቂቀ ቄዳር የኀልቁ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ እስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 22
ራእይ በእንተ ቄራተ ጽዮን
1
ነገር በእንተ ቈላተ ጽዮን፤ ምንተ ኮንክሙ ይእዜ ዘዐረግሙ አንሕስተ ኵልክሙ ለከንቱ?
2
መልአት ሀገር ዐውያተ? ቅቱላኒኪሂ ኢኮኑ ቅቱላነ በኲናት፡ አብድንትኪሂ ኢኮኑ አብድንተ ቀትል።
3
ኵሎሙ መላእክትኪ ጐዩ ወእለሂ ተፄወዉ አሕመምዎሙ በመዋቅሕት ወኀያላንኪሂ ነዋኀ ጐዩ።
4
በእንተ ዝንቱ ኅድጉኒ እብኪ መሪረ ወኢታብዝኁ አስተብቍዖትየ በእንተ ቅጥቃጤሃ ለወለተ ሕዝብየ።
5
እስመ ዕለተ ሀከክ ወሀጕል ወኪደት ወስብረት እምኀበ እግዚአብሔር ፀባኦት ላዕለ ቈላተ ጽዮን፤ ይጐይዩ ንኡሳን ወዐቢያን ወያዐይሉ ውስተ አድባር።
6
ወሰብአ ኤላምስኒ ነሥኡ ምጕንጳ ወሰብእ መስተጽዕናነ አፍራስ ወትዕይንተ ጸባኢት።
7
ወይመልኣ ሰረገላ ውስተ ቈላትኪ ወየዐግቱ አፍራስ አናቅጸኪ።
8
ወይደፍንዋ ለአናቅጸ ይሁዳ፤ ወይፈትኑ ውእተ አሚረ አብያቲሆሙ ለዐበይተ ሀገር፤
9
ወያርኅዉ መዛግብቲሆሙ ለአብያተ ጽንፈ ዳዊት ወይሬእዩ ከመ ያበዝኅዎሙ ወከመ ተሠውጠ ማየ ምጥማቃተ ሀገር ዘትካት፤
10
ወከመሂ ነሠቱ አብያቲሃ ለኢየሩሳሌም ወአረፍተ ጥቅማሂ ለሀገር።
11
ወአውፃእክሙ ለክሙ ማየ ማእከለ ክልኤቱ አረፍት እለ ውስተ ምጥማቃተ ትካት፤ ወኢነጸርክምዎ ለዘ ፈጠራ ቅድሜሁ ወኢያእመርክምዎ ለዘ ገብራ።
12
በእንተዝ አምጽአ እግዚአብሔር ውእተ አሚረ ብካየ ወላሐ መንጸፈ ወብልባሌ።
13
አንቱሙሰ ገበርክሙ በዓለ ወፍሥሓ ወሐሤተ፤ ወጠብሕክሙ አልህምተ ወአባግዐ፤ ወበላዕክሙ ሥጋ ወይሰትይክሙ ወይነ እንዘ ትብሉ፦ ንብላዕ ወንስተይ ጌሰመ ንመውት።
14
ወተሰምዐ ዝንቱ ነገር ውስተ እዘኒሁ ለእግዚአብሔር ፀባኦት፡ ኢትሰረይ ለክሙ ዛቲ ኀጢአትክሙ ወአበሳክሙ እስከ አመ ትመውቱ።
15
ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ሖር ቤተ ሳምናን ወልደ ጥምያ ወበሎ፦
16
ምንት አመጻእከ ዝየ ወምንተአ ተኀበልከ በዝየ ትግበር ለከ መቃብረ ወአውቀርከ ለከ ዝኍረ ውስተ ኰኵሕ ዘውስተ ወግር ወገበርከ ለከ ቤተ?
17
ወናሁ እግዚአብሔር ፀባኦት ያወጽአከ ወይቀጠቅጠከ ብእሴ ወይሰልበከ አልባሲከ ወአክሊለ ክብርከ።
18
ወይገድፈከ ውስተ ብሔር ዓቢይ ዘአልቦ ኍልቈ ወትመውት በህየ ወያኀስሮ ለሰረገላከ ሠናይ ወይከይድዎ ለቤተ መልአክከ።
19
ወትሰዐር እምግበከ ወእምነ ኵናኔከ።
20
ወውእተ አሚረ እጼውዖ ለቍልዔየ ኤልያቄም ወልደ ኬልቂዩ።
21
ወኣለብሶ አልባሲከ ወእሁቦ አክሊለከ ወኣሜግቦ ምግበከ፤ ወኣኴንኖ ምኵናነከ ወኣገብእ ኵሎ ዘውስተ እዴከ ውስተ እዴሁ ወይከውኖሙ አባሆሙ ለእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወለእለ ይነብሩ ይሁዳ።
22
ወእሁቦ ክብረ ዳዊት ወይኴንን ወአልቦ ዘየአብዮ ተኰንኖ ወእሁብ መሪኁተ ቤተ ዳዊት፡ ለእመ አርኀወ ውእቱ አልቦ ዘየዐጹ ወለእመ ዐጸወ አልቦ ዘያርኁ።
23
ወእሠይሞ መልአከ ለብሔር ምእመን ወኣነብሮ ዲበ መንበረ ክብር፤
24
ዘቤተ አቡሁ ለንኡሶሙ ወለዐቢዮሙ፤ ወይከውኑ ስቁላነ ሎቱ ይእተ አሚረ።
25
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ለያንቀልቅልአ ብእሲ ዘይቀውም ውስተ ብሔር ጽኑዕ ወያሰምክ ወይነሥእዎሂ ወይወድቅ ክብሩ እምላዕሌሁ እስመ እግዚአብሔር ነበበ ከመዝ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 23
ራእይ በእንተ ጢሮስ
1
ነገር ዘበእንተ ጢሮስ፤ ለየዐወይዋ አሕማረ ኬልቄዶኖስ እስመ ተሀጕለ ወኢይመጽኣ እንከ እምብሔረ ኬጤዎን ወያመጽእዎሙ ፄዋ።
2
ወምንተ ይመስሉ እለ ይነብሩ ደሴተ ፈላስያን እምፊንቄስ እለ ዐደዉ ባሕረ ማይ ብዙኅ።
3
ከመ ዘርእ ዘይትዌለጥ አመ ማእረር እለ ቦኡ አሕዛብ ፈላስያን።
4
ተኀፈሪ ሲዶና ትቤ ባሕር ወትቤ ኀይለ ባሕር ኢሐመምኩ ወኢወለድኩ ወኢፀነስኩ ወኢያወርዘውኩ ወኢያልሀቁ ደናግለ።
5
እስመ እምከመ አልሀቅዎሙ ይፄውውዎሙ ግብፅ ይእኅዞሙ ሕማማ ለጢሮስ።
6
ሖሩ ኬልቄዶኖስ ወየዐወይዉ ላቲ እለ ይነብሩ ውስተ ደሴት።
7
ዛቲ ዕረፍት እንከ ኢኮነት እንቲአክሙ እምትካት ጽዕለት ዘእንበለ ያስተጋብእዋ።
8
መኑ ከመዝ አምከረ ላዕለ ጢሮስ? ቦኑ ይእቲ ትኄይስ ወቦኑ ኢይክሉ ሠየጣ ክቡራን መላእክተ ምድር።
9
እግዚአብሔር ፀባኦት መከረ ይስዐር ኵሎ ጽዕለቶሙ ለክቡራን ወያኀስሮሙ ለኵሎሙ ዐበይተ ምድር።
10
ተገበር እንከ ምድረኩ እስመ ኢይመጽኣ አሕማር እምኬልቄዶን።
11
ወትደክም እንከ እዴከ እንተ መንገለ ባሕር እንተ አምዐዐቶሙ ለነገሥት፤ እግዚአብሔር ፀባኦት አዘዘ ያጥፍኡ ኀይለ ከናአን።
12
ወይብሉ ኢትደክሙ እንከ ወኢትደግሙ እንከ ወኢተዐምፃ ለወለተ ጽዮን ወእመኒ ሖርከ ብሔረ ኬጤዎን በህየኒ ኢታዐርፍ።
13
እስመ ለብሔረ ከልዴዎንሂ አማሰንዋ ፋርስ ወወድቀ አረፋቲሃ።
14
ዐውይዋ አሕማረ ኬልቄዶን እስመ ተሰብረ ጸወንክሙ።
15
ወይእተ አሚረ ትነብር ጢሮስ ሰብዓ ዓመተ መጠነ መዋዕለ ንጉሥ ወመጠነ መዋዕለ ሰብእ ወእምድኅረ ሰብዓ ዓመት ትከውን ጢሮስ ከመ ማሕሌት ዘዘማ።
16
ንሥኡ መሰንቆ ወዑዱ ሀገረ ዘማ እንተ ተረስዐት፤ ሠናየ ሰንቅዊ ወብዙኀ ሕልዪ ከመ ይዝክሩኪ።
17
ወእምድኅረ ሰብዓ ዓመት ይሔውጻ እግዚአብሔር ለጢሮስ ወትገብእ ካዕበ ከመ ትከት ወትከውን ምቅዳሐ ለኵሉ ነገሥተ ዓለም።
18
ወትከውን መስተገብረ ወዕሴተ ለእግዚአብሔር ቅዱስ፤ ወአኮ እሙንቱ ዘይትጋብኡ ዳእሙ እለ ይነብሩ ቅድመ እግዚአብሔር ወኵሉ ተግባራ ለበሊዕ ወለሰቲይ ወለጸጊብ ወታጸግብ ተዝካራ በቅድመ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 24
1
ናሁ እግዚአብሔር ያማስና ለዓለም ወያመዘብራ ወይቀፍጻ ገጻ ወይዘርዎሙ ለእለ ይነብሩ ውስቴታ።
2
ወይከውን ሕዝብ ከመ ካህን ወገብር ከመ እግዚኡ ወአመት ከመ እግዝእታ ወዘይሣየጥ ከመ ዘይሠይጥ ወዘይትሌቃሕ ከመ ዘይሌቅሕ ወዘይፈዲ ከመ ዘባዕለ ዕዳ።
3
ናሁ ማስኖ ትማስን ምድር እስመ አፉሁ ለእግዚአብሔር ነበበ ከመዝ።
4
ላሐወት ወተገፍትአት ምድር ወማሰነት ዓለም ላሐዉ ዓበይት ምድር።
5
እስመ አበሰት ምድር ምስለ እለ ይነብሩ ውስቴታ እስመ ዐለዉ ሕገ ወወለጡ ሥርዓተ ወክሕዱ ኪዳነ ዘለዓለም።
6
ወበእንተ ዝንቱ እንጋ ትውኅጦሙ ምድር እስመ አበሱ እለ ይነብሩ ውስቴታ፤ በእንተ ዝንቱ ይጼነሱ እለ ይነብሩ ውስተ ምድር ወይተርፉ ኅዳጣን ሰብእ።
7
ለይላሑ ወይን ወዐጸደ ወይን ወይበክዩ ኵሎሙ እለ ይትፌሥሑ በነፍሶሙ።
8
ኀልቀት ትፍሥሕተ ክብሮሙ ኀልቀ ትዝኅርት ወብዕለ ኃጥኣን ኀልቀ ቃለ መሰንቆ።
9
ወተኀፍሩ እለ ይሰትዩ ወይነ፤ መሪረ ኮነ ሜስ ለእለ ይሰትይዎ።
10
ወመዝበራ ኵሉ አህጉር ወተዐጽዋ ኵሉ አብያት ከመ ኢይባኡ ውስቴቶን።
11
ብክዩ በእንተ ወይን እስመ ተስዕረ ኵሉ ትፍሥሕት እምኵሉ ምደር።
12
ወይትኀደጋ አህጉር መዝበረ ወአብያትኒ የዐርቃ ወይትኀደጋ ወይትኃጐላ።
13
ዝንቱ ኵሉ ዘይከውን ውስተ ብሔር ማእከለ አሕዛብ፤ በከመ ይቀሥምዎ ለዘይት ከማሁ ይቀሥምዎሙ፤ ወእመኒ ኅልቀ ማእረር እሙንቱሰ ዳእሙ የዐወይዉ።
14
ወእለሰ ተርፉ ውስተ ምድር ይትፌሥሑ ኅቡረ በስብሐተ እግዚአብሔር፤ ወይትከወስ ማየ ባሕር።
15
ወይሴባሕ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
16
እምአጽናፈ ምድር ሳማዕነ መንክረ፤ ተስፋሁ ለጻድቅ ወይብሉ አሌሎሙ ለዐላዊያን እለ ዓለዉ ሕገ እግዚአብሔር።
17
ፍርሀት ወጸድፍ ወመሥገርት ላዕሌሆሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ምድር።
18
ወዘይጐይይ እምፍርሀት ይወድቅ ውስተ ጸድፍ ወዘሂ ወጽአ እምጸድፍ ይእኅዞ መሥገርት፤ እስመ መሳክወ ሰማይ ይትረኀዋ ወያድለቀልቃ መሠረታተ ምድር።
19
ወትደነግፅ ምድር ወትትሀወክ፤ ወተኀስር ምድር ወትጸንን ወታድለቀልቅ፤
20
ከመ ልገተ ዐቃቤ ቀምሕ፤ ወትተነትን ከመ ስኩር ወከመ ኅዳገ ወይን፤ ወትወድቅ ወኢትክል ተንሥኦ እስመ ከብዳ ኀጢአታ።
21
ይእተ አሚረ ያመጽእ እግዚአብሔር ዲበ ሰርጐ ሰማይ፤ እዴሁ ወላዕለ ነገሥተ ምድር።
22
ወይትጋብኡ ወይትዐጸዉ ወይጼወኑ ወይትአሰሩ ለብዙኅ ትውልድ።
23
ወእምከመ ይሔውጾሙ ይትመሰው ብዝኆሙ ወይወድቅ አረፍቶሙ፤ እስመ ይነግሥ እግዚአብሔር ዘሎቱ ኀይል በጽዮን ወበኢየሩሳሌም ወይሴባሕ በቅድመ ሊቃናት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 25
1
እግዚአብሔር አምላኪየ እሴብሐከ ወኣነብብ ለስምከ እስመ ገበርከ መንክረ ግብረ ወእሙነ ኮነ ምክረ ትካት።
2
እስመ ረሰይኮን ለአሀጉር መሬተ ወአውደቀ አህጉረ ጽኑዓተ መሠረተ ኃጥኣን ወኢይትሐነጻ ለዓለም አህጉሪሆሙ።
3
በበይነ ዝንቱ ይባርኩከ ሕዝብ ነዳያን ወይባርኩከ አህጉረ ሰብእ ግፉዓን።
4
እስመ ኮንከ ረዳኤ ለኵሉ አህጉር ትሕት ወከደንኮሙ ለእለ ይቴክዙ በተጽናሶሙ እምሰብእ እኩይ ወባለሕኮሙ ወከደንኮሙ ለጽሙኣን ወነፍሰ ሰብእ ግፉዓን።
5
ከመ ነፍሰ ሰብእ ዕንቡዛን እለ ጸምኡ በጽዮን፡ እምሰብእ ኃጥኣን እለ ሎሙ መጠውከነ።
6
ወይገብር እግዚአብሔር ፀባኦት በዝንቱ ደብር ለኵሎሙ አሕዛብ ከመ ይስተዩ ትፍሥሕተ ወይስተዩ ወይነ።
7
ወይትቀብኡ ዕፍረተ በዝንቱ ደብር፡ መጠዎሙ ለአሕዛብ ዘንተ ኵሎ እስመ ዛቲ ምክር ለኵሉ አሕዛብ ይእቲ።
8
ውኅጠ ሞት ወኀየለ ወካዕበ ሰዐረ እግዚአብሔር እግዚእ ኵሎ አንብዐ እምኵሉ ገጽ ወሰዐረ ጽዕለተ ሕዝብ እምኵሉ ምድር እስመ ነበበ እግዚአብሔር በአፉሁ።
9
ወይብሉ ውእተ አሚረ፦ ነዋ እግዚአብሔር አምላክነ ዘኪያሁ ተወከልነ፤ ወተፈሣሕነ ወተሐሠይነ በመድኀኒነ።
10
ወይሁበነ እግዚአብሔር ዕረፍተ በዝንቱ ደብር ወይከይድዎ ለሞአብ ከመ ዘያከይዱ እክለ በመንኰራኵር።
11
ወያነሥእ እዴሁ ላዕሌሁ በከመ ውእቱ አሕመመ ወቀተለ ወአኅሰረ ጽዕለቶ ዘአንሥአ እዴሁ ላዕሌሁ።
12
ወንኅለ ላዕሌከ አረፍተ ጸወንከ ወትቴሐት እስከ ምድር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 26
መዝሙር ማኅሌት
1
ይእተ አሚረ የሐልዩ ዘንተ ማሕሌተ ላዕለ ይሁዳ ወይብሉ ናሁ ሀገር ጽንዕት ወመድኀኒትነ ወዘትገብር አረፍተ ወጥቅመ።
2
አርኅዉ አናቅጸ ይባእ ሕዝብ ዘየዐቅብ ጽድቀ ወይትዌከፍ ርትዐ።
3
ወይትመሐፀን ሰላመ እስከ ለዓለም፤ ኪያከ ተወከልኩ፤
4
ተወከሉ ኪያሁ እስመ እግዚኦ አምላክ ዓቢይ ዘለዓለም።
5
ዘአትሐትኮሙ ወአውረድኮሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ አርያም፡ ወትነዕኆን ለአህጉር ጽኑዓት ወታወርዶን እስከ ምድር።
6
ወይከይዶን እግረ የዋሃን ወትሑታን።
7
ወይከውን ፍኖተ ርቱዐ ለጻድቃን ወትጸያሕ ፍኖተ ራትዓን።
8
እስመ ርቱዕ ውእቱ ፍኖተ እግዚአብሔር ወተወከልነ በስሙ ቅዱስ ወተዘከርነ ዘፈተወት ነፍስነ።
9
በሌሊት ትገይስ መንፈስየ ኀቤከ እግዚአብሔር አምላኪየ፤ እስመ ብርሃን ትእዛዝከ በዲበ ምድር፤ ተመሀሩ ጽድቀ እለ ትነብሩ ውስተ ምድር።
10
እስመ ኀልቀ ኃጥእ ዘኢይትሜሀር ጽድቀ በዲበ ምድር፤ ወዘኢይገብር ሠናየ፤ ያእትትዎ ለኃጥእ ከመ ኢይርአይ ስብሐተ እግዚአብሔር።
11
እግዚኦ ልዑለ መዝራዕተከ ኢያእመሩ፤ ወእምከመሰ አእመሩ ይትኀፈሩ፤ ቅንአት አኀዞሙ ለሕዝብ አብዳን፤ ወይእዜኒ እሳት ትባልዖሙ ለፀር።
12
እግዚኦ አምላክነ ሰላመ ሀበነ፤ እስመ ኵሎ ወሀብከነ።
13
እግዚኦ አምላክነ አትርየነ እግዚኦ ዘእንበሌከ ባዕደ ኢነአምር፤ ወስመ ዚአከ ንሰሚ።
14
ወምውታንሰ ኢይሬእይዋ ለሕይወት፤ ወዐቀብተ ሥራይኒ ኢያነሥኡ፤ በእንተ ዝንቱ አምጻእኮሙ ወአጥፋእኮሙ፤ ወአእተትከ ኵሎ ትዕቢቶሙ።
15
ወስኮሙ እግዚኦ እኪተ፤ ወስኮሙ እኪተ ለክቡራነ ምድር።
16
እግዚኦ በሕማምነ ተዘከርናከ፤ ወበኅዳጥ ሕማም ገሠጽከነ።
17
ወከመ እንተ ሀለወት ውስተ ማሕምም እንተ ወአልጸቀት ለወሊድ ወዐውየወት በሕማማ፤ ከማሁ ኮነ ለፍቁርከ።
18
በእንተ ፈሪሆትከ እግዚኦ ፀነስነ፤ ሐመምነሂ ወወለድነ፤ መንፈሰ አድኅኖትከ በዲበ ምድር፤ ገበርነ ወይወድቁ እለ ይነብሩ ዲበ ምድር።
19
ወምዉታንሰ ይትነሥኡ፤ ወየሐይዉ እለ ውስተ መቃብር፤ ወይትፌሥሑ እለ ውስተ ምድር፤ እስመ ጠል ዘእምኀቤከ ሕይወቶሙ ውእቱ፤ ወታጠፍእ ምድሮሙ ለኃጥኣን።
20
ሖር ሕዝብየ ወባእ ቤተከ፤ ወዕጹ ኆኅተከ፤ ወተኀባእ ኅዳጠ ምዕረ እስከ የኀልፍ መዓቱ ለእግዚአብሔር።
21
ናሁ እግዚአብሔር እግዚእ እመቅደሱ ያመጽእ መቅሠፍተ ዲበ እለ ይነብሩ ውስተ ምድር፤ ወትከሥት ምድርኒ ደማ ወኢትከድኖሙ ለቅቱላን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 27
1
ይእተ አሚረ ያመጽእ እግዚአብሔር መጥባሕተ ቅዱሰ ወዐቢየ ወጽኑዐ ላዕለ ከይሲ ወላዕለ አርዌ ምድር ዘይጐይይ ኀበ ከይሲ ወአርዌ ምድር የአኪ ወይቀትሎ ለከይሲ ዘውስተ ባሕር።
2
ውእተ አሚረ ዐጸደ ወይን ሠናይ ወመፍትው ዘእምትካት ዘዚአሃ አነ ሀገር ጽንዕት።
3
አሐተ ሀገረ ይጸብኡ ወከንቶ አስተይክዋ፤ ሌሊተ ትሠገር ወመዓልተ ይወድቅ አረፍታ፤ ወአልቦ ዘያነሥኣ።
4
መኑ ይሠይመኒ ዐቃቤ ኅለት በገዳም በእንተ ዛቲ ጸብእ ቄእክቀ፤ ወይእዜኒ ናሁ በእንተ ዝንቱ ገብረ እግዚአብሔር ኵሎ ዘነበበ እስመ ውዒኩ።
5
ወአውየዉ እለ ይነብሩ ውስቴታ ወንግበር ሎቱ ሰላመ።
6
እለ ይመጽኡ ደቂቀ ያዕቆብ እስመ ይሠርጽ ወይፈሪ ያዕቆብ ወእስራኤል ወይመልእ ዓለመ ፍሬሁ።
7
ወባሕቱ ኢይትቀሠፍ ዳእሙ በከመ ውእቱ ቀሠፈ ወበከመ ውእቱ ቀተለ ከማሁ ይቀትሎሙ።
8
ወበባእስ ወበዝንጓጔ ይፌንዎሙ፤ አኮኑ አንተ ትዌጥን ትቅትሎሙ በመንፈሰ መዓት ወበመንፈስ እኩይ።
9
ወበእንተ ዝንቱ ይሰዐር ኀጢአቱ ለያዕቆብ ወዝንቱ ውእቱ በረከቱ አመ አእተትኩ ኀጢአቶ አመ አንበሩ ኵሎሙ እበኒሆሙ ውቁረ ከመ ግብስስ ድቁቅ፤ ወኢያንበሩ ዕፀዊሆሙ ወምሕራማተ ጣዖቶሙ ዘተገዝመ ከመ ፆም ዘርሑቅ።
10
ማኅደረ መራዕይ ከመ መርዔት ዘኀደግዎ፤ ጕንዱየ ዕለተ ይትረዐይ ወያዐርፍ ህየ።
11
ወጕንዱየ ይየብስ ወኢይትረከብ ውስቴታ ኵሉ ሐመልማል፤ አንስት እለ ትመጽኣ እምነ ቴአስ ነዓ እስመ ሕዝብ ዘአልቦ ልበ እሙንቱ፤ በእንተ ዝንቱ ኢይሣሀሎሙ ፈጣሪሆሙ ወኢይምሕሮሙ ዘገብሮሙ።
12
ወውእተ አሚረ የሐጽር እግዚአብሔር እምናሕበ ፈለግ እስከ ሪኖን ቆርሮን፤ ወአንትሙሰ አስተጋብእዎሙ ለደቂቀ እስራኤል በበአሐዱ።
13
ወውእተ አሚረ ይነፍኁ በቀርን ዓቢይ ወይመጽኡ እለ ተሀጕሉ በግብፅ ወይሰግዱ ለእግዚአብሔር በደብረ መቅደሱ ዘኢየሩሳሌም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 28
1
አሌ ሎ ለአክሊለ ኀሳር ዐሳቢሁ ለኤፍሬም ጽጌ ዘይወድቅ እምትርሲቱ ውስተ ርእሰ ደብር ግዙፍ እለ ይሰክሩ ዘእንበለ ወይን።
2
ናሁ ጽኑዕ ወዕጹብ መቅሠፍተ እግዚአብሔር ከመ በረድ ዘይወርድ ኀበ አልቦ ጠፈረ ዘይወርድ በኀይል፤ ከመ ማይ ብዝኅ ወምሉእ ዘይውሕዝ ወይገብር ዕረፍተ ለምድር ወለብሔር።
3
ወይከይድዋ በእገሪሆሙ ወበእደዊሆሙ ለአክሊለ ጽዕለቶሙ ለዐሳበ ኤፍሬም።
4
ወይከውን ጽጌ ዘይወድቅ እምትውክልተ ክብሮሙ ውስተ ርእሰ ደብር ነዋኅ ከመ ዘርእየ በለሰ ወይረውጽ ኀቤሃ ወይፈቅድ ከመ የኀሣ ዘእንበለ ይትመጠዋ በእዴሁ።
5
ይእተ አሚረ ይከውኖሙ እግዚአብሔር አክሊለ ስብሐት ዘተፀፍረ ለእለ ተጽዕሉ ሕዝብ እለ ተርፉ፤
6
በመንፈሰ ኵነኔ ወበፍትሕ ወበኀይለ እግዚአብሔር ወይነፅዕኁ አንቆቅሆሆሙ።
7
እስመ እሉ ሰክሩ በወይን ወአስሐቶሙ ሜስ ወአደንገፆሙ ሜስ ለካህን ወለነቢይ ወአስጠሞሙ ወይን ወጌገዩ በሰኪር፤ ወዝኒ መትሐተ ዐይን ውእቱ።
8
ትትበላዕ እንጋ ዛቲ ምክር ዘመከሩ ከመዝ ከመ ይትዐገሉ ነዳየ።
9
ለመኑ ዜነውነ እኩየ ወለመኑ ዜነውነ ዜና እለ አኅደግዎሙ ጠቢወ ጥብ ወከልእዎሙ ኢይትወግዑ ሐሊበ።
10
ሕማመ በዲበ ሕማም ተወከፉ ወተመጠዉ ተስፋ በዲበ ተስፋ ወዓዲ ኅዳጠ።
11
በእንተ ኅጢአተ ከናፍር ወበካልእ ልሳን ይነብብዎሙ ለዝንቱ ሕዝብ።
12
ወይብልዎሙ፦ ዝንቱ ዕረፍቱ ለዘ ይሰቲ ወከመዝ ቅጥቃጤሁ ወአበዩ ሰሚዐ።
13
ወይከውኖሙ ቃለ እግዚአብሔር ሕማም በዲበ ሕማም ወተስፋ በዲበ ተስፋ፤ ዓዲ ኅዳጠ ወዓዲ ኅዳጠ ከመ ይሖሩ ወይወድቁ ድኅሪተ ወይትቀጥቀጡ ወይሠገሩ ወይትመነደቡ።
14
በእንተ ዝንቱ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ዕደው ጥዉቃን ወመላእክተ ሕዝብ ዘኢየሩሳሌም።
15
እስመ ትብሉ፦ ተማሐልነ ምስለ ሲኦል ወተካየድነ ምስለ ሞት ክመ ኢይብጻሐነ ዐውሎ ወኢይርከበነ ለእመሂ ኀለፈ፤ ወረሰይናሁ ሐሰተ ለተስፋነ ወተካየድነ በሐሰት።
16
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እግዚእ፦ ናሁ አነ እሠይም ውስተ ጽዮን እብነ ውስተ መሠረታ እብነ ማእዝንት ኅሪት ወክብርት እንተ ብዙኅ ሤጣ ዓውደ መሠረታ ወዘአምነ ባቲ ኢይኀፈር።
17
ወእሬሲ ተስፋ በጽድቅ ወሣህልየኒ በመዳልው ወእለሰ ይትዌከሉ በከንቱ ወበሐሰት፤ ኢያመሥጡ እምዐውሎ።
18
ወየዐሉ ለክሙ ማሕላክሙ ዘምስለ ሞት ወኪዳንክሙ ዘምስለ ሲኦል ኢይቀውም፤ ወእመኒ መጽአ ዐውሎ ኀላፊ ይከይደክሙ።
19
ወእምከመ መጽአ የሐፍሠክሙ፤ ለለ ጽባሑ ትቀርበክሙ ዕለትክሙ ወሌሊትኒ ትሕዝብት እኩይ፤ ተመሀሩ ሰሚዐ ምንዱባን።
20
ኢንክል ላኳ ወጋእዘ፤ ለሊነ ሰራሕነ ከመ ናስተጋብእክሙ።
21
ከመ ወግረ ኃጥኣን ይትነሣእ ወይሄሉ ውስተ ቈላተ ገባኦን ወይገብር ግብሮ በመዓት መሪረ ግብረ፤ ወመዓቱሰ ዕጹበ ይገብር ወሕምዙኒ ነኪር።
22
ወአንትሙኒ ኢትትፈሥሑ ወኢታጸንዑ ምክረክሙ እስመ ኅሉቀ ወምቱረ ነገረ ሰማዕኩ በኀበ እግዚአብሔር ፀባኦት ዘይገብር በኵሉ ምድር።
23
ስምዑ ቃልየ ወአፅምኡኒ ወለብዉ ወስምዑ ነገርየ።
24
ቦኑ ኵሎ አሚረ የሐርስ ዘየሐርስ? ያቀድምኑ ዘሪአ ዘእንበለ ይሕርስ ምድረ?
25
አኮኑ አቀምጢፆ ገራህቶ ሶቤሃ ይዘርእ ኅዳጠ መለንሰ ወከሚነ ወካዕበ ይዘርእ ሥርናየ ወሰገመ?
26
ወትትሜሀር ምድር በኵነኔ እግዚአብሔር ወትትፌሣሕ።
27
እስመ አኮ በተኀይሎ ዘያከይድዎ ለመለንስ ወአኮ በመንኰራኵረ ሰረገላ ዘየሐስይዎ ለከሚን፤ ለከሚንሂ በእክል ይበልዕዎ ወለመለንስሂ በበትር ይዘብጥዎ።
28
ወአነሂ አኮ ለዓለም ዘእትመዓዐክሙ ወኢይከይደክሙ ቃለ በመዐትየ።
29
ወዝንቱ ዘወጽአ እምኀበ እግዚአብሔር ፀባኦት መንክር ወአንትሙሰ ትፈቅዱ ታዕብይዎ ለከንቱ ተየውሆ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 29
1
አሌ ላ ለአርኤል ሀገር እንተ ጸብኣ ዳዊት፤ አስተጋብኡ እክለ ማእረር ዘዘዓመት ወበልዑ ሞአብ።
2
እስመ እሣቅዮ ለአርኤል ወትከውን ዛቲ ኀይል ወዝንቱ ብዕለ ዘዚአየ።
3
ወአዐግተኪ ከመ ዳዊት ወአሕጽረኪ በማኅፈድ።
4
ወይሰጠም ውስተ ምድር ነገርኪ ወይከውን ቃልኪ ከመ ዘበታሕተ ምድር ይትናገር ወትደክሚ ወታቴሕቲ ቃለኪ ውስተ ምድር።
5
ወይከውን ከመ ጸበል ዘእምአረፍት ብዕሎሙ ለኃጥኣን ወከመ ንጉፍ ዘያመጽኦ ነፋስ ወይከውን በጊዜሃ ለምዕር እምኀበ እግዚአብሔር ፀባኦት።
6
እስመ ይዋሒ በፀዓዕ ወበድልቅልቅ ወበዓቢይ ቃል ወበዐውሎ ዘይመጽእ ወበነበልባለ እሳት በላዒ።
7
ወይከውን ብዕሎሙ ለአሕዛብ ከመ ዘየሐልም ሕልመ ለኵሎሙ እለ ይጸብእዎሙ ለእስራኤል ወለኵሎሙ እለ ይጸብእዋ ለኢየሩሳሌም ወለኵሎሙ እለ ተጋብኡ ላዕሌሃ ወሮድዋ።
8
ወይከውኑ ከመ እለ ይበልዑ ወይሰትዩ በሕልሞሙ፤ ወሶበ ይነቅሁ ይሔስዎሙ ሕልሞሙ፤ ወበከመ ጽሙእ ዘየሐልም እንዘ ይሰቲ ማየ ወነቂሆ ዓዲሃ ጽምእት ነፍሱ ወከንቶ ተሰፈወ፤ ከማሁ ውእቱ ብዕሎሙ ለኵሎሙ አሕዛብ እለ ጸብእዎ ለደብረ ጽዮን።
9
ደክሙ ወደንገፁ ወሰክሩ ከመ ዘበሜስ ወአኮ በሜስ ወአኮ በወይን።
10
እስመ አስተዮሙ እግዚአብሔር ጋኔነ ዘያደነግፆሙ ወይከድኖሙ አዕይንቲሆሙ ለነቢያቲሆሙ ወለመላእክቲሆሙ እለ ይሬእዩ ዘኅቡእ።
11
ወይከውነክሙ ኵሉ ዝንቱ ነገረ ከመ ነገረ መጽሐፍ ኅቱም ወይሁብዎ መጽሐፈ ለብእሲ ዘያአምር መጽሐፈ ወይብልዎ፦ አንብብ ዘንተ፤ ወይብል፦ ኢይክል አንብቦቶ እስመ ኅቱም ውእቱ።
12
ወካዕበ ይሁብዎ መጽሐፈ ለብእሲ ዘኢየአምር መጽሐፈ ወይብልዎ፦ አንብብ ዘንተ፤ ወይብል፦ ኢየአምር መጽሐፈ።
13
ወይቤ እግዚአብሔር፦ ዝንቱ ሕዝብ ይቀርቡኒ በከናፍሪሆሙ ወበልቦሙሰ ነዋኀ ይርሕቁ እምኔየ ወከንቶ ያመልኩኒ ወይሜህሩ ትምህርተ ትእዛዘ ሰብእ፤
14
በእንተ ዝንቱ ናሁ እደግም አፍልሶቶ ለዝንቱ ሕዝብ ወኣፈልሶሙ ወኣህጕሎሙ ጥበቦሙ ለጠቢባን አኀብኦሙ ምክሮሙ ለመካርያን።
15
እሌ ሎሙ ለእለ ይመክሩ ምክረ እኩየ ወዕሙቀ ወአኮ በበይነ እግዚአብሔር፤ አሌ ሎሙ ለእለ ይከብቱ ምክረ ወይገብሩ በጽምሚት ግብሮሙ ወይብሉ፦ አልቦ ዘይሬእየነ ወአልቦ ዘያአምረነ ዘንገብር።
16
አኮኑ ከመ ጽቡረ ለበሓዊ አንትሙ? ይብሎኑ ልሕኵት ለለሐኵሁ ብሂሎት ኢትገበረኒ አንተ ከመዝ? ወይብሎኑ፦ ግብር ለግባሪሁ ኢያሠነይከኒ ገቢሮትየ?
17
ወአልቦ እንከ ኅዳጠ ወእምዝ ይከውን ሊባኖስ ከመ ደብረ ከርሜል ወይከውን ከርሜል ከመ ፆም።
18
ወውእተ አሚረ ይሰምዑ ጽሙማን ቃለ መጻሕፍት ወእለሂ ውስተ ጽልመት ወእለሂ ውስተ ጊሜ፤ ይእተ አሚረ ይሬእያ አዕይንተ ዕዉራን።
19
ወይትፌሥሑ ነዳያን በእግዚአብሔር በሐሤት ወይጸግቡ ትፍሥሕተ ሰብእ ቅቡጻን በቅዱሰ እስራኤል።
20
እስመ ኀልቀ ኃጥእ ወጠፍአ ዕቡይ ወተሠርዉ እለ ይዔምፁ በእከይ።
21
ወእለ ያስሕቱ ሰብአ በነገር ወኵሎሙ እለ ይትዋቀሡ በኀበ አናቅጽ ያመጽኡ ማዕቅፍተ ወጠወይዎ ለጻድቅ በዐመፃሆሙ።
22
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለቤተ ያዕቆብ ዘአውፅኦ እምቤተ አብርሃም፦ አኮ ይእዜ ዘተኀፍር ያዕቆብ ወአኮ ይእዜ ዘይትዌለጥ ገጽከ።
23
ወሶበ ርእዩ ደቂቆሙ ምግባርየ በእንቲአየ ብየ ይቄድሱ ስምየ ወይቄድሱ ቤተ ያዕቆብ ስምየ ወለአምላከ እስራኤልኒ ይፈርህዎ።
24
ወያአምሩ ጥበቦ እለ ስሕቱ በመንፈሶሙ ወእለሂ ያንጐረጕሩ ይትሜሀሩ ትእዛዞ ወይትሜሀሩ አውሥኦ ሰላም ልሳን ጸያፍ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 30
1
አሌ ሎሙ ለውሉደ ዐላዋያን ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ገበርክሙአ ምክረ ወአኮ በእንቲአየ ወተሠራዕክሙ ወአኮ በእንተ መንፈስየ፤ ከመ ትወስኩ ኀጢአተ በዲበ ኀጢአት።
2
እለ ተሐውሩ ወትወርዱ ብሔረ ግብፅ ወኢሰአሉኒ እርድኦሙ እምግብፅ ወእምፈርዖን ወግብፅ።
3
ወይከውነክሙ ፈርዖን ወልታ ኀሳር ለእለ ተወከልክሙ በግብፅ።
4
ወይከውኑ ጽዕለተ ለመላእክተ ኤንጣን፤
5
ወከንቶ ይጻምዉ ሐዋርያት እኩያን ኀበ አሕዛብ እለ ኢይበቍዕዎሙ ለረድኤት ዘእንበለ ለኀሳር ወለጽዕለተ።
6
ራእይ ዘበእንተ እንስሳ ገዳም፤
6
በሕማም ወበምንዳቤ አንበሳ ወእለ ዐንበሳ ወእምህየ አራዊተ ምድር ወዕጓለ አራዊተ ምድር ዘይሰርር እለ ይጽዕኑ በአግማል ወበአእዱግ ብዕሎሙ ወይወስዱ ኀበ አሕዛብ እለ ኢይበቍዕዎሙ ለረድኤት ዘእንበለ ለኀሳር ወለጽዕለት።
7
ከንቶኬ ግብፅ ኢይበቍዑክሙ ንግርሙ ከመ ከንቱ ዘተማዐዱ።
8
ወይእዜኒ ንበር ወጸሐፎ ለዝንቱ ውስተ ሰሌዳ ወይከውን በመዋዕለ ዕድሜሁ ወእስከ ለዓለም።
9
እስመ ሕዝብ ዐላዋያን እሙንቱ ውሉደ ሐሰት እለ አበዩ ሰሚዐ ሕገ እግዚአብሔር።
10
እለ ይብልዎሙ ለነቢያት፦ ኢትዜንዉነ፤ ወለእለሂ ይሬእዩ ራእየ፦ ኢትንግሩነ፤ ወእመሳ ትነግሩነ ካልእተ ጌጋየ አይድዑነ።
11
ወሚጡነ እምዛቲ ፍኖት ወአኅድጉነ ዘንተ አሠረ ወሰዐሩ እምኔነ ትምህርተ ቅዱሰ እስራኤል።
12
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል፦ እስመ ክሕድክምዎ ለዝንቱ ነገር ወተወከልክሙ በሐሰት ወአንጐርጐርከ ወተአመንከ በዝንቱ ነገር፤
13
እንከ በእንተ ዝንቱ ትከውነክሙ ዛቲ ኀጢአትክሙ ከመ አረፍት ውድቅት እንተ በጊዜሃ ሀገር ጽንዕት ወወድቀት ግብተ።
14
ወድቀታሂ ከመ ቅጥቃጤ ጸሕበ ልሕኵት ወይከውኑ ድቁቀ አግልዕተ ወኢይረክቡ በውስቴቱ ገልዐ በዘይወስዱ እሳተ ወኢበዘያወክፉ ማየ ኅዳጠ።
15
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ቅዱስ እስራኤል፦ እምከመ ነሳሕክሙ ወበከይክሙ ተሐይዉ ወትነብሩ ኀበ ሀሎክሙ እስመ ተወከልክሙ በከንቱ፤ ወከንቶ ይከውነክሙ ኀይልክሙ፤ እመሰ አበይክሙ ሰሚዐ።
16
ወትቤሉ፦ በአፍራሲነ ናመሥጥ፤ ወበእንተ ዝንቱ ትጐይዩ፤ ወትብሉ፦ ንጼዐን ረዋጼ ፈረስ ወናመሥጥ፤ በእንተ ዝንቱኬ ረዋጽያን እሙንቱ እለ ይዴግኑክሙ።
17
ይሜምዑ ዓሠርቱ ምእት እምድምፀ አሐዱ ወእምቃለ አሐዱ ለይጐይዩ ብዙኃን እስከ ትተርፉ ከመ ሐሠር ውዑይ።
18
ወካዕበ ይሣሀለክሙ እግዚአብሔር ወበእንተ ዝንቱ ተለዐለ ከመ ይምሐርክሙ እስመ እግዚአብሔር እምላክነ መኰንን ውእቱ ወአይቴ ውእቱ ክብርክሙሂ፤ ብጹዓን እለ ይትዔገሥዎ።
19
እስመ ሕዝብ ቅዱስ የኀድር ውስተ ኢየሩሳሌም በጽዮን፤ ብክዪ ብካየ ተሣሀለኒ፤ በሊ ወይሣሀል ቃለ ዐውያትኪ ሶበ ርእየ ሰምዐኪ።
20
ወይሁበክሙ እግዚአብሔር ሲሳየክሙ በሕማም ወማየክሙሂ በምንዳቤ ወኢይቀርብ እንከ ዘያስሕተክሙ ወይርአያ አዕይንቲከ ላዕለ እለ አስሐቱከ።
21
ወይስምዓ እዘኒከ ደምዖሙ ለእለ ስሕቱ በድኅሬከ፤ እለ ይብሉ ንሖር በዛቲ ፍኖት እመሂ ለየማን ወእመሂ ለፀጋም።
22
ወምዕረኒ መንገለ ጣዖት እለ ቅፉላን በብሩር ወስርግዋን በወርቅ ወትገብር ደቃቀ ወደመቀ ከመ ማይ እንተ ትነብር ወከመ እደው ዘውስተ እቶን።
23
ውእተ አሚረ ይዘንም ለዘርአ ምድርከ ወይከውን ጽጋብ ለማእረረ እክለ ምድርከ ወይሠብሕ መራዕይከ ወይትረዐይ ብሔረ ርሒበ ወሥዑረ።
24
ወይቀምሑ ሐሠረ ብዕራይክሙ ወአስዋሪክሙ ይሴሰዩ ሰገመ።
25
ወይነብሩ ዲበ ኵሉ አድባር ነዋኅት ወውስተ ኵሉ አውግር ልዑል ይውሕዝ ማይ ውእተ አሚረ አመ ኀልቁ ብዙኃን ወአመ ወድቀ ማኅፈድ።
26
ወይከውን ብርሃነ ወርኅ ከመ ብርሃነ ፀሓይ ወይከውን ብርሃነ ፀሓይ ምስብዒተ ውእተ አሚረ አመ ፈወሰ እግዚአብሔር ቍስለ ሕዝቡ ዘይፌውስ ሕማመ መቅሠፍትከ በጊዜሁ።
27
ናሁ ይመጽእ ስመ እግዚአብሔር በጕንዱይ መዋዕል ወይነድድ መዓቱ፤ ምስለ ስብሓት ቃለ ከናፍሪሁ ወምሉእ ቃለ መዓቱ ወትበልዕ ከመ እሳት መቅሠፍተ መዓቱ።
28
ወትውሕዝ መንፈሱ ከመ ማይ ውስተ ሙራድ ዘይበጽሕ እስከ ክሳድ፤ ይትናፈቅ ከመ ይሁኮሙ ለአሕዛብ ወያስሕቶሙ ለአሕዛብ ውስተ ከንቱ ወይዴግኖሙ ጌጋይ ወይእኅዞሙ ወይትቤቀሎሙ ውስተ ገጾሙ።
29
ወትረኑ ትትፌሥሑ ወትበውኡ ውስተ መቅደስ አኮ ዘልፈ ትገብሩ በዓለ ወአኮ ከመ ፍሡሓን ትበውኡ በዕንዚራ ውስተ ደብረ እግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል።
30
ወያሰምዕ እግዚአብሔር ቃለ ስብሐቲሁ ወያርኢ መዓተ መዝራዕቱ ወመቅሠፍተ መዓቱ ያነድድ በእሳት በላዒ ወበኀይለ ፀዓዕ ከመ ዝናም ኀይል ወበረድ ዓበይት ዘይወርድ።
31
በቃለ እግዚአብሔር ይትመውኡ ፋርስ በመቅሠፍት ዘይቀሥፎሙ።
32
ወየዐግትዎ እለ ተሰፈዉ ከመ ይርድእዎሙ ወእለ ኪያሆሙ ተአመኑ፤ እሙንቱ ይጸብእዎ በከበሮ ወበመሰንቆ ወበቍጽር።
33
እስመ ኢኮኑ እለ እምቀዲሙ ይትሐዘኮሙ፤ አንተሂ ትንገሥኑ ተደለውከ ቈላ ዕሙቀ ዕፀው ውጡሕ ወእሳት ውስተ ዕፀው ብዙኀ፤ መዓተ እግዚአብሔር ከመ ተይ ዘይነድድ በገዳም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 31
1
አሌ ሎሙ ለእለ ይወርዱ ብሔረ ግብፅ ይርድእዎሙ ወይተአመኑ በአፍራሲሆሙ ወበሰረገላቲሆሙ እስመ ምሉእ አፍራሲሆሙ ወበዝኀ ፈድፋደ ወኢተወከሉ በቅዱሰ እስራኤል ወኢኀሠሥዎ ለእግዚአብሔር።
2
ወውእቱ ጠቢብ አምጽአ እኪተ ላዕሌሆሙ ወኢይሔሱ ቃሎ ወያነሥእ ዕደወ እኩያነ ላዕለ ትውክልቶሙ።
3
ለግበጽ እለ ከንቶሙ ዕጓለ እመሕያው ወአኮ እግዚአብሔር ፈረሰ ዘሥጋ ወአኮ ረድኤተ፤ ወእግዚአብሔር ያመጽእ እዴሁ ላዕሌሆሙ ወይደክሙ እለ ረድእዎሙ ወይትሀጐሉ ኵሎሙ ኅቡረ።
4
እስመ ከማሁ ይቤለኒ እግዚአብሔር ፀባኦት በከመ ይጥሕር ዐንበሳ ወዕጓለ ዐንበሳ ይመሥጥ ወይኬልሕ እስከ ይመልእ አድባረ ቃሉ ወይትመውኡ ወእምብዝኀ መዐቱ ይደነግፁ ከማሁ ይወፅእ እግዚአብሔር ፀባኦት ይጽባእ በደብረ ጽዮን ወውስተ አድባሪሃ።
5
ከመ ዖፍ ዘይሰርር ከማሁ ይጸብእ እግዚአብሔር በእንተ ኢየሩሳሌም ይረድእ ወያድኅን ወይባልሕ ወያሕዩ።
6
ተመየጡ እለ ዕሙቀ ምክረ ትመክሩ ከመ ተዐምፁ።
7
እስመ ውእተ አሚረ የዐልውዎሙ ሰብእ ለአማልክቲሆሙ ዘወርቅ ወዘብሩር ዘገብሩ በእደዊሆሙ።
8
ወይወድቁ አሱር ወአኮ በኲናተ ሰብእ ወአኮ መጥባሕተ ብእሲ ዘትበልዖሙ ወአኮ እምገጸ ኲናት ዘይጐይዩ፤ ወራዙቶሙኒ ይትመውኡ።
9
ወኰኵሕ ትውኅጦሙ ወይትመውኡ፤ ወዘሂ አምሠጠ ይሠገር፤ ወከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር ፀባኦት፤ ብጹዕ ዘቦ ዘርአ በጽዮን ወዘቦ አብያተ በኢየሩሳሌም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 32
1
እስመ ናሁ ንጉሥ ጻድቅ ይነግሥ፤ ወመላእክትኒ በጽድቅ ይኴንኑ።
2
ወየኀብእ ሰብእ ቃሎ ወይትኀባእ ከመ ዘይሰጠም ውስተ ቀላይ ወያስተርኢ በጽዮን ከመ ፈለግ ዘይውሕዝ ክብሩ በምድር ጽምእት።
3
ወኢይትዌከሉ እንከ በዕጓለ እመሕያው ዳእሙ ያፀምኡ በእዝኖሙ።
4
ወልቦሙሰ ድኩም ለሰሚዕ ወልሳንኒ ጸያፍ ፍጡነ ይትሜሀር ነገረ ሰላም።
5
ወኢያጽሕብዎ እንከ ለእብድ ወኢይብለከ እንከ ወዓሊከ አርምም።
6
እስመ አብድሰ እበደ ይነብብ ወልቡኒ ከንቶ ይኄሊ ከመ ይግበር ዐመፃ ወከመ ይንብብ ኀጢአተ በኀበ እግዚአብሔር ከመ ይዝሩ ነፍሰ ርኅብተ ወከመ ያዕርቅ ነፍሰ ጽምእተ።
7
እስመ ኅሊናሆሙ ለእኩያን ዐመፃ ትመክር ከመ ይቅትልዎ ለነዳይ በነገረ ዐመፃሆሙ ወከመ ይገፍትኡ ፍትሐ ምስኪናን።
8
ወጻድቃንሰ ጥበበ ይመክሩ፤ ወትነብር ይእቲ ምክር ለዓለም።
9
አንስት ብዑላት ተንሥኣ ወስምዓ ቃልየ፤ አዋልድ ምእመናት እዕምኣኒ ነገርየ።
10
ለለ መዋዕል ወለለዓመት ግበራ ተዝካረ ዕለተ ሕማም እንተ ትትሐዘባ፤ ኀለፈ ቀሥም ወኀልቀ ወኢይመጽእ እንከ።
11
ደንግፃ ወተክዛ እለ ተአምና ዕርቃ ወተሰለባ እስራ ሐቌክን።
12
ወሕፍጣ አጥባተክን ወገጸክን በእንተ ምድረ ሕዝብየ መፍትው በእንተ ዓፀድ ወይን ወፍርይ።
13
ወይበቍል ሦክ ወአሜከላ ውስተ ገራውሂሆሙ፤ ወይሰዓር ትፍሥሕት እምኵሉ አብያቲሆሙ፤ ሀገር መፍትው ወብዕልት ይትመዘብር አብያቲሃ።
14
ወየኀድጉ ሀገሮሙ ብዕለ ወትርሲተ አብያቲሆሙ ወይከውን አህጉሪሆሙ በአታተ እስከ ለዓለም፤ በዓሎሙ ለአእዱገ ገዳም ወለመርዐየ እንስሳ።
15
እስከ ይመጽእ ላዕሌክሙ መንፈስ እምአርያም ወይከውን ኬርሜን በድወ ወይከውን ሐቅለ ወፆመ።
16
ወያዐርፍ ፍትሑ ውስተ ገዳም ወጽድቁሂ ውስተ ቀርሜሎስ የኀድር።
17
ወካዕብ ይከውን ሰላም ወምግባረ ጽድቅ ወትእኅዝ ጽድቅ መካነ ምዕራፍ ወይትዌከሉ ቦቱ እስከ ለዓለም።
18
ወይነብር ሕዝብ ውስተ ሀገረ ሰላም ወይነብር ተአሚኖ ወያዐርፍ ውስተ ብዕል።
19
ወእመኒ ወረደ በረድ ኢይበጽሐክሙ ወይትአመኑ እለ ይነብሩ ውስተ ፆም ከመ እለ ይነብሩ ሐቅለ።
20
ብጹዓን እለ ይዘርኡ ኀበ ቦቱ ማየ ኀበ ይከይዶ ላህም ወአድግ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 33
1
አሌ ሎሙ ለእለ ያኀስሩክሙ ወለክሙሰ አልቦ ዘያኀስረክሙ፤ ዘሂ ዐለወ አኮ ኪያክሙ ዘዐለወ፤ ወይሠገሩ ዐላዊያን ወይእኅዝዎሙ ወከመ ቍንቍኔ ልብስ ከማሁ ይትበልዑ።
2
እግዚኦ ተሣሀለነ እስመ ኪያከ ተወከልነ ወኮነ ዘርኦሙ ለዐላዊያን ለሀጕል ወመድኀኒትነሰ ለአመ ምንዳቤነ ውእቱ።
3
ወእምግርማ ቃሉ ደንገፁ አሕዛብ በፈሪሆትከ ወተዘርዉ አሕዛብ በፍርሀትከ።
4
ወይእዜኒ ናሁ ይትጋብኡ ምህርካክሙ ንኡሱ ወዐቢዩ ከመ ዘያስተጋብእ አንበጣ ከማሁ ይትዌነይ ብክሙ።
5
ቅዱስ እግዚአብሔር ዘየኀድር ውስተ ጽዮን ወውስተ አርያም ወመልአት ጽዮን ጽድቀ ወርትዐ።
6
ወያገብእዎሙ በሕግ ውስተ መዛግብተ መድኀኒትነ፤ መጽአት ጥበብ ወምክር ወጽድቅ በኀበ እግዚአብሔር እስመ ቦመዛግብተ ጽድቅ።
7
ናሁ በግርማክሙ ፈርሁክሙ እለ ቀዲሙ ትፈርህዎሙ አንትሙ ወትርእድዎሙ፤ ወይትፌነዉ ሐዋርያተ አሕዛብ እንዘ መሪረ ይበክዩ ወይስእሉ ሰላመ።
8
እስመ ማሰነ ፍኖቶሙ ለአሕዛብ ወኀለፈ ግርማሆሙ ለአሕዛብ ወተስዕረ ኪዳኖሙ ወኢትረስይዎሙ ከመ ዕደው ለሐዋርያት።
9
ላሐወት ምድር ወተኀፍረ ሊባኖስ ፆመ ኮነ ሳሮን ወተዐውቀ ገሊላ ወቀርሜሎስሂ።
10
ናሁ ይእዜ እትነሣእ ይቤ እግዚአብሔር፤ ይእዜ እሴባሕ ወይእዜ እትሌዐል አነ።
11
ይእዜ ትሬእዩ ወይእዜ ታነክሩ፤ ይከውን ከንቶ ኀይለ መንፈስክሙ ወእሳት ትበልዐክሙ።
12
ወይከውኑ አሕዛብ ከመ ዋዕየ ሦክ ዘገዳም ውዑያነ ወግዱፋነ።
13
ወይሰምዑ ዘገበርኩ እለሂ እምርሑቅ ወእለሂ እምቅሩብ ያአምሩ ኀይልየ።
14
ዐለዉኒ እለ ውስተ ጽዮን ወዐመፁኒ፤ ናሁ ይእኅዞሙ ረዓድ ለዐማፂያን ወኃጥኣን፤ መኑ ይነግረክሙ ከመ እሳት ዘይነድድ ወመኑ ይነግረክሙ ብሔረ ዘለዓለም።
15
ዘየሐውር በጽድቅ ወዘይነብብ ርትዐ ዘይጸልእ ፍኖተ ዐመፃ ዘይጸልእ ኀጢአተ ወጽልሑተ ወዘይመይጥ እዴሁ እምሕልያን ዘይመይጥ እዝኖ ከመ ኢይስማዕ ኵነኔ ነፍስ ወይከድን ዐይኖ ከመ ኢይርአይ ግፍዐ።
16
ዘከመዝኬ ይነብር ውስተ ልዑል በአተ ኰኵሕ ጽኑዕ ወይትወሀቦ እክልሂ ወማይሂ በጽድቅ።
17
ወትሬእይዎ ለንጉሥ ምስለ ስብሐት ወይሬእያ አዕይንቲክሙ ምድረ ርሑቀ።
18
ወትትሐዘብ ነፍስክሙ ፍርሀተ፤ አይቴ ሀለዉ ጸሐፍት፤ አይቴ እሙንተ መማክርት፤ አይቴ ሀለዉ ብዝኆሙ ለዐላዊያን ንኡሱ ወዐቢዩ ሕዝብ።
19
ወአመጽእ ላዕሌክሙ አሕዛበ እለ ኢያእመሩ ወእለ ኢመከሩ ነገረ ዕሙቀ ከመ ኢይስምዑ ሕዝብ ዐማፂያን ወዘኒ ይሰምዕ ከመ ዘአልቦ ልበ።
20
ናያ ጽዮን ሀገረ መድኀኒትኒ ወትሬእዪ በአዕይንትኪ ኢየሩሳሌም ሀገር ብዕልት ወአብያቲሃኒ ዘኢያንቀለቅል ወዘኢይትሐወስ መታክለ ደብተራሃ ለመዋዕለ ዓለም ወአሕባሊሃኒ ዘኢይትበተክ።
21
እስመ ስመ እግዚአብሔር ዓቢይ ለክሙ፤ ወይከውን ለብሔርክሙ አፍላግ ወሙሓዘ ማይ ርሒብ ወስፉሕ፤ ኢተሐውር እንከ ዘንተ ፍኖተ፤ አሕማር ኢተሐውራ።
22
እስመ ዓቢይ ውእቱ አምላኪየ እግዚአብሔር ወኢይትሄየየኒ እግዚአብሔር መኰንንነ ወእግዚአብሔር አምላክነ ወእግዚአብሔር ንጉሥነ፤ ውእቱ እግዚአብሔር ያድኅነነ።
23
ተበትከ አሕባልኪ እስመ ኢረትዐ፤ ዐምድኪ ጸነት ወኢበጽሐ ሠርዌኪ ኢይነሥእ ትእምርተ እስከ ይእኅዝዎ ወይመሀርክዎ፤ እፎ እንከ ብዙኃን ሐንካሳን ይመሀርኩ።
24
ወኢይብል ደከምኩ ሕዝብ ዘይነብር ውስቴቶሙ እስመ ይትኀደግ ሎሙ ኀጣውኢሆሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 34
1
ተጋብኡ ሕዝብ ወስምዑ መላእክት ወትስማዕ ምድርኒ ወእለ ይነብሩ ውስቴታ፤ ወዓለምኒ ወኵሉ ዘውስቴታ አሕዛብ።
2
እስመ መዓተ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ አሕዛብ ወመቅሠፍቱኒ ዲበ ኆልቆሙ ከመ ይመጥዎሙ ውስተ እደ ኲናት።
3
ወይትገደፍ አብድንቲሆሙ ቅቱላን ወይጼኑ ጺአቶሙ ወይርሕሱ አድባር እምደሞሙ።
4
ወትጠወም ሰማይ ከመ መጽሐፍ ወይወድቁ ኵሉ ከዋክብተ ሰማይ ከመ ቈጽለ ወይን ወከመ ይወድቅ ቈጽለ በለስ።
5
ሰክረት ሰማይ ወመጥባሕትየኒ ነያ ትነድድ ዲበ ኤዶምያስ ወትወርድ ዲበ ሕዝብ ህጉላን ምስለ ኵነኔ።
6
መጥባሕተ እግዚአብሔር ጽግብት ደመ ወሥብሕት ሥብሐ አባግዕ ወእምሥብሐ አጣሊ ወሐራጊት እስመ መሥዋዕተ እግዚአብሔር በባሶር ወዓቢይ ጥብሕ በኤዶምያስ።
7
ወይወድቁ ተባዕያን ምስሌሆሙ ሐራጊትሂ ወአስዋር ወትሰክር ምድር እምደሞሙ ወትጠልቅ እምሥብሖሙ።
8
እስመ ዕለተ ኵነኔሁ ለእግዚአብሔር ወዓመተ ፍዳ ኵነኔሃ ለጽዮን።
9
ወይትመየጣ ቈላቲሃ ወይከውና ፔሳ፤ ወይከውን ምድራ ተየ ወይነድድ ምድራ፤
10
መዓልተ ወሌሊተ ከመ ፔሳ ወኢይጠፍእ ለዓለም ወየዐርግ ጢሱ ላዕለ ወትማስን ለትውልደ ትውልድ ወነዋኀ መዋዕለ ትጠፍእ።
11
ወየኀድሩ ውስቴታ አዕዋፍ ወቋዓት ወሆባያት ወይሜጥንዋ በሐብል መሠረታ ወየኀድሩ ውስቴታ አጋንንት ወጼደናታት።
12
ወየኀልቁ መላእክቲሃ ወይትሀጐሉ ነገሥታ ወመኳንንታ ወመሳፍንቲሃ።
13
ወይበቍል ዕፀ ሦክ ውስተ አህጉሪሃ ወውስተ አጽዋኒሃ ወትከውን ሀገረ አጋንንት ወዐጸደ ሰገኖ።
14
ወይትረከቡ በህየ አጋንንት ወጼደናታት ወይጸርኁ በህየ ኵሎሙ ወየኀድሩ ህየ እለ ሰኰና ላህም ወይረክቡ ሎሙ ምዕራፈ።
15
ወበህየ ይትወለዱ ወታድኅን ምድር ደቂቃ በጽንዕ ወይትረከቡ በህየ ሀየላት ወይትራከቡ ገጸ በገጽ በበይናቲሆሙ።
16
ወየኀልፉ በበኆልቆሙ ወኢይትሀጐል አሐዱ እምኔሆሙ ወኢይትኃሠሡ በበይናቲሆሙ እስመ እግዚአብሔር ፀባኦት አዘዞሙ፤ መንፈሰ ዚአሁ አስተጋብኦሙ።
17
ወውእቱ ይሁቦሙ መክፈልቶሙ ወእዴሁ አስተዋረሰቶሙ ወይትረዐዩ ለዓለም ወይትዋረሱ ለትውልደ ትውልድ ወያዐርፉ ውስቴታ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 35
1
ይትፌሣሕ በድው ጽሙእ ወይትሐሠይ ገዳም ወይፈሪ ከመ ጽጌ።
2
ይትሐሠይ ወይፈሪ ሐቅል ዘዮርዳኖስ ወክብረ ሊባኖስ ተውህበ ላቲ ወክብረ ቀርሜሎስ ወይሬእዩ ሕዝብየ ስብሐትየ ወያሌዕልዎ ለእግዚአብሔር።
3
ጽንዑ እደው ጽዉሳት፡ ወአእጋር ሐንካሳት።
4
ናዝዝዎን ለአልባቢክሙ ዕንቡዛን፡ ጽንዑ ወኢትፍርሁ፤ ናሁ አምላክነ ያገብእ ፍትሐ ወይትቤቀል ለሊሁ ይመጽእ ወያድኅነነ።
5
ውእተ አሚረ የሐይዉ አዕይንቲሆሙ ለዕዉራን ወይሰምዑ ጽሙማን።
6
ውእተ አሚረ ይረውጹ ከመ ሀየል ሐንካሳን፡ ወይረትዕ ልሳነ በሃማን እስመ ነቅዐ ማይ በበድው ወውሒዝ በውስተ ብሔረ ጽምእ።
7
ወይበቍል ኦም በውስተ በድው፡ ወይፈለፍል በውስተ ምድር ጽምእት ወበህየ በዓሎሙ ለአዕዋፍ ብሔረ ኅለት ወኦም ህየ።
8
ወትሰመይ ፍኖታ ንጽሕተ ወፍኖታ ቅድስተ፡ ወኢየኀልፍ እንተ ህየ ርኩስ ወአልቦ ፍኖተ ርኵስ ህየ ወእለ ተዘርዉ የሐውሩ ውስቴታ ወኢይስሕቱ።
9
ወአልቦ ህየ ዐንበሳ ወአርዌ እኩይ ወኢየዐርግ እንከ ውስቴታ ወኢይትረከብ በህየ፡ ዳእሙ እለ አምሠጡ የሐውሩ ባቲ።
10
ወእለ ተጋብኡ በእንተ እግዚአብሔር ይሠወጡ ባቲ ወየአትዉ ውስተ ጽዮን በትፍሥሕት ወበሐሤት ዘለዓለም እንዘ ውስተ ርእሶሙ ሀሎ ክብር ፍሥሓ ወሕሤት ወሕይወተ ይረክቡ እስመ ጠፍአ ሕማም ወትካዝ ወሐዘን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 36
1
አመ ዓሠርቱ ወአርባዕቱ ዓመተ መንግሥቱ ለሕዝቂያስ ዓርገ ሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ ላዕለ አህጉረ ይሁዳ እለ ቦን ጥቅመ ወነሥኦን ወአስተጋብኦን።
2
ወፈነዎ ንጉሠ ፋርስ ለራፋስቂስ መልአከ ኀይሉ ኢየሩሳሌም ኀበ ሕዝቂያስ ንጉሥ ምስለ ብዙኅ ሰራዊት፤ ወቆመ ኀበ ሙሓዘ ማይ ዘምጥማቃት ላዕላይ ዘውስተ ፍኖተ ገራህተ መሃፒል።
3
ወወፅኡ ኀቤሁ ኤልያቄም ወልደ ኪልቂያስ መጋቢ ወስምናስ ጸሓፊ፤ ወኢዮአቄም ወልደ አሳፍ ጸሓፌ ተዝካር።
4
ወይቤሎሙ ራፋስቂስ፦ በልዎ ለሕዝቂያስ፦ ከመዝ ይቤ ንጉሠ ፋርስ፦ በመኑ ትትዌከል?
5
በምክርኑ ወበነገረ ከናፍሪከኑ ይከውን ቀትል፤ ወይእዜኒ በመኑ ተወኪለከ ዐለውከኒ?
6
ናሁ ተወከልከ በበትረ ብርዕ ቅጥቁጥ እንተ በግብፅ፤ ዘአስመከ ላዕሌሃ ይበውእ ስርዋጽ ውስተ እዴሁ ከማሁ ውእቱ ፈርዖን ንጉሠ ግብፅ ወኵሎሙ እለ ይትዌከሉ ቦቱ።
7
ወእመሂ ትብል፦ በእግዚአብሔር አምላክነ ተወከልነ፤ አኮነ አንተ ዘሰበርከ መባአ ቤተ እግዚአብሔር ወፈነውኮ ለእግዚእየ ንጉሥ ፋርስ?
8
ይእዜኒ ግብኡ ኀበ እግዚእየ ንጉሠ ፋርስ ወእሁበክሙ ዕሥራ ምእተ አፍራስ እመ ትክሉ አምጽኦ ዘይጼዐኖሙ።
9
እፎ እንከ ትክሉ ተሠውጦ ኀበ መኳንንት ወኵሎሙ እለ ይትዌከሉ በግብፅ አግብርት እሙንቱ አፍራሲሆሙ ወመስተጽዕናን?
10
ወይእዜኒ ዘእንበለ ትእዛዘ እግዚአብሔርኑ ዐረግነ ውስተ ብሔርክሙ ከመ ንቅትልክሙ፤ እስመ እግዚአብሔር ይቤለኒ፦ ዕርግ ውስተ ብሔሮሙ ወቅትሎሙ።
11
ወይቤልዎ ኤልያቄም ወስምናስ ወኢዮአቄም ለራፋስቂስ፦ ንግሮሙ ለአግብርቲከ ሶርስተ እስመ ንሰምዕ ወኢትንግረነ በዕብራይስጢ፤ ወለምንት ትነግር በዘይሰምዑ እሉ ሰብእ እለ ዲበ አረፍት?
12
ወይቤሎሙ ራፋስቂስ፦ ቦኑ ኀበ እግዚእክሙ ወኀቤክሙ ፈነወኒ እግዚእየ? አኮኑ ኀበ እሉ ሰብእ ከመ እንግሮሙ ዘንተ ነገረ ለእለ ይነብሩ ዲበ አረፍት ከመ ይብልዑ ኵስሖሙ ወይስተዩ ሥንቶሙ ምስሌሆሙ ኅቡረ?
13
ወቆመ ራፋስቂስ ወከልሐ በዓቢይ ቃል በነገረ ዕብራይስጢ ወይቤ፦ ስምዑ ቃሎ ለንጉሥ ዓቢይ ለንጉሠ ፋርስ፤
14
ከመዝ ይቤ ንጉሥ፦ ኢያስሕትክሙ ሕዝቂያስ በነገር ዘኢይክል አድኅኖተክሙ፤
15
ለእመኒ ይቤለክሙ ሕዝቂያስ፦ አምላክክሙ ያድኅነክሙ ወኢትገብእ ዛቲ ሀገር ውስተ እዴሁ ለንጉሠ ፋርስ።
16
ወኢትስምዕዎ ለሕዝቂያስ፤ ከመዝ ይቤ ንጉሠ ፋርስ፦ ለእመ ትፈቅዱ ትሕየዉ ፃኡ ኀቤየ ኵልክሙ ወትበልዑ ወይነክሙ ወበለሰክሙ ወትሰትዩ ማየ ዐዘቃቲክሙ፤
17
እስከ እመጽእ ወእነሥአክሙ ውስተ ብሔርየ ዘከመ ብሔርክሙ ብሔረ እክል ወወይን ወሥርናይ ወዐጸደ ወይን።
18
ኢያስሕትክሙ ሕዝቂያስ በነገር ወኢይበልክሙ፦ እግዚአብሔር ያድኅነክሙ፤ ቦኑ ዘአድኀኑ አማልክቲሆሙ ለአሕዛብ ኵሎ በሓውርቲሆሙ እምእዴሁ ለንጉሠ ፋርስ።
19
አይቴ ውእቱ አምላከ ሔማት ወአራማት? ወአይቴ ውእቱ አምላከ ሀገረ ሴፋሩሄም? ክህሉኑ አድኅኖታ ለሰማርያ እምእዴየ?
20
መኑ እንከ እምኵሉ አማልክተ አሕዛብ ዘአድኀነ ብሔሮ እምእዴየ ከመ ያድኅና እግዚአብሔር ለኢየሩሳሌም እምእዴየ?
21
ወአርመሙ ወኢተሰጥውዎ ቃለ እስመ እዘዘ ንጉሥ ከመ ኢይሰጠውዎ ቃለ።
22
ወቦኡ ኤልያቄም ወልደ ኪልቂያስ መጋቢ ወስምናስ ጻሓፌ ሠራዊት፤ ወኢዮአክ ወልደ አሳፍ ጸሓፌ ትዝካር ኀበ ሕዝቂያስ፤ እንዘ ሥጡጥ አልባሲሆሙ፤ ወነገርዎ ነገረ ራፋስቂስ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 37
1
ወሰሚዖ ሕዝቂያስ ንጉሥ ሠጠጠ አልባሲሁ ወለብሰ መንጸፈ ወዓርገ ቤተ እግዚአብሔር።
2
ወፈነዎሙ ለኤልያቄም መጋቢ፤ ወለስምናስ ጸሓፊ ወለረበናተ ካህናት እንዘ ይለብሱ መንጸፈ ወበጽሑ ኀበ ኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞጽ።
3
ወይቤልዎ፦ ከመዝ ይቤ ሕዝቂያስ ንጉሥ፦ ዕለተ ምንዳቤ ወኀሳር ወመንሱት ዛቲ ዕለት ዮም እስመ አልባ ኀይለ ለእንተ ትወልድ ወአኀዛ ማሕምም።
4
ለይስማዕ እግዚአብሔር አምላክከ ቃሎ ለራፋስቂስ ዘለአኮ ንጉሠ ፋርስ፤ ከመ ይትዐየሮ ለእግዚአብሔር አምላክ ሕያው፤ ወተዐየረ በነገር ይስማዕ እግዚአብሔር አምላክከ ወጸሊ ኀበ እግዚአብሔር አምላክከ በእንተ እሉ እለ ተርፉ።
5
ወበጺሖሙ ደቂቀ ሕዝቂያስ ንጉሥ ኀበ ኢሳይያስ ነገርዎ ዘንተ ዘለአኮሙ ሕዝቅያስ ንጉሥ።
6
ወይቤሎሙ ኢሳይያስ፦ ከመዝ በልዎ ለእግዚእክሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትፍራሀ እምነገር ዘሰማዕከ ዘተዐየረኒ ንጉሠ ፋርስ።
7
ናሁ አነ ኣመጽእ ላዕሌሁ ጋኔነ ወይሰምዕ ዜና ወይሠወጥ ብሔሮ ወይመውት በመጥባሕት በብሔሩ።
ኣሦራውያን ሌላ የዛቻ መልእክት መላካቸው
(2ነገ. 19:8-19)
8
ወተሠውጠ ራፋስቂስ ወረኮቦ ለንጉሠ ፋርስ እንዘ ይትቃተላ ለሎምና ወሰሚዖ ከመ ግዕዘ እምለኪስ፤
9
ወፀ ተራቃታ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወሰሚዖ ተሠውጠ ወፈነወ ሐዋርያተ ኀበ ሕዝቂያስ እንዘ ይብል፦
10
ከመዝ በልዎ ለሕዝቂያስ ንጉሠ ይሁዳ፦ ኢያስሕትከ አምላክከ ዘቦቱ ተወከልከ እንዘ ይብል ኢትገብእ ኢየሩሳሌም ውስተ እዴሁ ለንጉሠ ፋርስ።
11
ኢስማዕከኑ ዘገብሩ ነገሥት ፋርስ በኵሉ በሐውርት ዘከመ አጥፍእዎሙ ከመ ታድኅን አንተ?
12
ቦኑ ዘአድኀንዎሙ አማልክቲሎሙ ለአሕዛብ ዘቀተሉ አበዊየ በብሔረ ጎሳን ወራሴን ወካራን ዘደወለ ቴማን።
13
አይቴ እሙንቱ ነገሥተ ሄማተ ወአራፉት ወአህጉረ ሴፉርሄም ወምናሔ ወጋዋን?
14
ወተመጠወ ሕዝቂያስ ይእተ መጽሐፈ በኀበ ሐዋርያት ወአንበባ ወዓርገ ቤተ እግዚአብሔር ወከሠታ ቅድመ እግዚአብሔር።
15
ወጸለየ ሕዝቂያስ ኀበ እግዚአብሔር እንዘ ይብል፦
16
እግዚአብሔር ፀባኦት አምላከ እስራኤል ዘትነብር ዲበ ኪሩቤል፤ አንተ አምላክ ባሕቲትከ ዲበ ኵሉ ነገሥታተ ምድር፤ አንተ ፈጠርከ ሰማየ ወምድረ።
17
ስማዕ እግዚኦ ወረአይ እግዚኦ ነገሮ ለሰናክሬም ዘለአከ ከመ ይትዐየሮ ለእግዚአብሔር ሕያው።
18
አማን አማሰኑ ኵሎ ዓለመ ነገሥተ ፋርስ ወበሓውርቲሆሙ፤
19
አማልክቲሆሙኒ አውዐዩ በእሳት እስመ ኢኮኑ አማልክተ አላ ግብረ እደ ሰብእ እሙንቱ ዕፀው ወአእባን እሙንቱ ወአጥፍእዎሙ።
20
ወአንተሰ እግዚአብሔር አምላክነ አደኅነነ እምእዴሁ ከመ ያእምሩ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር ከመ አንተ እግዚአብሔር አምላክ ባሕቲትከ።
የሰናክሬም ውድቀት
(2ነገ. 19:20-37)
21
ወተፈነወ ኢሳይያስ ወልደ አሞጽ ኀበ ሕዝቂያስ ወይቤሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ሰማዕኩ ዘጸለይከ ኀቤየ በእንተ ሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ፤
22
ዝንቱ ነገር ዘይቤ እግዚአብሔር በእንቲአሁ፦ ጸዐለኪ ወአስተኣከየኪ ወለተ ጽዮን ወአሖሰ ርእሶ ዲቤኪ ወለተ ኢየሩሳሌም።
23
መነ ተዐየርከ ወወሐከ ወለመኑ አንሣእከ ርእሰከ ወለመኑ አዕበይከ ቃለከ፤ ወኢታነሥእኑ ውስተ አርያም ዐይነከ፤ ወትኔጽር ኀበ ቅዱሰ እስራኤል።
24
ከመ ትትዐየሮ ለእግዚአብሔር በሐዋርያቲከ፤ ወአንተሰ ትቤ፦ በብዝኀ ሰረገላትየ አዓርግ ውስተ ነዋኅት አድባር ወውስተ ርእሰ ሊባኖስ ወእገዝም ነዋኅተ አርዘ ወዕፀ ዘቄጵርሶስ ወቦእኩ ውስተ አሐዱ ገጹ ለነዋኅት አዕዋም።
25
ወሐጸርኩ ወአንፀፍኩ ማየ ወኵሎ ምቅዋመ ማይከ።
26
ኢሰማዕከኑ ዘንተ ዘገበርኩ አነ በመዋዕለ ቀዲሙ ዘአዘዝኩ ወይእዜሰ አርአይኩ ከመ ኣጥፍኦሙ ለአሕዛብ በውስተ አጽዋኒሆሙ ወለእለኒ ይነብሩ ውስተ አህጉር ወይጼወኑ።
27
ወኣመጽእ እዴየ ወይየብሱ፤ ወይከውኑ ከመ ሣዕር ዘይየብስ ውስተ ናሕስ ወከመ ተሐግ።
28
ወይእዜሰ አእመርኩ ምብያቲከ ወሙባአከ ወሙፃአከ።
29
ወመዓትከሂ ዘተመዓዕከ፤ ወምሕረትከሂ ዓርገ ኀቤየ ወእወዲ ለከ ዝማማት ውስተ አንፍከ፤ ወልጓመ ውስተ ከናፍሪከ ወእመይጠከ በፍኖት እንተ ባቲ መጻእከ።
30
ወዝንቱ ትእምርትከ ብላዕ ዘንተ ዓመተ ዘዘራእከ፤ ወበካልእት ዓመት ዘአትረፍከ ወበሣልስት ዓመት ትዘርኡ ወተአርሩ ወትትክሉ ወይነ ወትቀሥምዎ ወትበልዑ ቀምሖ።
31
ወይሠርጽ ሥርዎሙ ለእለ ተርፉ በይሁዳ ወይፈሪ ዘርኦሙ በላዕሉ።
32
እስመ እምኢየሩሳሌም ይከውኑ እለ ድኅኑ ወእለ ተርፉ እምደብረ ጽዮን፤ ቅንኦቱ ለእግዚአብሔር ፀባኦት ይገብር ዘንተ።
33
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለንጉሠ ፋርስ፦ ኢይበውኣ ለዛቲ ሀገር ወኢይነድፍ ውስቴታ ሐጸ ወኢየሐጽራ።
34
ወይሠወጥ በፍኖት እንተ ባቲ መጽአ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር።
35
እረድኣ ለዛቲ ሀገር ወኣድኅና በእንቲአየ ወበእንተ ዳዊት ቍልዔየ።
36
ወእምዝ ወጽአ መልአከ እግዚአብሔር ወቀተለ እምትዕይተ ፋርስ ዐሠርተ ወሰመንተ እልፈ ወኀምሳ ምእተ ዕደወ ወነቂሆሙ በጸባሕ ረከቡ አብድንቲሆሙ ኵሎሙ በኀበ ሞቱ።
37
ወተሠውጠ ሰናክሬዎ ንጉሠ ፋርስ ወአተወ ወነበረ ነነዌ።
38
ወእንዘ ይሰግድ በቤተ አምላኩ አድራሜሌክ ወአድራርክስ ደቂቁ ቀተልዎ በመጥባሕት ወአምሠጡ ውስተ አርሜንያ ሀገር ወነግሠ አሳርዳን ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 38
1
ወበውእት መዋዕል ደወየ ሕዝቂያስ ወበጽሐ ለሞት፤ ወመጽአ ኀቤሁ ኢሳይያስ ወልደ አሞጽ ነቢይ፤ ወይቤሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ሥራዕ ቤተከ እስመ ትመውት ወኢተሐዩ።
2
ወሜጠ ሕዝቂያስ ገጾ ኀበ አረፍት ወጸለየ ኀበ እግዚአብሔር፤
3
ወይቤ፦ ተዘከር እግዚኦ ዘከመ ሖርኩ ቅድሜከ በጽድቅ ወበልብ ርቱዕ ወገበርኩ ቅድሜከ ሥምረተከ፤ ወበከየ ሕዝቂያስ ብካየ ዐቢየ ጥቀ።
4
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኢሳይያስ ወይቤሎ፦
5
ሖር በሎ ለሕዝቂያስ፦ ከመዝ ይቤለከ እግዚአብሔር አምላኩ ለዳዊት አቡከ፦ ሰማዕኩ ጸሎተከ ወርኢኩ አንብዐከ ወናሁ ወሰኩከ በዲበ ዓመታቲከ ዓሠርተ ወኀምስተ ዓመተ።
6
ወኣድኅነከ እምእዴሆሙ ለነገሥተ ፋርስ፤ ወእቀውም ላቲ ለዛቲ ሀገር።
7
ወዝንቱ ትእምርቱ እምኀበ እግዚአብሔር ከመ ይግበር እግዚአብሔር ዘንተ ነገረ።
8
ናሁ አነ እመይጥ ጽላሎተ መዓርጋት ወሪዶ ዲበ ዓዐርቱ መዓርጋት ዘቤተ አቡከ፤ ወይገብእ ፀሓይ ዲበ መዓርጋት ዓሠርቱ፤ ወየዓርግ ፀሓይ ዲበ ዓሠርቱ መዓርጋት ኀበ ወረደ ዝኩ ጽላሎት።
9
ጸሎቱ ለሕዝቂያስ ንጉሠ ይሁዳ አመ ደወየ ወሐይወ እምደዌሁ፦
10
አንሰ እቤ፦ በኑኀ መዋዕልየ ውስተ አናቅጸ ሲኦል አሐውረ ወአኀድገ ዘተረፈ ዓመታትየ።
11
ወእቤ፦ ኢይሬኢ እንከ ሰብአ እምአዝማድየ ወሀጐልኩ ዘተረፈ ሕይወትየ።
12
ወጽአት ወኀለፈት እምኔየ ከመ ዘይተክል ደብተራሁ ወየኀድር ወይዴረር ከማሁ ኮነት ነፍስየ በላዕሌየ ወከመ ዕጡፈ ፀምር ዘአልጸቁ ይግምድዎ።
13
ወውእተ አሚረ ተሀወኩ ከመ አንበሳ እስከ ይጸብሕ፤ ከማሁ ተቀጥቀጣኒ አዕፅምትየ፤ አኀዘኒ እምነግህ እስከ ሰርክ።
14
ወከመ ማዕነቅ ከማሁ እነቁ፤ ወከመ ርግብ ከማሁ እነብብ፤ ደክማ አዕይንትየ ወስእንኩ ነጽሮ ሰማየ ኀበ እግዚአብሔር።
15
ተሣሀለኒ እግዚኦ ወአእትት ሕማማ ለነፍስየ።
16
እግዚኦ በእንቲአሃ እቤለከ ወአንሣእካ ለነፍስየ፤ ተፈሣሕኩ ወሐየውኩ።
17
ወተሣሀልከ ለነፍስየ ከመ ኢትትሀጐል ወገደፍከ ድኅሬየ ኵሎ ኀጢአትየ።
18
እስመ አኮ እለ ውስተ ሲኦል ዘይሴብሑከ፤ ወአኮ እለ ይመውቱ ዘይባርኩከ፤ ወኢይሴፈዉ ሣህለከ እለ ውስተ ሲኦል።
19
ዳእሙ ሕያዋን ይባርኩከ በከመ አነ፤ እምዮምሰ ደቂቀ እገብር ደቂቀ እለ ይነግሩ ጽድቀከ።
20
እግዚእየ ወመድኀኒየ አንተ ወአነሂ ኢየኀድግ ባረኮተከ በመዝሙር በኵሉ መዋዕለ ሕይወትየ በቅድመ ቤተ እግዚአብሔር።
21
ወይቤሎ ኢሳይያስ ለሕዝቂያስ፦ ንሣእ ዐጽቀ በለስ ወሕርፅ ወተቀባእ ወተሐዩ።
22
ወይቤ ሕዝቂያስ፦ ምንቱ ትእምርቱ ከመ እዕርግ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 39
1
ወውእተ አሚረ ለአከ መሮዳክ በልዳንሃ ወልደ በልዳን ንጉሠ ባቢሎን መጻሕፍተ ወተናብልተ ወአምኃ ኀበ ሕዝቂያስ፤ እስመ ሰምዐ ከመ ደወየ ወበጽሐ ለመዊት ወሐይወ።
2
ወተፈሥሐ ሕዝቂያስ በእንቲአሆሙ ዐቢየ ፍሥሓ ወአርአዮሙ ቤተ ኒቆታሁ፤ ወርቆ ወብሩሮ ወልብሶ ወልብኖ ዕንቆ ወዕጣናተ ወኵሎ ንዋየ ቤተ ጋዛን፤ ወኵሎ ዘውስተ መዛግብቲሁ ወአልቦ ዘኢያርአዮሙ ሕዝቂያስ ዘውስተ ቤቱ ወዘውስተ ኵሉ ምኵናኑ።
3
ወመጽአ ኢሳይያስ ኀበ ሕዝቂያስ ንጉሥ፤ ወይቤሎ፦ ምንተ ይቤሉከ እሉ ዕደው ወእምአይቴ መጽኡ ኀቤከ? ወይቤሎ ሕዝቂያስ፦ እምርሑቅ ብሔር መጽኡ ኀቤየ እምባቢሎን።
4
ወይቤሎ ኢሳይያስ፦ ምንተ ርእዩ በቤትከ? ወይቤሎ ሕዝቂያስ፦ ኵሎ ዘውስተ ቤትየ ርእዩ ወአልቦ ዘኢርእዩ ዘውስተ ቤትየ ወዓዲ ዘውስተ መዛግብትየሂ።
5
ወይቤሎ ኢሳይያስ ለሕዝቂያስ፦ ስማዕኬ ቃለ እግዚአብሔር ጸባኦት፦
6
ናሁ መዋዕል ይመጽእ ወይነሥኡ ኵሎ ዘውስተ ቤትከ፤ ወኵሎ ዘዘገቡ አበዊከ እስከ ዛቲ ዕለት፤ ይወስዱ ባቢሎን ወአልቦ ዘየኀድጉ ለከ።
7
ወዓዲ ውሉድከሂ ዘወለድከ ዘወፅኡ እምሐቌከ ይነሥእዎሙ ወይሬስይዎሙ ደቀ ጽርሕ፤ ወገዛእተ ለቤተ ንጉሠ ባቢሎን።
8
ወይቤሎ ሕዝቂያስ ለኢሳይያስ፦ ሠናይ ቃለ እግዚአብሔር ዘይቤ፤ ወባሕቱ ይኩን ጽድቅ ወሰላም በመዋዕልየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 40
1
ገሥጽዎሙ ለሕዝብየ ይቤ እግዚአብሔር።
2
ካህናትኒአ ንብብዋ ለኢየሩሳሌም ውስተ ልባ ወገሥጽዋ እስመ ብዙኅ ኀሳራ ተፈትሐ ኀጢአታ ወተፈድየት እምእደ እግዚአብሔር ካዕበተ ኀጢአታ።
3
ቃለ ዐዊዲ፦ በገዳም ጺሑ ፍኖተ እግዚአብሔር ወዐርዩ መጽያሕቶ ለአምላክክሙ።
4
ኵሉ ማዕምቅ ይምላእ፤ ወኵሉእ ደብር ወወግር ይተሐት፤ ወይኩን ኵሉ መብእስ መጽያሕተ፤ ወይኩን ቈላት ምድረ ርሒበ።
5
ወያስተርኢ ስብሐተ እግዚአብሔር፤ ወይርአይ ኵሉ ዘነፍስ መድኀኒተ እግዚአብሔር፤ እስመ እግዚአብሔር ነበበ።
6
ቃለ ዘይብል፦ ክላሕ፤ ወእቤ፦ ምንተ እኬልሕ? ኵሉ ሥጋ ከመ ሣዕር ወኵሉ ክብሩ ለሰብእ ከመ ፍሬ ሣዕር።
7
ወይየብስ ሣዕሩ ወይወደቅ ፍሬሁ፤ እስመ መንፈሰ እግዚአብሔር ይነብብ ቦቱ፤ አኮነ ሣዕር ሕዝብ።
8
ይየብስ ሣዕር ወይትነገፍ ጽጌ፤ ወቃለ እግዚአብሔርሰ ይነብር ለዓለም።
9
ውስተ ደብር ነዋኅ ይዕርግ ዘይዜንዋ ለጽዮን፤ ክላሕ በኀይልከ ወአንሥእ ቃለከ ወዜንዋ ለኢየሩሳሌም፤ ክልሑ ኢትፍርሁ ወኢትኅፈሩ፤ በልዎን ለአህጉረ ይሁዳ፦ ነዋ አምላክክሙ።
10
ወነዋ እግዚአብሔር አምላክክሙ ይመጽእ ምስለ ኀይሉ ወይኴንን በመዝራዕቱ፤ ነዋ ዕሴቱ ምስሌሁ ወምግባሩኒ ቅድመ ገጹ።
11
ከመ ኖላዊ ዘይሬዒ አባግዒሁ በመዝራዕቱ ወያስተጋቦሙ ለአባግዕ ወያስተፌሥሖን ለፅኑሳት።
12
መኑ ዘሰፈሮ ለማይ በሕፍኑ ወለሰማይኒ በስዝሩ ወዘአኀዛ ለኵላ ምድር? መኑ አቀሞሙ ለአድባር በመዳልው ወለአውግርኒ በመድሎት?
13
መኑ አእመረ ኅሊናሁ ለእግዚአብሔር ወመኑ መማክርቲሁ ዘአምከሮ?
14
ምስለ መኑ ተማከረ ወአምከሮ ወመኑ አርአዮ ፍትሐ ወፍኖተ ጥበብኒ መኑ አርአዮ?
15
ወኵሎሙ አሕዛብ ከመ ነጥበ ማሕየብ እሙንቱ፤ ወከመ እንተ ታገብእ ዐይነ መዳልው እሙንቱ ከመ ወኢምንት እሙንቱ።
16
ወኢየአክል ሊባኖስ ለአንድዶ ወኵሉ እንስሳ ኢየአክል ለአቃርዮ።
17
ወኵሎሙ አሕዛብ ከመ ወኢምንት ወከመ ዘኢሀለዉ ይመስሉ።
18
በመኑ ታስተማስልዎ ለእግዚአብሔር? ወበአምሳለ መኑ ታስተዓርይዎ?
19
ወበምስልኑ ዘገብሮ ጸራቢ ወሚመ በወርቅኑ ዘሰበኮ ነሃቢወዘቀፈሎ በወርቅ ወገብሮ ወመስሎ።
20
እስመ ዕፀ ዘኢይነቅዝ የኀሪ ሎቱ ጸራቢ ወበጥበቡ የኀሥሥ ዘከመ ያቀውም ምስለ ከመ ኢያንቀልቅል።
21
ወኢየአምር ወኢይሰምዕ ወኢይነግረክሙ ዘትካት፤ ወኢየአምር መሠረተ ምድር ዘያጸንዕ አጽናፈ ምድር።
22
ወእለሂ ይነብሩ ውስቴታ ከመ አንባጣ፤ ዘሰፍሖ ለሰማይ ከመ ቀመር፤ ወተከሎ ከመ ደብተራ ማኅደር።
23
ወይሬስዮሙ ለመላእክት ከመ አልቦ ዘይትኰነን ሎሙ ወገብረ ለምድር እምኀበ ወኢምንት።
24
ወአብቈለ ላዕሌሃ ዖመ ወሣዕረ ወባዕደኒ ብዙኀ ፍጥረታተ ዘኢይትኌለቍ ወእምከመ ነፍኆሙ ነፋስ ይየብሱ ወይነሥኦሙ ዐውሎ ከመ ሐሠር።
25
ወይእዜኒ በመኑ ታስተማስሉኒ ወእትሜካሕ? ይቤ እግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል።
26
አንሥኡ አዕይንቲክሙ ውስተ ሰማይ ወርእዩ መኑ ገብረ ዘንተ ኵሎ? ዘይኄልቆሙ ለከዋክብት ወያመጽኦሙ በእድሜሆሙ ወይጼውዖሙ በበአስማቲሆሙ በብዝኀ ስብሐቲሁ ወበጽንዐ ኀይሉ ወአልቦ ዘተረስዐከ።
27
ቦኑ ትብሉ ያዕቆብ ምንተ ነበብከኒ፤ ተኀብአት ፍኖትየ እምእግዚአብሔር ወርሕቀ አምላኪየ እምኔየ ወኀደገ ፍትሕየ።
28
ወይእዜኒ ኢያእመርክሙኒ ወኢሰማዕክሙኒ ከመ ውእቱ አምላክ ዘለዓለም፤ አምላክ ዘፈጠረ አጽናፈ ምድር ኢይርኅብ ወኢይጸምእ ወኢይደክም ወአልቦ ዘያአምር ምክሮ።
29
ወይሁቦሙ ኀይለ ለድኩማን፤ ወኢይቴክዞሙ ለእለ የሐምሙ።
30
ወይርኀቡ መኅዛት፤ ወይደክሙ ወራዙት፤ ወይጽብሱ ጽኑዓን።
31
ወእለሰ ይሴፈውዎ ወይትዔገሥዎ ለእግዚአብሔር ይሔድሱ ኀይሎሙ፤ ወይበቍሉ ክነፊሆሙ ከመ ንስር ይረውጹ ወኢይደክሙ የሐውሩ ወኢይርኅቡ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 41
1
ተመየጡ መንገሌየ ደሰያት እስመ ይትዌለጥ ኃይሎሙ ለመላእክት ወይቅረቡ ኅቡረ ወይንግሩ ወያየድዑ ፍትሐ።
2
መኑ አንሥኦ ለጻድቅ እምጽባሕ ወጸውዖ ወትተልዎ ድኅረ እገሪሁ? ወያመጽእ ድንጋፄ ቅድመ አሕዛብ ወነገሥት ወያገድፎሙ ውስተ ምድር ኵያንዊሆሙ ከመ ሐሠር ይትነገፉ አቅስስቲሆሙ።
3
ወይዴግኖሙ ወየሐውራ እገሪሁ ውስተ ፍኖተ ሰላም።
4
መኑ ዘአጽንዐ ወገብረ ዘንተ ወጸውዓ ዘይጼውዓ እምፍጥረተ ዓለም? አነ እግዚአብሔር ቀዳማዊ ወደኃራዊ አነ ውእቱ።
5
ርእዩ ኵልክሙ አሕዛብ ዘአጽናፈ ምድር፤ ወፍርሁ ወቅረቡ ወምጽኡ ኅቡረ።
6
ወኵሉ ይትዋቀሥ ለእኁሁ፤ ወኵሉ ይረድእ ቢጾ ወያጸንዖ ብእሲ ለአኁሁ።
7
ያጸንዕ ብእሲ ጸራቢ ወነሃቢ ዘይዘብጥ በሰፌልያሁ ወኅቡረ ይዘብጥዎሙ፤ ወቦ ሶበ ይብል መጥበቅ ይፈቅድ ያጸንዖ ወይቅንዎ በቅንዋት ከመ ኢያንቀልቅል።
8
አንተስ እስራኤል ገብርየ ያዕቆብ ዘኀረይኩከ ዘርአ አብርሃም ዘአፍቀርኩከ።
9
ዘተመጠውኩከ እምአጽናፈ ምድር ወጸዋዕኩከ እምግበቢሃ ወእቤለከ ገብርየ አንተ ወኀረይኩከ ወኢየኀድገከ።
10
ወኢትፍራህ ሀሎኩ ምስሌከ ዑቅ ኢያስሕቱከ አነ ውእቱ አምላክከ ዘአጽናዕኩከ ወረዳእኩከ ወአኀዝኩከ በየማነ ጽድቅየ።
11
ናሁ የኀፍሩ ወየኀስሩ ኵሎሙ እለ ይትቃወሙከ ወይከውኑ ከመ ዘኢተፈጥሩ ወይትሀጐሉ ኵሎሙ ፀርከ።
12
ወተኀሥሦሙ ወኢትረክቦሙ ለሰብእ እለ ይሠቅዩከ፤ ወይከውኑ ከመ ዘኢሀለዉ ወአልቦ ዘይጸብአከ።
13
እስመ አነ አምላክከ ዘአጽናዕኩከ በየማንየ ወእቤለከ፦
14
ኢትፍራህ ያዕቆብ ውኁድ አንተ እስራኤል አነ ረዳእኩከ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኀነከ ቅዱሰ እስራኤል።
15
ናሁ ረሰይኩከ ከመ መንኰራኵረ ሰረገላ ዘየሐርስ ወይዌሥር ወያደክም አድባረ ወየሐርፅ አውግረ ወትሬስዮሙ ከመ ጸበል።
16
ወትደምቆሙ ወያነሥኦሙ ነፋስ ወይዘርዎሙ ዐውሎ፤ አንተሰ ትትፌሣሕ በቅዱሰ እስራኤል።
17
ወይትሐሠዩ ነዳያን እለ የኀሥሡ ማየ ወኢይረክቡ ወእለ የብሰ ልሳኖሙ በጽምእ፤ አነ ውእቱ እግዚአብሔር አምላክከ ወአነ ሰማዕኩከ አምላከ እስራኤል ወኢየኀድጎሙ አነ።
18
ኣነቅዕ አፍላግ በውስተ አድባር ወኣፈለፍል ማእከለ ገዳም ወኣበቍል ፆመ ውስተ በድው ወኣውሕዝ ማየ በብሔረ ጽምእ።
19
ወእሬስያ ለምድረ በድው ብሔረ አርዝ ወዕፀ ጴቅሳን ወመርሶንን ወቄጵርሶን ወሌውቄን።
20
ከመ ያእመሩ ወይለብዉ ወይጠይቁ ወይእመኑ ከመ እደ እግዚአብሔር ገብረ ዘንተ ወቅዱሰ እስራኤል አርአየ።
21
ወአልጸቀት ኵነኔክሙ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ወቀርበ ምክርክሙ ይቤ ንጉሠ ያዕቆብ።
22
በጽሐክሙ ዘይረክበክሙ ንግሩነ ዘቀዲሙ ወናእምር ዘትኄልዩ ወናእምር ደኀርተክሙ።
23
ወንግሩነ ዘይመጽእ ወዘይከውን በደኃሪት ወናእምር ከመ አማልክት አንትሙ፤ አሠንዩ ወአሕሠሙ ወናንክርክሙ ወንጠይቅ ወናእምር
24
እምአይቴ አንትሙ ወእምአይቴ ግብርክሙ፤ አኮኑ እምድር ርኩስ ኀረይክሙ።
25
ወአንሰ አንሣእኩ ዘእምደቡብ ወዘእምሥራቀ ፀሓይ ከመ ይሰመዩ በስምየ፤ ይመጽኡ መላእክት ወከመ ጽቡረ ለብሓዊ ዘይከይድ ጽቡረ ከማሁ ይከይድዎሙ።
26
መኑ ዘይዜኑ ዘትካት ከመ ናእምር ዘእምቅድሜሁ ወንበል፦ እሙን ውእቱ፡ ወአልቦኬ ዘያቀድም ነጊረ ወአልቦ ዘይስማዕ ነገረክሙ።
27
ቀዳሚ እሁባ ለጽዮን ወእገብእ ውስተ ፍኖታ ለኢየሩሳሌም።
28
እስመ አልቦ እምአሕዛብ ወእምአማልክቲሆሙ ዘይዜኑ ወእመሂ ተስእልክዎሙ እምአይቴ እሙንቱ ኢይሰጠዉኒ።
29
ወእለሂ ይገብርዎሙ ከንቶ ይፈጥርዎሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 42
1
ናሁ ቍልዔየ ዘአኀዝክዎ፤ ወእስራኤል ኅሩይየ ዘተወክፈቶ ነፍስየ፤ ወወሀብኩ መንፈስየ ዲቤሁ ያመጽእ ፍትሐ ለአሕዛብ።
2
ኢይኬልሕ ወኢይጤርእ ወኢይሰምዕዎ ቃሎ በአፍኣ።
3
ብርዐ ቅጥቁጠ ኢይሰብር ወሡዐኒ ዘይጠይስ ኢያጠፍእ ዳእሙ በጽድቅ ያገብእ ፍትሐ።
4
ወያበርህ ወኢይጠፍእ እስከ ይገብእ ፍትሕ በውስተ ምድር ወይትዌከሉ አሕዛብ በስሙ።
5
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘገብረ ሰማየ ወተከሎ ወአጽንዓ ለምድር ዲበ ማይ ወኵሎ ዘውስቴታ ወይሁቦሙ መንፈሰ ለአሕዛብ ዘውስቴታ ወነፍሰ ለእለ ይነብሩ ዲቤሃ፦
6
አነ እግዚአብሔር አምላክ ዘጸዋዕኩከ በጽድቅ ወአኀዝኩከ በእዴየ፤ ወአጽናዕኩከ ወእሁበከ ሥርዐተ ለትውልደ ትውልድ ለብርሃነ አሕዛብ፤
7
ወትከሥት አዕይንተ ዕዉራን ወታወፅኦሙ ለሙቁሓን እማእሰር ወእምቤተ ሞቅሕ ለእለ ይነብሩ ውስተ ጽልመት፤
8
አነ እግዚአብሔር አምላክ ከመዝ ስምየ ወኢይሁብ ለባዕድ ክብርየ ወስብሐትየ ለግልፎ።
9
ናሁ መጽአ ዘትካት ወሐዲስኒ ዘነገርኩ አነ ወናሁ ዘእንበለ ይዜንዉክሙ ነገርኩክሙ፤
10
ስብሕዎ ለእግዚአብሔር ስብሐተ ሐዲሰ፤ ቅድሜሁ ስብሐቲሁ እምአጽናፈ ምድር እለ ይወርዱ ውስተ ባሕር ወይነግድዋ ወደሰያትኒ ወእለሂ ይነብሩ ውስቴቶን።
11
ትትፌሣሕ በድው ወአህጉሪሃ ወአህጉረ ቄዳር ወእለሂ ይነብርዎን፤ ይትፌሥሑ እለ ይነብሩ ውስተ በአታት ወውስተ አርእስተ አድባር።
12
ወይኬልሑ ወይሴብሕዎ ለእግዚአብሔር ወይነግርዎሙ ለደሰያት ሠናይቶ።
13
እግዚአብሔር አምላክ ኀያል ይወፅእ ወይቀጠቅጥ ጸብአ ወያነሥእ ቅንአተ ወይዌውዕ ዲበ ፀሩ በኀይሉ።
14
ወአርመምኩ እምፍጥረተ ዓለም ቦኑ ለግሙራ እንከ ኣረምም፤ ወእትዔገሥ ከመ እንተ ትወልድ ግብተ።
15
እንከሰ ኣየብስ አድባረ ወአውግረ ወኵሎ ሣዕሮሙ ኣየብስ ኅቡረ ወኣውሕዝ አፍላገ ውስተ ደሰያት ወኣየብስ ኦመ።
16
ወኣመጽኦሙ ለዕዉራን በፍኖት ዘኢያአምሩ፤ መጽያሕተ ዘኢይሬእየ ኣከይዶሙ ወእሬስዮሙ እምጽልመት ውስተ ብርሃን ወእጸይሕ ሎሙ መብእሰ፤ ወዘንተ ነገረ እገብርሎሙ ወኢየኀድጎሙ።
17
ወእሙንቱሰ ተመይጡ ድኅሬሆሙ፤ ተኀፍሩ ኀፍረተ እለ ትሰግዱ ለግልፎ ወእለ ትብልዎሙ ለስብኮ አንትሙ አማልክቲነ።
18
ስምዑ ጽሙማን ወርእዩ ዕዉራን።
19
ወመኑ ዕዉር ዘእንበለ አግብርትየ? ወመኑ ጽሙም ዘእንበለ መላእክቲሆሙ ወፆሩ አግብርተ እግዚአብሔር?
20
ወትረ ትሬእዩ ወኢትትዐቀቡ፤ ወክሡታት እዘኒክሙ ወኢትሰምዑ።
21
እግዚአብሔር አምላክ መከረ ያጽድቅ ወያዕቢ ስብሐቲሁ።
22
ወርኢኩ ወናሁ ተፄወዉ ሕዝብ ወተበርበሩ እስመ መሥገርት ውስተ አብያት በኵለሄ ወውስተ ውሳጥያት ኀበ ኀብእዎሙ ወበርበርዎሙ ወአልቦ ዘያድኅኖሙ ወይመሥጥዎሙ ወአልቦ ዘያነግፎሙ።
23
መኑ እምኔክሙ ዘያፀምእ ዘንተ ከመ ይስማዕ ዘይመጽእ?
24
መኑ ረሰዮ ለያዕቆብ ከመ ይትማሠጥዎ ወእስራኤልኒ ከመ ይፄውውዎ? አኮኑ እግዚአብሔር ዘሎተ አበሱ ወአበዩ ሐዊረ በፍኖቱ ወኢሰምዑ ሕጎ?
25
ወአምጽአ ላዕሌሆሙ መቅሠፍተ መዓቱ ወአጽንዐ ላዕሌሆሙ ቀትለ ወእለሂ የዐወይዉ በዓውዶሙ ኢያአምሩ ኵሎሙ ወኢይኄልዩ በልቦሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 43
1
ወይእዜኒ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘገብረኪ ያዕቆብ ወዘፈጠረከ እስራኤል፦ ኢትፍራህ እንከ እስመ አድኀንኩከ ወሰመይኩ ስመከ ወዚአየ አንተ።
2
ወእመኒ ዓደውከ ማየ አነ ሀሎኩ ምስሌከ፤ ወአፍላግኒ ኢያሰጥሙከ፤ ወእመኒ ዓደውከ እሳተ ነበልባልኒ ኢያውዕየከ።
3
እስመ አነ ምስሌከ አምላክከ ቅዱሰ እስራኤል ዘአድኀንኩከ ወረሰይኩከ ለከ ተውላጠከ ግብጸ ወኢትዮጵያ ወሴዎንሃ ቤዛከ።
4
እስመ ክቡር አንተ በቅድሜየ ወእባርክከ ወአነ አፍቀርኩከ ወእሁበከ ብዙኀ ሰብአ ቤዛከ ወመለእክተሂ ህየንተ ርእስከ።
5
ኢትፍራህ እንከ እስመ አነ ሀለውኩ ምስሌከ፤ እምጽባሕ ኣመጽኦሙ ለዘርእከ ወእምዓረብ ኣስተጋብኦሙ።
6
ወእብሎ ለሰሜን፦ አምጽኦሙ ለአዜብ ኢትክልኦሙ፤ ወአምጽኦሙ እምብሔር ርሑቅ ወለአዋልድየኒ እምአጽናፈ ምድር።
7
ወለኵሎሙ እለ ተሰምዩ በስምየ እስመ ለስብሐትየ ፈጠርክዎሙ ወገበርክዎሙ።
8
ወአውፃእኩ ሕዝበ ዕዉረ እለ እንዘ ቦሙ አዕይንት ኢይሬእዩ፤ ወእንዘ ቦሙ እዝን ኢይሰምዑ።
9
ወተጋብኡ ኵሎሙ ሕዝብ ኅቡረ ወተጋብኡ መላእክቲሆሙ መኑ ዘይዜኑ ዘንተ ወዘትካትኒ መኑ ይነግረክሙ፤ ይምጽኡ ሰማዕቶሙ ወይጽደቁ ወይሰምዑ ወይንግሩክሙ ጽድቀ።
10
አንትሙ ኩኑኒ ሰማዕትየ ወአነሂ እከውነክሙ ሰማዕተ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ፤ ወቍልዔየኒ ዘኅረይኩ ከመ ታእምሩ ወትእመኑ ወትለብዉ ከመ አነ ውእቱ ወእምቅድሜየኒ ኢኮነ ካልእ እግዚአብሔር ወእምድኅሬየኒ አልቦ አምላክ።
11
አነ እግዚአብሔር ወአልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ ዘያሐዩ።
12
ወነገርኩሂ ወአድኅንኩሂ ወገሠጽኩሂ ወአልቦ እምውስቴትክሙ ነኪረ፤ ለሊክሙ ሰማዕትየ ከመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር አምላክ።
13
ወአልቦ አምላክ ዘእንበሌየ እምፍጥረት ወአልቦ ዘያመሥጥ እምእዴየ ወዘገበርኩ አልቦ ዘይመይጥ።
14
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘአድኀነክሙ ቅዱሰ እስራኤል፦ ናሁ በእንቲአክሙ እፌኑ ባቢሎንሃ መራደ ወኣነሥኦሙ ለኵሎሙ ወፋርስኒ ይትአሰሩ በመዋቅሕት።
15
አነ እግዚአብሔር አምላክክሙ ቅዱስ ዘኣርእዮ ለእስራኤል ንጉሥክሙ።
16
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘወሀበ ፍኖተ ውስተ ባሕር ወመጽያሕተ ውስተ ማይ ብዙኅ።
17
ዘያወፅእ ሰረገላ ወአፍራሰ ወሰራዊተ ጽኑዓነ ወባሕቱ ኖሙ ወኢነቅሁ ወጠፍኡ ከመ ሐመደ ሡዕ።
18
ወኢትዜከሩኑ ዘትካት፤ ወዘቀዲሙ ዘኢትሔልዩኑ።
19
ናሁ አነ እገብር ሐዲሰ ዘይእዜኒ ይሠርቅ ከመ ታእምሩ ወእገብር ፍኖተ ውስተ በድው ወኣውሕዝ ማየ ውስተ ገዳም።
20
ወይድኅሩኒ አራዊተ ገዳም ወእጕለ አዕዋፍ ወሴሪኒስ እስመ ወሀብኩ ማየ በውስተ በድው፤ ወእውሐዝኩ ውስተ ገዳም ከመ ኣስትዮሙ ለሕዝብየ።
21
እለ አጥረይኩ ከመ ይንግሩ ስብሐትየ።
22
አኮ ኪያየ ዘጸዋዕከ ያዕቆብ ወኢያጽሐብኩከ እስራኤል።
23
እስመ አኮ ሊተ ዘሦዕከ አባግዒከ ወኢሰባሕከኒ በመሥዋዕትከ፤ ወኢያገበርኩከ ከመ ትሡዕ ሊተ ወኢያጽሐብኩከ በስኂን።
24
ወኢተሣየጥከ ሊተ በወርቅ ዕጣነ ወኢፈተውኩ መሥዋዕተከ ወኢሥብሐ አባግዒከ ዳእሙ ቆምከ በኀጢአትከ ወበጌጋይከ።
25
አነኬ ውእቱ ዘእደምስሶን ለኀጣውኢከ፤ ወኢይዜከሮን እንከ ለኃጣውኢከ።
26
ወአንተሰ ትዜከር ወንትዋቀሥ፤ ንግር አንተ ኀጣውኢከ ቅድመ ከመ ትጽደቅ።
27
ቀዳሚሁኒ አበዊክሙ ወመላእክቲክሙ ዐለዉኒ።
28
ወአርኰሱ መቅደስየ ወእምዝ አዘዝኩ ያጥፍእዎ ለያዕቆብ ወከመ ያኅስርዎ ለእስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 44
1
ወይእዜኒ ስማዕ ያዕቆብ ቍልዔየ; ወእስራኤልኒ ዘኀረይኩከ።
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘፈጠረከ በውስተ ከርሥ፦ ዓዲ እረድአከ ኢትፍራህ ያዕቆብ ቍልዔየ፡ ወእስራኤል ፍቁርየ ዘኀረይኩ።
3
እስመ አነ እሁብ ማየ በውስተ ጽምእ፡ ለእለ የሐውሩ በውስተ በድው፡ ወእሠይም መንፈስየ ዲበ ዘርእከ ወበረከትየ ላዕለ ውሉድከ፤
4
ወይበቍሉ ከመ ሣዕር ማእከለ ማይ ወከመ ኲሓ ዘኀበ ሙሐዘ ማይ።
5
ወዝኒ ይብል፦ ዘእግዚአብሔር አነ፡ ወዝንቱኬ ይኬልሕ በስመ ያዕቆብ፤ ወካልእ ይጽሕፍ በእዴሁ፦ ዘእግዚአብሔር አነ፡ ውእቱ ወበስመ እስራኤል ይጼውዕ።
6
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ንጉሠ እስራኤል ወዘአድኀኖሙ አምላክ ፀባኦት፦ አነ ቀዳማዊ ወአነ ደኃራዊ ወአልቦ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌየ ማሕየዊ።
7
ወመኑ መድኅን ዘከማየ? ይቁም ወይጸውዕ ወይንግር ወያስተዳሉ ሊተ ዘእምአመ ፈጠርክዎ ለሰብእ እስከ ለዓለም፤ ወይንግርክሙ ዘይመጽእ ዘእንበለ ይብጻሕ።
8
ኢትክብቱ ወአዕምኡ ወእነግረክሙ ለሊክሙ ሰማዕትየ ከመ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ።
9
ወኢሀለዉ አሜሃ እለ ይፈጥሩ ወይገልፉ ወኵሎሙ ከንቱ እለ ይገብሩ ፍትወተ ነፍሶሙ በከ ዘኢይበቍዖሙ ወይትኀፈሩ ኵሎሙ።
10
እለ ይገብሩ አማልክተ ወይገልፉ ዘኢይበቍዕዎሙ።
11
ወኵሎሙ በኀበ ተገብሩ ይየብሱ ወይትጋብኡ ኵሎሙ ሰብእ ጽሙማን ወይቀውሙ ኅቡረ ወየኀስሩ ወይትኀፈሩ በአሐተኔ።
12
እስመ አብልኀ ጸራቢ ኀጺነ ምሣሮ ገብሮሙ ወበመድቅሑ ደቅሖሙ፤ ወበኀይለ መዝራዕቱ ጸንዖሙ ይርኅብኒ ወይደክም ወይጸምእኒ።
13
ወኀሪዮ ጸራቢ ዕፀ ያቀውም በአምጣኑ ወያስተጣግዕ በኵሉ ወይገብሮ በአምሳለ ሰብእ ወከመ ራእየ ዕጓለ እመሕያው ወያቀውም ውስተ ቤት።
14
ለዘኩ ዕፅ ዘገዘሞ እምገዳም ዘእግዚአብሔር አብቈለ ወበዝናም አልሀቀ።
15
ዘያነድድ ሰብእ ወያነሥእ እምኔሁ ወይስኅን ወያነድድ ወያበስል ቦቱ ኅብስተ ወዘተርፈ እምኔሁ ይገብር ሎቱ አማልክተ ወይሰግዱ ሎቱ ለዝኩ።
16
ዘመንፈቆ አንደደ በእሳተ ወበመንፈቁ ጠበሰ ሥጋ ወበልዐ ጠቢሶ ጥብሶ ወጸግበ ወተማወቀ ወይቤ፦ ሐወዘኒ እስመ ሞቁ ወርኢኩ እሳቶ።
17
ወዘተርፈ ይገብር ሎቱ አማልክተ ዘግልፎ ወያስተበርክ ወይሰግድ ሎቱ ወይጸሊ ኀቤሁ ወይብሎ፦ አድኅነኒ እስመ አምላኪየ አንተ።
18
ኢያአምሩ ወኢይኄልዩ ወተጸለለ አዕይንቲሆሙ ወኢይሬእዩ ወኢይኄልዩ በልቦሙ።
19
ወኢይትሐዘቡ በነፍሶሙ ወኢያአምሩ በምክሮሙ ከመ መንፈቆ አንደዱ በእሳት ወአብሰሉ ኅብስተ፤ ወበመንፈቁ ጠበሱ ሥጋ ወበልዑ ወዘተርፈ ገብሩ ሎሙ ርኩሰ ወሰገዱ ሎቱ።
20
ኢያአምሩ እንከ ከመ ሐመድ ልቦሙ ወይጌግዩ በምግባሮሙ ወአልቦ ዘይክል አድኅኖ ነፍሱ እዎኔሆሙ፤ ወኢይሬኢ ወኢይብል ሐሰት ዘውስተ እዴየ።
21
ተዘከር ዘንተ ያዕቆብ ወእስራኤልኒ ቍልዔየ አነ ዘፈጠርኩከ ገብርየ አንተ እስራኤል ወኢትርስዐኒ።
22
ናሁ ደምሰስክዎን ከመ ደመና ለኀጣውኢከ ወከመ ቆባር ለጌጋይከ፤ ተመየጥ ኀቤየ ወኣድኀነከ።
23
ለይትፈሥሓ ሰማያት እስመ ተሣሀሎሙ እግዚአብሔር ለእስራኤል ወይነፍኁቀርነ መሠረታተ ምድር ወይወውዑ አድባር በፍሥሓ ወአውግርኒ ወኵሉ ዕፀወ ገዳም ዘውስቴቶሙ እስመ አድኀኖ እግዚአብሔር ለያዕቆብ ወእስራኤል ተሰብሐ።
24
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኀነከ ወዘፈጠረከ በውስተ ከርሥ፦ አነ እግዚአብሔር ዘገበርኩ ኵሎ ባሕቲትየ፤ አነ ሰፋሕክዎ ለሰማይ፡ ወአጽናዕክዎ ለምድር።
25
መኑ ባዕድ ዘይመይጥ ምክሮሙ ለእለ ያነቅሁ በፃውዕ ወለእለ ያሰግሉ እምልቦሙ ወያገብኦሙ ድኅሬሆሙ ለጠቢባን ወያለስሕ ምክሮሙ።
26
ወያቀውም ቃለ ገብሩ፤ ወያጸድቅ ምክረ መላእክቲሁ ወይብላ ለኢየሩሳሌም፦ ትነብሪ፡ ወለአህጉረ ይሁዳ፦ ትትሐነጹ ወይበቍሉ ገዳማቲሃ።
27
ዘይብላ ለቀላይ፦ ይበሲ ወይነዕፋ አፍላጋትኪ።
28
ዘይብሎ ለቂሮስ፦ ጥበብ ወኀሊ ወግበር ኵሎ ፈቃድየ፤ ዘይብላ ለኢየሩሳሌም፦ ትትሐነጺ ወእሣርራ ለቤተ መቅደስየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 45
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ለመሢሕየ ቂሮስ ዘአኀዝክዎ በእዴየ ከመ ኣግርሮመ ለአሕዛብ በቅድሜሁ፤ ወእነፅኅ ኀይለ ነገሥት ወኣርኁ አናቅጸ በቅድሜሁ ወኢይትዐጽዋ አህጉር፦
2
አነ አሐውር ፍጽመ ቅድሜከ ወኣቴሕቶሙ ለአድባር ወእሰብር አናቅጸ ብርት ወእቀጠቅጥ መናሥግተ ኀጺን።
3
ወእሁበከ መዛግብተ ኅቡአ፡ ወክቡተ ዘኢያስተርኢ እከሥት ለከ ከመ ታእምር፡ ከመ አነ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ዘሰመይኩ ስመከ።
4
በእንተ ቍልዔየ ያዕቆብ፡ ወእስራኤልኒ ኅሩይየ አነ እጼውዐከ በስምከ ወእትዌከፈከ፤ አንተሰ ኢያእመርከኒ።
5
ከመ አነ እግዚአብሔር አምላክከ ወአልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ አጽናዕኩከሂ ወኢያእመርከኒ።
6
ከመ ያእምሩ እለ እምሥራቀ ፀሓይ ወእለሂ እምዕራብ ከመ አልቦ ባዕድ አምላክ ዘእንበሌየ።
7
አነ ፈጠርኩ ብርሃነ፡ ወገበርኩ ጽልመተ፡ አነ እፈጥር ሰላመ ወኣመጽእ እኪተ፤ አነ እግዚአብሔር አምላክ ዘእገብር ዘንተ ኵሎ።
8
ትትፌሣሕ ሰማይ በላዕሉ ወይነሰንሳ ጽድቀ ደመናት ወታበቍል ምድር ወታበቍል ርቱዐ ኅቡረ፤ አነ እግዚአብሔር አምላክ ዘፈጠርኩከ።
9
ወአኅየስኩከ ወገበርኩከ ከመ ጽቡረ ለብሓዊ ቦኑ ኵሎ አሚረ የሐርስ ዘየሐርስ ምድረ፤ ቦኑ ዘይብሎ ጽቡር ለለብሓዊ ምንተ ትገብር እስመ ኢተአምር ወኢትክል ገቢረ ወአልብከ እደወ።
10
አሌ ሎ ዘይብሎ ለአቡሁ፦ ምንተ ወለድከኒ? ወለእሙኒ በአይ ሕማምኪ ወለድክኒ?
11
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ቅዱሰ እስራኤል ዘገብረ፦ ዘይመጽእ ተሰአሉኒ በእንተ ደቂቅየ ወአዋልድየ ወበእንተ ግብረ እደዊየ አዝዙኒ።
12
አነ ፈጠርክዋ ለምድር ወሰብአ ዲቤሃ፤ አነ በእዴየ አጽናዕክዎ ለሰማይ አነ አዘዝክዎሙ ለኵሎሙ ከዋክብት።
13
ወአነ አንሣእክዎ በጽድቅ ወበርትዕ ኵሎ ፍኖቶ ወውእቱ የሐንጽ ሀገርየ ወይመይጥ ፄዋ ሕዝብየ አኮ በቤዛ ወአኮ በሕልያን፤ ያቤ እግዚአብሔር ጸባኦት።
14
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ሰርሑ ግብፅ ወአህጉረ ኢትዮጵያ፡ ወሰብአ ሳባእ ዕደው ነዋኅት ይመጽኡ ኀቤከ ወይትቀነዩ ለከ፡ ወይተልዉ ድኅሬከ እንዘ ሙቁሓን እደዊሆመ ወይሰግዱ ለከ፡ ወይጼልዩ ኀቤከ እስመ እግዚአብሔር ምስሌከ፡ ወአልቦ ባዕደ እግዚአብሔር ዘእንበሌከ።
15
አንተ እግዚአብሔር ወኢያእመርናከ አምላከ እስራኤል ማሕየዊ።
16
ለይትኀፈሩ ወይኅሰሩ ኵሎሙ እለ ይትቃወምዎ ወይሖሩ ተኀፊሮሙ፤ ተሐደሱ መንገሌየ ደሰያት።
17
እስመ ያድኅኖ እግዚአብሔር ለእስራኤል መድኀኒተ ዘለዓለም፤ ኢይትኀፈሩ ወኢየኀስሩ እስከ ለዓለም።
18
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘገብረ ሰማየ ውእቱ እግዚአብሔር ዘአርአያ ለምድር ወገብራ ወውእቱ ሠጠቃ፦ አኮ ለከንቱ ዘገብራ ዳእሙ ከመ ይንበሩ ውስቴታ ፈጠራ፤ አነ አምላክ ውእቱ ወአልቦ ባዕደ ዘእንበሌየ።
19
አኮ ጸምሚተ ዘተናገርኩ ወአኮ በብሔረ ጽልመት ዘነበብኩ ወኢይቤሎ ለዘርአ ያዕቆብ ከመ ይኅሥሥ ከንቶ፦ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ዘእነግር ጽድቀ ወኣየድዕ ጥበበ።
20
ተጋብኡ ወንዑ ወተማከሩ ኅቡረ እለ ድኅንክሙ እምአሕዛብ ኢያእመሩ መላእክት እለ ይገልፍዎ ለዕፅ ወይጼልዩ ኀቤሁ ከመ ኀበ አማልክት እለ ኢያድኅኑ።
21
ወእመሰ ይነግሩ ይቅረቡ ከመ ያእምሩ ኅቡረ መኑ ገብረ ዘንተ ስምዐ እምትካት ቦሁ አመ ነገሩክሙ ከመ አነ እግዚአብሔር ወአልቦ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌየ ጻድቅ ወማሕየዊ ወአልቦ እንተ ከማየ።
22
ተመየጡ ኀቤየ ወተሐይዉ እለ እምአጽናፈ ምድር፤ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ወአልቦ ባዕደ ዘእንበሌየ፤ መሐልኩ በርእስየ ኢይትመየጥ ቃልየ ዘወፅእ እምአፉየ።
23
እስመ ሊተ ይሰግዱ ኵሉ ብርክ ወኵሉ ልሳን ይገኒ ለእግዚአብሔር።
24
ወይብል ስብሐት ወጽድቅ በኀቤሁ ይምጽኡ ወይትኀፈሩ ኵሎሙ እለ ይትራሐቁ እምእግዚአብሔር።
25
ይሴባሕ ወይጸድቅ ኵሉ ዘርአ ደቂቀ እስራኤል በእግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 46
1
ወድቀ ቤል ወተቀጥቀጠ ዳጎን፤ ወኮነ ግልፎሆሙ ከመ እንስሳ አንሥእዎሙ እስመ እሱራን እሙንቱ ከመ ጾረ ኵስሕ።
2
ወርኅቡ ወደክሙ ወአልቦሙ ኀይለ ወኢይክሉ አድኅኖ ነፍሶሙ እምቀትል ወለርእሶመኒ ዓዲ ይፄውውዎሙ።
3
ስምዑኒ ቤተ ያዕቆብ ወኵልክሙ እለ ተረፍክሙ እምእስራኤል እለ ትዜኀሩ እምንእስክሙ ወይትጌሠጽክሙ እምከርሠ እምክሙ።
4
እስከ ትረሥኡ፤ አነ ውእቱ ወእስከ ትልህቁ አነ ውእቱ አነ እትዔገሠክሙ አነ ገበርኩ ወአነ ተሣሀልኩ አነ እትዌከፈክሙ ወአነ ኣድኅነክሙ።
5
በመኑ እንከ ታስተማስሉኒ ርእዩ ወተኬነዉ ኵልክሙ እለ ታስተኃፍሩኒ?
6
ወእለ ታወፅኡ ወርቀ ወብሩረ እምውስተ ቍናማቲክሙ ወትደልውዎ በመዳልው ወተዐስብዎ ለነሃቢ ወይገብር ለክሙ ግብረ እደ ሰብእ ወትደንኑ ወትሰግዱ ሎሙ።
7
ወይሰክምዎ ዲበ መትከፍቶሙ ወየሐውሩ፤ እምከመ አንበርዎ ኢይትሐወስ እንከ እምነ ምንባሩ ወእመኒ ዐውየዉ ኀቤሁ ኢይሰምዕ ወኢያድኅን ርእሶ እምእኩይ።
8
ተዘከሩ ዘንተ ወብክዩ ወነስሑ እለ ስሕትክሙ፤ ተመየጡ ወሚጡ ልበክሙ።
9
ተዘከሩ ዘእምትካት ወዘእምፍጥረት ዓለም እስመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ወአልቦ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌየ።
10
እዜኑ ዘትካት ወዘሂ ይከውን በደኃሪ ዘእንበለ ይኩን ወይከውን ሶቤሃ ዘነበብኩ ትቀውም ኵሉ ምክርየ ወእገብር ኵሎ ዘመከርኩ።
11
እጼውዓ ለዖፍ እምጽባሕ ወእምርሑቅ ብሔር በእንተ ዘመከርኩ ወነበብኩ አምጻእኩ ወፈጠርኩ ወገበርኩ ወአምጻእክዎ ወሠራሕኩ ፍኖቶ።
12
ስምዑኒ እለ ሀጐልክሙ ልበክሙ እለ ትትረሐቁ እምጽድቅ።
13
እምጻእክዋ ለጽድቅየ ወኢያጐነዲ እንከ መድኀኒትየ ዘእምኀቤየ ወወሀብኩ መድኀኒተ እምጽዮን ለእስራኤል ለክብር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 47
1
ረዲ ወንበሪ ውስተ ምድር አንቲ ድንግል ወለተ ባቢሎን፤ ንበሪ ውስተ መሬት ወአልብኪ መንበረ ወለተ ፋርስ ወኢትሰመዪ እንከ ልሕደ ወሥብሕተ።
2
ንሥኢ ማሕረፀ ወሕርፂ ሐሪፀ ክሥቲ ግልባብኪ ወያስተርኢ ሢበትኪ፤ ሰሐቢ አቍያጸኪ ወዕደዊ አፍላገ።
3
ይትቀፈጽ ኀፍረትኪ፤ ወያስተርኢ ኀሳርኪ እስመ እነሥእዋ ለጽድቅ እምኔኪ፤ ወኢይሁብ እንከ ሰብእ ህየንቴኪ፤
4
ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት ስሙ፤ ዘአድኀነኪ ቅዱስ እስራኤል።
5
ንበሪ ድንግፅትኪ ወባኢ ውስተ ጽልመት ወለተ ፋርስ ወኢትሰመዪ እንከ፦ ክብረ መንግሥት።
6
እስመ ተዘኀርኪ ዲበ ሕዝብየ ወአርኰስኪ ርስትየ፤ መጠውኩኪ ውስተ እዴኪ፤ ወኢምሀኪ አእሩጊሆሙ ወአክበድኪ አርዑቶሙ ፈድፋደ።
7
ወትቤሊ፦ እኴንኖሙ ለዓለም ወኢኀለይኪዮ ለዝንቱ በልብኪ ወኢተዘከርኪ ደኃሪተኪ።
8
ወይእዜኒ ስምዒ ዘንተ አንቲ ልሕድ እንተ ትነብር ተአሚና እንተ ትብሊ በልብኪ፦ አነ ይእቲ ወአልቦ እንተ ከማየ፡ ወኢይከውን መበለተ ወኢይመውቱ ውሉድየ።
9
ይእዜኒ ይመጽኡ እሉ ክልኤሆሙ ኅቡረ ላዕሌኪ በአሐቲ ዕለት ወትከውኒ መበለተ፤ ወይመውቱ ውሉድኪ፤ ቁሚ እስኩ በሥራያትኪ ወበኀይለ ሰገልኪ ዝኩ ብዙኀ፤
10
ዘቦቱ ተአመንኪ በዝሙትኪ፤ አንቲሰ ትብሊ፦ አነ ይእቲ ወአልቦ እንተ ከማየ፤ አእምሪ ዘኀለይኪ በኀሳረ ዝሙትኪ፡ እስመ ትቤሊ በልብኪ፦ አልቦ ካልእተ እንተ ከማየ።
11
ወይመጽእ ሕርትምና ላዕሌኪ ወኢታአምሪ ዕመቂሁ ወትወድቂ ውስቴቱ፤ ወይመጽአኪ ኀሳር ወኢትክሊ አምሥጦ፤ ወይመጽአኪ ግብተ ሞት ወኢታአምሪ።
12
ቁሚኬ ይእዜኒ በሰገልኪ ወበብዝኀ ሥራያትኪ ዘተመሀርኪ እምንእስኪ ዘኢይበቍዐኪ እመቦ ዘይክል አድኅኖተኪ።
13
ሰራሕኪ በምክርኪ እኩይ እስኩ ይቁሙ ወያድኅኑኪ እለ ያሰግሉ ለኪ፤ ወይኔጽሩ ሰማየ ወይሬእዩ በኮከበ ሰማይ ወይንግሩኪ ምንተ ኣመጽእ ላዕሌኪ።
14
ናሁ ኵሎሙ ይውዕዩ ከመ ሐሠር ዘውስተ እሳት፤ ወኢያድኅኑ ነፍሶሙ እምነበልባል፤ ወይከውኑኪ አፍሓመ እሳት ወትነብሪ ኀቤሆሙ።
15
እሙንቱሰ ይከውኑኪ ረድኤተኪ ስራሕኪ እምንእስኪ፤ ሰብእኒ ዘስሕተ ለርእሱ ወአንቲሰ አልብኪ መድኀኒተ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 48
1
ስምዑ ዘንተ ቤተ ያዕቆብ እለ ተሰመይክሙ በስመ እስራኤል፤ ወእለ ወጽእክሙ እምይሁዳ፤ ወእለ ትምሕሉ በስመ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፤ ወተዘከርኩክሙ አኮ በጽድቅ ወአኮ በርትዕ።
2
ወይሰመዩ በስመ ሀገር ቅድስት ወያሰምኩ በአምላከ እስራኤል እግዚአብሔር ፀባኦት ስሙ።
3
ዘቀዲሙኒ ነገርኩ ወወጽአ እምአፉየ ወስምዐ ኮነ ዘገበርኩ ግብተ ወበጽሐሂ።
4
ወባሕቱ አነ አእመርኩከ ከመ እኩይ አንተ ወዘኀጺን ሥርወ ክሳድከ ወፍጽምከኒ ዘብርት።
5
ወነገርኩከ ዘይመጽእ ዘእንበለ ይኩን ወአስማዕኩከ ከመ ኢትበል አማልክትየ ወግልፎየ ገብረ ዲቤየ ወስብኮየ አዘዙኒ።
6
ሰማዕክሙ ኵሎ ወኢያእመርክሙ ወአስማዕኩከ ሐዲሰኒ ዘእምይእዜ ይከውን።
7
ወኢትቤ ይእዜ ይበጽሕ ወአኮ ዘትካት ወአኮ ዘቀዲሙ መዋዕል ወሰሚዐከኒ ኢትቤ እወ አእመርክዎን።
8
ኢያእመርካሁ ወኢለበውካሁ ወአኮሁ ዘእምቀዲሙ ከሠትኩከ እዘኒከ ወአእመርኩከ ከመ ክሒደ ትክሕደኒ ወዐለውከ እስመ ዐማፂ አንተ እምከርሠ እምከ ተሰመይከ።
9
በእንተ ስምየ ኣርእየከ መዓትየ ወኣመጽእ ግርማየ ላዕሌከ ከመ ኢያጥፍእከ።
10
ናሁ ሜጥኩከ አኮ በበይነ ወርቅ ወአውፃእኩከ እምእቶን ዘይነድድ።
11
በእንቲአየ ረሰይኩከ እስመ አርኰስከ እንተ ስምየ ቅድሜየ፤ ይእዜስ ወኢይሁብ ስብሐትየ ለባዕድ።
12
ስምዐኒ ያዕቆብ ወእስራኤልኒ ዘአነ ጸዋዕኩከ አነ ቀዳማዊ ወአነ ለዓለም።
13
እዴየ ሣረረታ ለምድር፤ ወየማንየ አጽንዐታ ለሰማይ ወእጼውዖሙ ወይመጽኡ ኅቡረ።
14
ወይትጋብኡ ኅቡረ ኵሎሙ ወይሰምዑ፤ መኑ ነገሮሙ ዘንተ? በአፍቅሮ ዚአከ ገበርኩ ፈቃደከ ላዕለ ባቢሎን ከመ ኣእትት ዘርኦሙ ለከላውዴዎን።
15
አነ ነበብኩ ወአነ ጸዋዕኩ አምጻእክዎ ወረዳእክዎ።
16
እንዘ እብል፦ ንዑ ኀቤየ ወስምዑኒ ዘንተ፤ አኮኑ እምትካት ኢተናገርኩ ጽምሚተ ወእመሂ ኮነ ህየ ከመ ሀለውኩ ወይእዜኒ እግዚአብሔር እግዚእ ፈነወኒ ወመንፈሱ።
17
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኀነከ ወዘባልሐከ ቅዱሰ እስራኤል፦ አነኬ ውእቱ አምላክከ ወአርአይኩከ ፍኖትየ ኀበ ትረክብ እንተ ባቲ ተሐውር።
18
ወሶበሰ ሰማዕከ ትእዛዝየ እምኮነ ከመ ውሒዝ ሰላምከ ወጽድቅከኒ ከመ ማዕበለ ባሕር።
19
ወእምኮነ ከመ ኆጻ ባሕር ዘርእከ ወከመ ጸበለ ምድር ትውልደ ከርሥከ፤ ወይእዜኒ እመ ኢጠፋእከ ወእመ ኢተሀጕለ ስምከ በቅድሜየ።
20
ፃእኬ እምባቢሎን እንዘ ትጐይይ እምነ ከላውዴዎን ዜንዉ ቃለ ትፍሥሕት ወይሰማዕ ዝንቱ ንግሩ እስከ አጽናፈ ምድር ወበሉ አድኀኖ እግዚአብሔር ለያዕቆብ ገብሩ።
21
ወእመኒ ጸምኡ ማየ በበድው ያወፅእ ሎሙ ማየ እምኰኵሕ ወትነቅዕ ሎሙ ኰኵሕ ወይውሕዝ ማይ ወይሰትዩ ሕዝብየ።
22
ወኢይትፌሥሑ ኃጥኣን እንከ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 49
1
ስምዑኒ ደሰያት ወአፅምኡኒ አሕዛብ በጕንዱይ መዋዕል ይቀውም ይቤ እግዚአብሔር እምከርሠ እምየ ሰመየኒ ስምየ።
2
ወረሰዮኒ ለአፉየ ከመ መላጼ በሊሐ ወከደነኒ ታሕተ ጽላሎተ እዴሁ ወረሰየኒ ከመ ሐጽ ኅሩይ ወኀብአኒ ውስተ ምጕንጳሁ።
3
ወይቤለኒ፦ ገብርየ አንተ እስራኤል ወብከ እሴባሕ።
4
ወአንስ እቤ፦ ከንቶ ጻመውኩ ወለዘአልቦ በቍዐ ወኢምንተኒ ወሀብኩ ኀይልየ፤ በእንተ ዝንቱ ይፈትሕ ሊተ እግዚአብሔር ወሕማምየኒ ቅድመ አምላኪየ።
5
ወይእዜኒ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘፈጠረኒ በውስተ ከርሠ እምየ ከመ እኩን ገብሮ ከመ ኣስተጋብኦ ለያዕቆብ ኀቤሁ ወለእስራኤልኒ፤ ወእትጋባእ ምስሌሆሙ ወእሴባሕ በቅድመ እግዚአብሔር ወይከውነኒ አምላኪየ ኀይልየ።
6
ወይቤለኒ፦ ዓቢይ ለከ ውእቱ ዝንቱ ከመ ትሰመይ ቍልዔየ፡ ከመ ታቅም ሕዝበ ያዕቆብ ወዝርወተ እስራኤል ከመ ትሚጦሙ፤ ናሁ ረሰይኩከ ብርሃነ ለአሕዛብ ከመ ትኩን መድኅነ እስከ አጽናፈ ምድር።
7
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኀነከ አምላከ እስራኤል፦ ቀድስዎ ለዘያሐምማ ለነፍሱ ዘያስተራኵስዎ አሕዛብ ለገብረ መላእክተ፤ ነገሥትሰ ይሬእይዎ ወይትነሥኡ መላእክትኒ ወይሰግዱ ሎቱ በእንተ እግዚአብሔር እስመ ቅዱስ ውእቱ ስቡሐ እስራኤል ወኀረይኩከ።
8
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በዕለት ኅሪት ሰማዕኩከ ወበዕለተ መድኀኒት ረዳእኩከ፤ ወወሀብኩኩ ለሥርዓተ አሕዛብ ከመ ታስተራትዓ ለምድር ወትረስ ርስተ ገዳም።
9
ወይቤሎሙ ለሙቁሓን፦ ፃኡ ወያብርህ ሎሙ፤ ለእለ ውስተ ጽልመት፦ ወይትረዐዩ በኵሉ ፍኖት ወበኵሉ መጽያሕት ሕዝአቶሙ ውእቱ።
10
ኢይርኅቡ ወኢይጸምኡ ወኢያሐምሞሙ ላህበ ፀሓይ ዳእሙ ዘይምሕሮሙ ይሣሀሎሙ ወያመጽኦሙ እንተ ኀበ አንቅዕተ ማያት።
11
ወእጸይሕ ሎሙ አድባረ መብእስ፤ ወይከውኖሙ ምርዓየ ኵሉ ፍኖት።
12
ናሁ እለሂ ይመጽኡ እምርሑቅ ወእለሂ እምደቡብ ወእምርሑቅ ብሔር ወቦ እለሂ እምአድባረ ፋርስ።
13
ይትፌሥሓ ሰማያት ወትትሐሠይ ምድር ይፈለፍል ትፍሥሕት እምድር ወእምአድበርኒ ዘለዓለም እስመ ተሣሀሎሙ እግዚአብሔር ለሕዝቡ ወአስተፍሥሖሙ ለነዳያነ ሕዝቡ።
14
ወትቤ ጽዮን፦ ኀደገኒኑ እግዚአብሔር ወረስዐኒኑ እግዚአብሔር።
15
ትረሰዕኑ ብእሲት እጓላ፤ ወኢትምሕርኑ ዘወለደት እምከርሣ፤ ወእመኒ ረስዐት ዘንተ ብእሲት አንስ ኢይረስዐኪ፤
16
ናሁ በእደዊየ ሠዐልኩ አረፋተኪ ወበቅድሜየ አንቲ ዘልፈ።
17
ወፍጡነ ትትሐነጺ እምዘ ነሠቱኪ ወይወፅኡ እምኔኪ እለ አማሰኑኪ።
18
አንሥኢ አዕይንተኪ ወነጽሪ ዘዓውድኪ፤ ናሁ ተጋብኡ ወመጽኡ ኀቤኪ፤ ሕያው አነ ይቤ እግዚአብሔር ከመ ታሰረግውዮሙ ለኵሎሙ ወታስተሬስይዮሙ ከመ መርዓት።
19
እስመ መዝበርኪ ወወድቂ ወማሰንኪ ወትጸብቢዮሙ ይእዜ ለእለ ይነብሩ ውስቴትኪ ወይትረሐቁኪ እለ ኬዱኪ።
20
ወይብሉኪ ደቂቅኪ ውስተ እዝንኪ፦ ይጸብበኒ ብሔር ግበሪ ለነ ብሔረ ኀበ ንነብር።
21
ወእንቲኒ ትብሊ በልብኪ፦ መኑ ወለደ ሊተ እሎንተ? ናሁ አንሰ መካን ወመበለት፡ መኑ አልህቆሙ ለእሉ? ናሁ አንሰ ባሕቲትየ፡ እምአይቴ መጽኡ እሉ?
22
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ ኣነሥእ እደዊየ መንገለ አሕዛብ ወእገብር ትእምርተ ውስተ ደሰያት ወያመጽእዎሙ ለደቂቅኪ በሕፅኖሙ ወይጸውርዎን ለአዋልድኪ በመታክፍቶሙ።
23
ወነገሥት አማሑትኪ ወነጋሥያት ሐፃንያትኪ ወይሰግዱ ለኪ ውስተ ገጸ ምድር ወይልሕሱ ጸበለ እገሪኪ ወታአምሪ ከመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ወኢትትኀፈሪ እንከ።
24
ቦኑ ዘየሀይድ ንዋዮ ለኃያል ይድኅንኑ? ወዘፄወወ ለያርብሐዊ ኢይመውትኑ?
25
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እመቦ ዘፄወወ ያርብሕ ወነሥአ ምህርካ ዘይኄይሎ ይድኅንሁ፤ እንሰ ፍትሐኪ እፈትሐ ወአነ ኣድኅኖሙ ለደቂቅኪ።
26
ወይበልዑ ሥጋሆሙ እለ ይሣቅዩኪ ወይሰትዩ ደሞሙ ከመ ጻዕፍ ወይሰክሩ ወያአምሩ ኵሉ ዘነፍስ ከመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ዘአድኀንኩኪ ወዘተወከፍኩሂ ኀይለ ያዕቆብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 50
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አይኑ ዝንቱ መጽሐፈ ኅዳጋቲሃ ለእምክሙ ዘፈነውኩ ላቲ ወለመኑ እፈዲ ዕዳ ዘሤጥኩክሙ፤ አኮኑ በኀጢአትክሙ ሤጥኩክሙ ወበጌጋይክሙ ፈነውክዋ ለእምክሙ።
2
ናሁ መጻእኩ ወአልቦ ሰብእ፤ ጸዋዕኩ ወአልቦ ዘተሰጥወኒ፤ ኢትክልኑ እዴየ አድኅኖ ወኢይክልሁ ባልሖ? ናሁ በተግሣጽየ ኣነዕፋ ለባሕር ወኣየብሶሙ ለአፍላግ ወይመውቱ ዓሣቲሆሙ በኀጢአ ማይ ወየኀልቁ በጽምእ።
3
ወእገለብባ ለሰማይ በጽልመት ወአለብሳ ሠቀ።
4
እግዚአብሔር እግዚእ የሀበኒ ልሳነ ጥበብ ከመ ኣእምር ቃለ ዘእነብብ፤ አንቅሐኒ በጽባሕ ወወሰከኒ እዝነ በዘአጸሰምእ።
5
ወተግሣጸ እግዚአብሔር ይከሥተኒ እዝንየ፤ አንሰ ኢይክሕድሂ ወኢይትዋሣእሂ።
6
መጠውኩ ዘባንየ ለመቅሠፍት ወመልታሕትየኒ ለጽፍዐት፤ ወኢሜጥኩ ገጽየ እምኀፍረት ምራቅ።
7
ወእግዚአብሔር እግዚእ ረዳኤየ ኮነኒ፡ በእንተ ዝንቱ ኢተኀፈርኩ፤ ወረሰይኩ ገጽየ ከመ ኰኵሕ ጽኑዕ ወአእመርኩ ከመ ኢይትኀፈር።
8
እስመ አልጻቀ ዘያጸድቀኒ፤ መኑ ውእቱ ዘይትዋቀሠኒ? ይምጻእ ኅቡረ፤ ወመኑ ዘይሴነነኒ? ይቅረበኒ።
9
ናሁ እግዚአብሔር ይረድአኒ ወመኑ ያሐሥም ላዕሌየ፤ ናሁ ኵልክሙ ከመ ልብስ ትበልዩ ወከመ ፃፄ ትትበልዑ።
10
ወመኑ እምኔክሙ ዘይፈርሆ ለእግዚአብሔር ይስማዕ ቃለ ገብሩ እለ የሕውሩ ውስተ ጽልመት፤ ወአልቦ ብርሃን ተወከሉ በስመ እግዚአብሔር፤ ወአስምኩ ላዕለ ስመ እግዚአብሔር።
11
ናሁ ኵልክሙ ታነድዱ በእሳት ወአዕበይክሙ ነበልባለ እሳት፤ ሑሩኬ እንከ በብርሃነ እሳትክሙ ወበነበልባል ዘአንደድክሙ፤ በእንቲአየ ረከብክሙ ዘንተ ኵልክሙ ትሰክቡ በሕማምክሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />


            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 51
1
ስምዑኒ ኵልክሙ እለ ትዴግንዎ ለጽድቅ ወእለ ተኀሥሥዎ ለእግዚአብሔር፤ ርእይዋ ለኰኵሕ ጽንዕት እንተ ወቀርክሙ ወዐዘቅተ ዕምቅተ እንተ ከረይክሙ።
2
ርእይዎ ለአብርሃም አቡክሙ ወለሳራሂ እንተ ሐመመት በእንቲአክሙ እስመ አሐዱ ውእቱ ወጸዋዕክዎ ወባረክዎ ወአፍቀርክዎ ወአብዛኅክዎ።
3
ወይእዜኒ ኣስተፈሥሐኪ ለኪኒ ኢየሩሳሌም፡ ወኣስተፌሥሕ ኵሎ አሕቃላተኪ፤ ወእሬስያ ለበድውኪ ከመ ገነተ ወአሕቃሊሃኒ ከመ ገነተ እግዚአብሔር ወይትረከብ ውስቴታ ትፍሥሕት ወሐሤት፤ አሚን ወቃለ ስብሐት።
4
ስምዑኒ ስምዑኒ ሕዝብየ ወአዕምኡኒ ነገሥት ተግሣጽየ፤ እስመ ሕግ ይወፅእ እምኔየ፤ ወፍትሕትየኒ ለብርሃነ አሕዛብ።
5
ትመጽእ ፍጡነ ጽድቅየ ወትበጽሕ መድኀኒትየ ወይትዌከሉ አሕዛብ በመዝራዕትየ፤ ኪያየ ይሴፈዉ ደሰያት ወይትዌከሉ በመዝራዕትየ።
6
አንሥኡ አዕይንቲክሙ ወነጽሩ ሰማየ ወምድረሂ በታሕቱ፤ እስመ ሰማይኒ ከመ ጢስ ጸነት ወምድርኒ ከመ ልብስ ትበሊ ወእለኒ ይነብርዋ ከመዝ ይመውቱ ወመድኀኒትየሰ ለዓለም ይእቲ፤ ወጽድቅየኒ ኢየኀልቅ።
7
ስምዑኒ እለ ታአምሩ ፍትሐ ሕዝብየ እለ ውስተ ልብክሙ ሕግየ ኢትፍርሁ ጽዕለተ ሰብእ ወኢትግርምቶሙ ወኢትትመውኡ።
8
እስመ ከመ ልብስ ዘኢይጐነዲ ፍጡነ ይበልዩ ወከመ ብላዐ ቍንቍኔ ይከውኑ፤ ጽድቅየሰ ለዓለም ትቀውም ወመድኀኒትየኒ ለትውልደ ትውልድ።
9
ተንሥኢ ተንሥኢ ኢየሩሳሌም ወልበሲ ኀይለ መዝራዕትኪ፤ ተንሥኢ ከመ መዋዕለ ትካት ዘእምፍጥረተ ዓለም።
10
አኮኑ አንቲ እንት አንፀፍኪያ ለባሕር? ወአይበስኪያ ለማየ ቀላይ ብዙኅ ወረሰይኪያ ለቀላየ ባሕር ፍኖተ ወመጽያሕት ለእለ ድኅኑ።
11
ወተባልሑ ወሜጦሙ እግዚአብሔር ወአተዉ ጽዮንሃ በትፍሥሕት ወበሐሤት ዘለዓለም እስመ ውስተ ርእሶሙ ስብሐት፤ ወይረክቦሙ ትፍሥሕት፡ ኀልቀ እንከ ሕማም ወትካዝ ወናእክ።
12
አነ ውእቱ ዘኣስተፈሥሐኪ፤ አእምሪ እንከ አንቲሂ መነሃ ፈራህኪ ሰብአ መዋቴ ወዕጓለ እመሕያው ዘይየብስ ከመ ሣዕር።
13
ወአንቲሰ ረሳዕኪዮ ለእግዚአብሔር ዘፈጠረኪ፡ ዘገብረ ሰማየ፡ ወሣረረ ለምድረ፡ ወፈራህኪ በኵሉ መዋዕልኪ እምገጸ መዓቱ ለዘሣቀየኪ፡ እስመ መከረ ከመ ይትመዓዐኪ፤ ይእዜኒ አይቴ መዓቱ ለዘሣቀየኪ?
14
እስመ እምከመ ድኅንኪ ኢይሄሉ እንከ ወኢይጐነዲ።
15
እስመ አነ እግዚአብሔር አምላኪኪ ዘኣከውሳ ለባሕር ወኣደምፃ ለማዕበላ ወስምየኒ እግዚአብሔር ፀባኦት።
16
እወዲ ቃልየ ውስተ አፉኪ ወእከድነኪ ታሕተ ጽላሎተ እዴየ እንተ ባቲ ሰፋሕክዋ ለሰማይ ወሣረርክዋ ለምድር ወእቤላ ለጽዮን ሕዝብየ አንቲ።
17
ተንሥኢ ተንሥኢ ኢየሩሳሌም ወቁሚ እንተ ሰትየት እምእደ እግዚአብሔር ጽዋዐ መዓቱ ዘያወድቀኪ ወሶጥኪዮ።
18
ወኀጣእኪ ዘይናዝዘኪ እምኵሉ ደቂቅኪ ዘወለድኪ ወአልቦ ዘይሜጥወኪ እዴሁ እምኵሉ ደቂቅኪ ዘአልሀቂ።
19
ወይእዜኒ እሉ ክልኤቱ ይጸንሑኪ ኀሳር ወድቀት ረኃብ ወመጥባሕት፤ መኑ እንከ ዘይናዝዘኪ?
20
ደቂቅኪኑ እለ ጸማህየዩ ወተነጽሑ ውስተ ኵሉ ፍናዋት ከመ ሐምለ ቅብእ ዕቡር ዘምሉእ ላዕሌሁ መዓተ እግዚአብሔር፤ ወድኩማን እምኀበ እግዚአብሔር እግዚእ።
21
በበይነ ዝንቱ ስምዒ ኅስርት ወስክርት አኮ እምወይን።
22
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ ዘፈትሐ ለሕዝቡ፦ ናሁ ነሣእኩ እምእዴኪ ጽዋዐ ድቀትኪ ወጽዋዐ መዓትየ ወኢትድግሚ እንከ ሰቲዮቶ።
23
ወኣገብኦ ውስተ እደ እለ ገፍዑኪ ወእለ አኅሰሩኪ ወእለ ይብልዋ ለነፍስኪ ድንኒ ወንትዐደውኪ ወአስከቡኪ ውስተ መሬት ዘከብድኪ ወኬዱኪ ኵሉ ኀላፌ ፍኖት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 52
1
ተንሥኢ ተንሥኢ ጽዮን ልበሲ ኀይለኪ ወእንቲኒ ኢየሩሳሌም ልበሲ ትርሲተኪ ሀገር ቅደስት፤ ወኢየኀልፍ እንከ እንተ ኀቤኪ ቈላፍ ወርኩስ።
2
ተናገፊ ጸበለኪ ወተንሥኢ ኢየሩሳሌም፡ ወንበሪ ወግድፊ ጋጋ እምክሳድኪ፡ ወለተ ጽዮን ፂውውት።
3
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በከንቱ ተሣየጥኩክሙ ወአኮ በወርቅ ዘእቤዝወክሙ።
4
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ግብጸ ወረዱ ሕዝብየ ቀዲሙ ወኀደሩ ህየ፤ ወእምዝ ወሰድዎሙ ብሔረ ፋርስሃ በግብር።
5
ወይእዜኒ ምንተ አቀመክሙ ዝየ? ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ ነሥእዎሙ ለሕዝብየ በከንቱ አንከርክሙ ወከላሕክሙ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በእንቲአክሙ ዘልፈ ይፀርፉ አሕዛብ ላዕለ ስምየ።
6
በእንተ ዝንቱ ያአምሩ ሕዝብየ ስምየ ውእተ አሚረ ከመ አነ ውእቱ ዘነበብኩ ወሀሎኩ።
7
ከመ ሠናይ ውስተ አድባር ዘይዜኑ ዜና ሰላም ዘከመ ይዜኑ፤ ዜና ሠናየ እስመ ነገረ እገብራ ለመድኀኒትየ፤ ወእብላ ለጽዮን፦ ይነግሥ ለኪ እግዚአብሔር።
8
እስመ ተላዐለ ቃሎሙ ለእለ የዐቅቡኪ ወኅቡረ ይትፌሥሑ በቃሎሙ፤ እስመ በዐይን ወበዐይን ይትራእዩ እመ ተሣሀላ እግዚአብሔር ለጽዮን።
9
ወይፈለፍል ሐሤት ኅቡረ በድዋ ለኢየሩሳሌም እስመ ተሣሀላ እግዚአብሔር ለጽዮን ወአድኀና ለኢየሩሳሌም።
10
ወይክሥት እግዚአብሔር መዝራዕቶ ቅዱሰ በቅድመ ኵሉ አሕዛብ ወይሬእዩ ኵሉ አሕዛብ መድኀኒተ እግዚአብሔር።
11
ርሑቀ ረሐቁ ወፃኡ እምህየ ወኢትግስሱ ርኩሰ ወፃኡ እምነ ማእከላ ወተፈለጡ እለ ታመጽኡ ንዋየ እግዚአብሔር።
12
እስመ አኮ በሁከት ዘትወፅኡ ወአኮ በጕያ ዘተሐውሩ እስመ የሐውር እግዚአብሔር ፍጽመ ቅድሜክሙ ወያስተጋብአክሙ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
13
ናሁ ይሌቡ ቍልዔየ፡ ወይትሌዐል ወይከብር ወይትፌሣሕ ፈድፋደ።
14
በከመ ያነክሩ በእንቲአኪ ብዙኃን ከመ ዘነኪር ራእዩ እምሰብእ ወክብርከ እምዕጓለ እመሕያው።
15
ኪያሁ ያነክሩ አሕዛብ ብዙኃን፡ ወይፈትሑ አፉሆሙ ነገሥት እስመ ለእለ ኢዜነውዎሙ በእንቲአሁ ያእመርዎ፡ ወእለኒ ኢሰምዕዎ ይለብውዎ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 53
1
እግዚኦ፡ መኑ አምነነ ቃለነ? ወለመኑ ተከሥተ መዝራዕቱ ለእግዚአብሔር?
2
ወነገርነኒ ከመ ሕፃን በቅድሜሁ፡ ወከመ ሥርው በውስተ ምድር ጽምእት፤ አልቦ ራእየ፡ ወኢትርሲተ ርኢናሁ አልቦ ራእየ ወአልቦ ላሕየ።
3
ወራእዩሂ ምኑን ወትሑት እምኵሉ ሰብእ፤ ብእሲ ቅሡፍ ውእቱ ወሕሙም፤ እስመ ሜጠ ገጾ ወአስተሐቀርዎ ወኢሰብሕዎ።
4
ወውእቱሰ ነሥአ ደዌነ ወጾረ ሕማመነ፡ ወበእንቲአነ ሐመ ወንሕነሂ ርኢናሁ ሕሙመ ወቅሡፈ በሕማም።
5
ወውእቱሰ ቈስለ በእንተ ኃጢኣትነ፡ ወሐመ በእንተ ጌጋይነ ትእምርተ ሰላምነ፡ ወበቍስለ ዚአሁ ሐየውነ።
6
ኵልነ ከመ አባግዕ ተገደፍነ፤ ብእሲኒ ዘዘዚአሁ ሖረ በፍኖቱ ወስሕተ፡ ወመጠዎ እግዚአብሔር በእንተ ኃጢአትነ።
7
ወውእቱሰ ኢከሠተ አፉሁ በሕማሙ፡ ወመጽአ ይጠባሕ ከመ በግዕ፤ ወከመ በግዕ ዘኢይነብብ በቅድመ ዘይቀርፆ፡ ከማሁ ኢከሠተ አፉሁ በሕማሙ።
8
እስመ ይነሥእዎ ለነፍሱ፤ መኑ ይነግር ልደቶ እስመ ተአተተ እምድር ሕይወቱ፡ በኀጢአተ ሕዝብየ በጽሐ ለሞት?
9
ወእሁብ እኩያነ ህየንተ ሞቱ፤ ወአብዕልተ ህየንተ መቅበርቱ፤ እስመ ኢገብረ ኃጢአተ፡ ወኢተረክበ ሐሰት ውስተ አፉሁ።
10
ወፈቀደ እግዚአብሔር ያንጽሖ እምነ መቅሠፍቱ፤ ወእመኒ ወሀብክሙ በእንተ ኃጢአትክሙ ትሬኢ ነፍስክሙ፡ ዘርአ ዘነዋኀ የሐዩ።
11
ወይፈቅድ ያእትት ሕማመ እምነፍሱ ወያርእዮ ብርሃነ ወይፈልጦ በጥበቡ ወያጸድቆ ለጻድቅ ለዘይትቀነይ ለጽድቅ ወለሠናይ፡ ወለብዙኃን ኃጢአቶሙ ውእቱ ይደመስስ።
12
ወበእንተዝ ውእቱ ይወርሶሙ ለእስራኤል ይመኃርኮሙ ለጽኑዓን፤ እስመ ትውህበት ለሞት ነፍሱ፤ ወተኈለቈ ምስለ ኃጥኣን፤ ወውእቱ ያዓርግ ኃጢአቶሙ ለብዙኃን፤ ወብእንተ ኃጢአቶሙ ተውሀበ ውእቱ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 54
1
ትትፌሣሕ መካን እንተ ኢትወልድ ትኬልሕ ወተአወዩ እንተ ኢተሐምም፡ እስመ ብዙኅ ውሉዳ ለመዓስብ እምእንተ ባቲ ምተ፡ እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር።
2
አርሕቢ መታክለ ዘደብተራኪ ወትክሊ ዐጸድኪ ወኢትምሀኪ፤ አንኂኬ አሕባለኪ ወአንሥኢ ሠርዌኪ።
3
ወአጽንዒ መታክለኪ፤ ወዓዲ ለፀጋም ወለየማን አንጦልዒ እስመ ዘርእኪ ይወርሱ አሕዛበ ወትነብሪ አህጉረ መዝብረ።
4
ወኢትፍርሂ እስመ ተኀፈርኪ ወኢትኅፈሪ እስመ ጸዐሉኪ ወትረስዒ ኀፍረተኪ ዘለዓለም ወኢትዜከርዮ ለጽዕለትኪ ዘአመ ማዕሰብኪ።
5
እስመ ዘገብረ ለኪ እግዚአብሔር ፀባኦት ስሙ ወውእቱ አምላከ እስራኤል ዘአድኀነኪ ወዘይሰመይ በኵሉ ምድር።
6
አኮ ከመ ብእሲት ኅድግት ወዕንብዝት ዘጸውዐኪ እግዚአብሔር፤ ወአኮ ከመ ብእሲት ጽዕልት እምንእሳ፡ ይቤ አምላክኪ።
7
ኅዳጠ መዋዕለ ኅደጉኪ ወበዓቢይ ምሕረት እሣሀለኪ።
8
በኅዳጥ መዓት ሜጥኩ ገጽየ ወበምሕረት ዘለዓለም እሣሀለኪ፡ ይቤ እግዚአብሔር ዘአድኀነኪ።
9
እምነ ማየ አይኅ ዘአመ ኖኅ ወዝንቱ ውእቱ ስምየ ዘከመ ቀዲሙ መሐልኩ ለምድር ከመ ኢይትመዓዕ እንከ።
10
ወከመ ኢይቅሥፎሙ ለአድባር ወኢይፈልሶሙ ወከመ ኢይትሐወሱ አውግርኪ፡ ከማሁ ሣሀልኪሂ ኢየኀልቅ ዘእምኀቤየ፡ ወኢይጠፍእ ሰላምኪ እስመ ትቤ ሓሰ ለከ እግዚኦ።
11
ወትንብብ በእንተ ሕምምት ወትሕት ናዑ አነ እሬስዮ ለዕንቍኪ ዘየኀቱ ወመሠረትኪ ዘመረግድ፤
12
ወአረፋትኪ ዘከርከዴን ወአናቅጽኪ ዘቢረሌ ወአልባስኪኒ ዘዕንቍ ክቡር።
13
ወኵሎሙ ደቂቅኪ ምሁራን በኀበ እግዚአብሔር፡ ወውስተ ብዙኅ ሰላም ይነብሩ ደቂቅኪ።
14
ወናሁ ትትሐነጺ በጽድቅ ረሐቂ እምዐመፃ ወኢትፍርሂ ወኢይቀርበኪ ረዓድ።
15
እስመ ናሁ ፈላሲያን ይመጽኡ እንተ ኀቤየ ወይትመሐፀኑ ብኪ።
16
ወናሁ አነ እፈጥረኪ አኮ ከመ ነሃቢ ዘይበቍጽ አፍሓመ ወያወዕእ ንዋየ ምግባሩ፤ ወአንሰ ፈጠርኩኪ ለሠናይ ወአኮ ለሕርትምና።
17
ወይትነሣእ ኵሉ ቃል ወይትዋቀሠኪ ወባሕቱ ትመውኢዮሙ ለኵሎሙ ወይወርስዎሙ ሰብእኪ ወትከውኑኒ ጻድቃንየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 55
1
ወይቤ፦ እለ ጸምኡ ይሖሩ ኀበ ማይ ወእለሂ አልቦሙ ወርቀ ይሖሩ ወይሣየጡ ወይስተዩ ዘእንበለ ወርቅ።
2
ለምንት ትሣየጡ በወርቅ ኢይከውነክሙ ለጽጋብ ጻማክሙ፤ ስምዑኒ ወትበልዑ በረከተ ወትትፌሣሕ በበረከት ነፍስክሙ።
3
ወትልዉ ፍኖትየ ወስምዑኒ ወተሐዩ በበረከት ነፍስክሙ፤ ወእሠርዕ ለዳዊት ሥርዓተ ጽድቅ ዘለዓለም።
4
እስመ ናሁ ምእመነ ረሰይክዎ ወስምዐ ለአሕዛብ።
5
ሕዝብ እለ ኢያአምሩከ ይጼውዑከ፡ ወሕዝብ እለ ኢይሌብዉከ ይትመሐፀኑ ኀቤከ በእንተ እግዚአብሔር አምላክከ ቅዱሰ እስራኤል እስመ ውእቱ አክበረከ።
6
ኅሥዎ ለእግዚአብሔር ወእምከመ ረከብክምዎ ጸውዕዎ ወእምከመ ቀረብክሙ ኀቤሁ፤
7
ይኅድግ ኃጥእ ፍኖቶ ወብእሲኒ ዐማፂ ምክሮ፤ ወይትመየጥ ኀበ እግዚአብሔር ወይሣሀሎ እንከ እግዚአብሔር እስመ ብዙኀ የኀድግ ለክሙ ኀጢአተክሙ።
8
እስመ ኢኮነ ምክርየ ከመ ምክርክሙ ወኢኮነ ፍኖትየ ከመ ፍኖትክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
9
በከመ ይርሕቅ ሰማይ እምድር፡ ከማሁ ይርሕቅ ፍኖትየ እምፍኖትክሙ፡ ወኅሊናየ እምኅሊናክሙ።
10
ከመ ሶበ ይወርድ ዝናም እምሰማይ ወበረድ፡ ወኢየኀድግ እስከ ሶበ ያረዊያ ለምድር ወያበቍል ወያሰምር ወይሁብ ዘርአ ለዘራኢ ወእክለ ለሲሳይ፤
11
ከማሁ ውእቱ ቃልየ ዘይወፅእ እምአፉየ ኢይትመየጥ እስከ ይትገባር ኵሉ ዘፈቀድኩ፡ ወእሤርሕ ፍኖትየ ወትእዛዝየ።
12
እስመ በፍሥሓ ትወፅኡ ወበሐሤት ትትነሥኡ እስመ ያንፈርዕጹ አድባር ወአውግር ወይጽንሑክሙ በሐሤት ወይጠፍሑ እደዊሆሙ ኵሉ ዕፀወ ገዳም በአዕጹቂሆሙ።
13
ወይሴብሑ ስመ እግዚአብሔር በትእምርት ዘለዓለም ወኢየኀልቅ ስብሐቲሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 56
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዕቀቡ ጽድቀ ወርትዐ እስመ አልጸቀት ሕይወትየ ወበጽሐት ወተከሥተት ምሕረትየ።
2
ብጹዕ ብእሲ ዘይገብሮ ለዝንቱ፡ ወዘይትጌገሥ ቦቱ ዘየዐቅብ ሰንበታተ ወኢያረኵስ ወኢይገብር ዐማፃ።
3
ኢይበል ፈላሲ ዘገብአ ኀበ እግዚአብሔር፦ ይፈልጠኒኑ እንጋ እግዚአብሔር እምሕዝቡ? ወኢይበል ኅጽው፦ አንስ ከመ ዕፅ ይቡስ።
4
ከመዝ ይቤሎሙ እግዚአብሔር ለኅጽዋን እመ ዐቀቡ ሰንበታትየ ወአብደሩ ዘአነ እፈቅድ ወተዐገዙ በሥርዓትየ፦
5
እሁቦሙ በቤትየ ወበአረፍትየ መካነ ዘያሰሚ፤ ወዘይኄይስ እምደቂቅ ወእምአዋልድ፤ ወእህቦሙ ስመ ዘለዓለም ዘኢየኅልቅ።
6
ወለእለ ገብኡ ኀበ እግዚአብሔር እምካልእ ሕዝብ ወተቀንዩ ሎቱ ወአፍቀሩ ስመ እግዚአብሔር ወለእለ ኮንዎ አግብርቲሁ ወአእማቲሁ ወለኵሎሙ እለ የዐቅቡ ሰንበታትየ ወኢያረኵሱ ወይትዔገሡ በሥርዐትየ፤
7
ኣባውኦሙ ውስተ ደብረ መቅደስየ፡ ወኣስተፈሥሖሙ በቤተ ጸሎትየ፡ ወይከውን ኅሩየ መሥዋዕቶሙ ወቍርባኖሙ፤ ቤትየኒ ቤተ ጸሎት ይሰመይ ለኵሉ አሕዛብ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
8
ወውእቱ ያስተጋብኦሙ ለእለ ተዘርዉ እስራኤል ወኣስተጋብእ ኀቤሁ ኵሎ አራዊት ገዳም።
9
ወይቤሎሙ፦ ንዑ ብልዑ ኵልክሙ አራዊተ ሐቅል፤
10
ንዑ ወትርአዩ ከመ ፆር ኵሎሙ ወኢኀለዩ ዘይመክሩ አክልብት በሀማን እለ ኢይክሉ ነቅዎ እለ ይሐልሙ በምስካቦሙ ወይፈትዉ ነዊመ።
11
ኩሎሙ አክላባት እሙንቱ እለ ኢይጸግቡ፤ ወእኩያን እሊ አልቦሙ ልበ ወኵሎሙ ተለዉ ለግዕዞሙ።
12
(ሀ) ንዑ ወይኒ ንውሰድ፤ ብዘስክር መስተውን ንርወ፤ ፅባሕውን ከምቲ ሎሚ ዝኾነ፥ ከምኡውን ፅባሕ ክኸውን እዩ፤ ፅባሕውን ዝሓሸ መዓልቲ ክኾነልና እዩ’ ” ይብሉ።
ሀ. 56፡12፦ ብዕብራይስ ጥራሕ ዝርከብ፡ ብግእዝ የለን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 57
1
ርኢክሙሂ ከመ ተሀጕለት ጽድቅ ወኢኀለይክሙ በልብክሙ ወአእተቱ ዕደወ ጻድቃነ፤ ወአልቦ ዘአእመረ እስመ እምገጸ ዐመፃ ተአተተ።
2
ወይከውን መቅባርቱ በሰላም እስመ ይነሥእዎ እማእከል።
3
ወአንትሙሰ እምጻእክሙ ዝየ ደቂቀ ኃጥኣን ወዘርአ ዘማዊያን ወዘማዊያት በእንተ ግፍዕክሙ።
4
ላዕለ መኑ ተፈጋዕክሙ ወላዕለ መኑ አብቀውክሙ አፉክሙ? አኮኑ አንትሙ እሙንቱ ውሉደ ሕርቱማን ወዘርአ ዐማፂያን?
5
እለ ትትፌሥሑ በጣዖት ወትሠውዑ በታሕተ ዖመ ቈጽል፤ ወትዘብሑ ውሉደክሙ ውስተ ቈላት ማእከለ ጾላዓት።
6
ወዝንቱ ውእቱ መክፈልትኪ ወዝንቱ ርስትኪሂ እለ ሎሙ አውጻሕኪ ሞጻሕትኪ ወእለ ሎሙ አዕረጊ መሥዋዕተኪ፤ ኢይትመዓዕኑ እንከ በእንተ ዝንቱ።
7
ውስተ ደብር ዓቢይ ወነዋኅ ህየ ነጸፍኪ ምስካቢኪ ወበህየ አዕረጊ መሥዋዕተኪ።
8
ወሠራዕኪ ድኅረ ማዕጾ ጸብኣተኪ ወመሰለኪኑ ለእመ ኪያየ ኀደጊ ዘቦ ዘይረብሐኪ ወአብደርኪ እምኔየ መሐዛንኪ እለ ይሰክቡ ምስሌኪ።
9
ወአብዛኅኪ ምስሌሆሙ ዝሙተኪ ወተማሐዝኪ ብዙኃነ እለ ርሑቃን እምኔኪ፤ ወፈነውኪ ተናብልተ ወአስተጓሕለውኪ ምስሌሆሙ ወተኀስሪ በሞት እስከ ሲኦል።
10
ወሰራሕኪ በዓዊድ ወዓዲ ኢትብሊ፦ አኀድግ እንከሰ እንዘ ብየ ኀይል፤ እስመ ዘንተ ገበርኪ ወኢኀፈርክኒ።
11
መነ ተሐዘብኪ ወፈራህኪ ወሐሰውክኒ ወኢተዘከርክኒ ወኢኀለይክኒ በልብኪ ወአነሂ ተሀየይኩኪ እስመ ኢፈራህክኒ።
12
እንከሰ እወቅሥ ዘዚአየሂ ጽድቅየ ወዘዚአኪኒ ጌጋይኪ ዘኢይበቍዐኪ።
13
እስኩኬ ያድኅኑኪ እምከመ ዐውየውኪ አመ ተመንደብኪ፤ ናሁ ይነሥኦሙ ዐውሎ ለኵሎሙ ወየሐፍሦሙ ነፋስ፤ ወእለስ ይትዔገሡኒ እሙንቱ ይወርስዋ ለምድር ወይወርሱ ደብረ መቅደስየ።
14
ወእብል፦ ጺሑ ፍኖተ ቅድመ ገጹ ወአእትቱ ምህርካ እምፍኖተ ሕዝብየ።
15
ከመዝ ይቤ ልዑል ዘየኀድር ውስተ አርያም ለዓለም ቅዱስ ቅዱሳን ስሙ እግዚአብሔር ዘያዐርፍ ውስተ ቅዱሳን፦ ወይሁቦሙ ትዕግሥተ ለዕንቡዛን ወያስተፌሥሖሙ ለቍሱላነ ልብ፤
16
ወአኮ ለዓለም ዘእቀሥፈክሙ ወአኮ ዘልፈ ዘእትመዓዐክሙ፤ እስመ እምኀቤየ ይወፅእ መንፈስ ወአነ ፈጠርኩ መንፈሰ ኵሉ።
17
ወበእንተ ኅዳጥ ኀጢአት አሕመምክዎ ወቀፍክዎ ወሜጥኩ ገጽየ እምኔሁ፤ ወተከዘ ወሖረ ትኩዙ።
18
ወእምዝ ርኢኩ ፍናዊሁ ወፈወስክዎ ወአስተፈሣሕክዎ ወወህብክዎ ፍሥሓ ወጽድቅ፤
19
ወሰላመ በዲበ ሰላም ለርሑቃን ወለቅሩባን፡ ይቤ እግዚአብሔር፦ እሣሀሎሙ።
20
ወኃጥኣንሰ ከመዝ ይትገፈትኡ ወኢይረክቡ ዕረፍተ።
21
ወአልቦሙ ፍሥሓ ለኃጥኣን፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 58
1
ክላሕ በኀይልከ ወኢትምሀክ፡ ወአዕቢ ቃልከ ከመ ቃለ ቀርን ወንግሮሙ ለሕዝብየ ኀጢአቶሙ ወለቤተ ያዕቆብ ጌጋዮሙ።
2
ኪያየኒ የኀሥሡኒ እምዕለት ዕለተ ወይፈትዉ ያእምሩ ፍናዊየ ከመ ሕዝብ ዘይገብር ጽድቀ ወከመ ዘኢየኀድግ ፍትሐ አምላኩ፤ ወይእዜኒ ሀለዉ ይስእሉኒ ፍትሐ ጽድቅ ወይፈትዉ ያእምርዎ ለእግዚአብሔር።
3
ወሕዝብኒ ይብሉ፦ በእፎ ጾምነሂ ወኢርኢከነ፡ ወአሕመምነ ነፍስነ ወኢያእመርከነ? እስመ አመ ጾምክሙ ትገብሩ ፈቃደክመ ወትትፈደዩ ዕዳክሙ።
4
ወትሰክዩ ወትትዋቀሡ ወትትላኰዩ ወትትጋአዙ ወትጸውሙ ወትዘብጢ ወትትዔገሉ ነዳየ፤ ለምንትኑኬ ትጸውሙ ሊተ ከመ ዮም እንዘ ታግዕሩ ወታዐወይዉ ነዳየ።
5
አኮኬ ዘንተ ጾመ ዘኀረይኩ? ወአኮ ከመ ዛቲ ዕለት ዘያሐምም ነፍሶ ሰብእ? ወኢእመ አቍጠጠ ክሣዶከመ ሕልቀት ወሰከበ ውስተ ሠቅ ወሐመድ? ኢኮነ ኅሩየ ዝንቱ ጾም በኀበ እግዚአብሔር?
6
ወአኮ ዘንተ ጾመ ዘኀረይኩ አነ? ይቤ እግዚአብሔር፤ ዳእሙ ፍታሕ ኵሎ ማእሰረ ዐመፃ ወዕርቅ ወአርትዕ ኵሎ ጠዋየ ወባልሕ ኵሎ ምንዱበ ወኅድግ ኵሎ መጽሐፈ ዐመፃ።
7
ወአጽግቦ ለርኁብ እምእክልከ ወአብእ ነዳየ ወአኅድሮ ውስተ ጽላሎተ ቤትከ፤ እመ ርኢከ ዕሩቀ አልብሶ፤ ወኢትትዐወር እምዘርአ ቤትከ።
8
ወይገውሕ ሶቤሃ ብርሃንከ ወይሠርቅ ሶቤሃ ፍጡነ አልባሲከ ወየሐውር ጽድቅከ ቅድመ ገጽከ፤ ወስብሐተ እግዚአብሔር ይከድነከ።
9
ሶቤሃኬ ይሰምዐከ እግዚአብሔር በጊዜ ዐውየውከ ወእንዘሂ ትነብብ ነየ ሀለውኩ ይብለከ፤ ወእምከመ አእተትከ እምላዕሌከ ኵሎ መኣስረ ዐመፃ ወነጐርጓረ፤
10
ወለእመ ኢዘበጥከ ወአንከይከ እምሲሳየ ነፍስከ ወአፍአምኮ ለነዳይ ወለእመ አጽገብከ ነፍሰ ርኅብተ ሶቤሃ ይሠርቅ ማእከለ ጽልመት ብርሃንከ ወይከውነከ ጽልመትከ ከመ ብርሃነ መዓልት።
11
ወይሄሉ እግዚአብሔር ምስሌከ ወትረ ወያጸግበከ እምፍትወተ ነፍስከ፤ ወያጠልለከ አዕዕምቲከ ወትከውን ከመ ገነት ርውይት ወከመ ዐዘቅት ዘኢይነፅፍ ማዩ።
12
ወይትሐነጽ መዝብርከ ዘለዓለም ወይከውን መሠረትከ ለትውልደ ትውልድ ወለዓለመ ዓለም ወትሰመይ ሕንጻ አጥቅመ ወጸያሔ ፍኖተ ለኅዲር።
13
ወለእመ ሜጥከ እግረከ በሰንበት ከመ ኢትግበር ፈቃድከ በዕለት ቅድስት፤ ወትሬስዮን ትፍሥሕተ ለሰንበታት፤ ወቀደስኮን ለእግዚአብሔር፤ ኢታንሥእ እግረከ ለገቢረ ኵሉ ፈቃድከ ዘእኩይ፤ ወኢታውሥእ ቃለ ሕሡመ እምአፉከ።
14
ወተወከል በእግዚአብሔር ወያዓርገከ ዲበ በረከታ ለምድር፤ ወይሴስየከ ርስተ ያዕቆብ አቡከ እስመ አፉሁ ለእግዚአብሔር ነበበ ከመዝ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 59
1
ቦኑ ኢትክል አድኅኖ እዴየ፤ ወቦኑ ኢይሰምዕ በእዝንየ፤
2
አኮኑ ኀጢአትክሙ ይቀውም ማእከሌክሙ ወማእከለ እግዚአብሔር፤ ወበእንተ ኀጢአትክሙ ሜጥኩ ገጽየ እምኔክሙ ወኢይሣሃለክሙ።
3
እስመ ደም ምሉእ እደዊክሙ ወአጻብዒክሙ በኀጠአት፤ ወበከናፍሪክሙኒ ነበብክሙ ዐመፃ ወኀጢአተ ተናገረት ልሳንክሙ።
4
ወአልቦ ዘይነብብ ጽድቀ ወዘይፈትሕ ጽድቀ፤ ወተወከልክሙ በከንቱ፤ ወነበብክሙ ዘኢይበቍዐክሙ ወጸንስክሙ ኃጢአተ ወወለድክሙ ሕማመ።
5
ወያነቍኁ አንቆቅሆ አርዌ ምድር፤ ወየአንሙ ፈትለ ሣሬት፤ እስመ ዘበልዖ ለአንቆቅሆ አርዌ ምድር ይመውት ፍጡነ።
6
ወፈትለ ሣሬት ኢይበቍዕ ለተዐጽፎ እስመ ግብረ ዓመፃ ግብሮሙ።
7
ወለኀጢአት ይረውጻ እገሪሆሙ ወያፈጥና ለክዒወ ደም ወይመክሩ ለቀቲል፤ ኀሳር ወቅጥቃጤ ውስተ ፍኖቶሙ።
8
ወኢየአምርዋ ለፍኖተ ሰላም ወአልቦ ጽድቅ ውስተ ፍኖቶመ እስመ ጠወየ ፍናቶሙ ዘየሐውሩ ወኢየአምርዎ ለሰላም።
9
በእንተ ዝንቱ ርሕቀ ጽድቅ እምኔሆሙ ወኢትረክቦሙ ርትዕ ወኮኖሙ ጽልመተ ብርሃኖሙ፤ ወእንዘ ይጸንሑ ብርሃነ ተሐወሩ ውስተ ጽልመት።
10
ወያረመስሱ ውስተ አረፍት ከመ ዕዉር ዘአልቦ ዐይነ፤ ወይወድቁ መዓልተ ከመ ዘመንፈቀ ሌሊት ወይትመነደቡ ከመ ዘሞተ።
11
ወየሐውሩ ኅቡረ ከመ ርግብ ወከመ ድብ፤ ጸናሕነ ፍትሐ ወአልቦ ዘያድኅን ርሑቀ ቆሙ እምኔነ።
12
እስመ ብዙኅ ኅጢአትነ በቅድሜከ ወጌጋይነ ተቃወመነ እስመ ኀጢአትነ ላዕሌነ ወጽድቀኒ ኢያእመርነ።
13
አበስነ ወሐሰውናከ ወኀደግነ ተሊዎቶ ለአምላክነ ወነበብነ ዐመፃ ወክሕድናከ ወፀነስነ ወኀለይነ በልብነ ነገረ ኀጢአት።
14
ወርሕቅነ እምጽድቅ ወኀደግነ ርትዐ ወተኀጥአት ጽድቅ እምፍኖቶሙ ወስእኑ ሐዊረ በመጽያሕት።
15
ወአተቱ እምርትዕ ወሜጡ ወዐለዉ ልቦሙ ከመ ኢየኀልይዎ ወርእየ እግዚአብሔር ወኢያሥመሮ ሰብእ እስመ አልቦ ጽድቀ።
16
ወርእየ ከመ አልቦ ሰብእ ወጠየቀ ከመ አልቦ ዘይሰጠዎ ወኮኖሙ መዝራዕቱ ወአጽንዖሙ በምሕረቱ።
17
ወለብሰ ጽድቀ ከመ ልብሰ ኀጺን ወወደየ ጌራ መድኀኒት ውስተ ርእሱ ወለብሰ ልብሰ በቀል።
18
ወተሞጥሐ ሞጣሕተ በቀለ ወፍዳ በዘያኀስሮሙ ለፀሩ።
19
ወይፈርሁ ስመ እግዚአብሔር እለ እምዕራብ ወእለ እምሥራቀ ፀሓይ ለስሙ ክቡር ወይመጽእ ከመ ውሒዝ ኀያል መቅሠፍት እምኀበ እግዚአብሔር በመዓት።
20
ወይወፅእ እምጽዮን መድኅን፤ ወያአትት ኀጢአተ እምያዕቆብ።
21
ወዛቲ ይእቲ ኪዳኖሙ እንተ ኀቤየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ መንፈሰ ዚአየ ውእቱ ዘዲቤከ ወደይኩ ቃልየ ውስተ አፉከ ወኢየኀልቅ እምአፉከ ወእምአፈ ዘርእከ ይቤ እግዚአብሔር እምይእዜ ወእስከ ለዓለም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 60
1
አብርሂ አብርሂ ኢየሩሳሌም በጽሐ በርሃንኪ ወስብሐተ እግዚአብሔር ሠረቀ ላዕሌኪ።
2
ናሁ ጽልመት ከደና ለምድር ወቆባር ላዕለ አሕዛብ ወለኪሰ ብርሃነ እግዚአብሔር ወስብሐቲሁ ነዋ አስተርአያ ላዕሌኪ።
3
ወየሐውሩ ነገሥት በብርሃንኪ ወአሕዛብኒ በጸዳልኪ።
4
አንሥኢ አዕይንተኪ ወነጽሪ ዓውደኪ ወርእዪ ከመ ተጋብኡ ደቂቅኪ ወመጽኡ ኵሎሙ ውሉድኪ እምርሑቅ ወለአዋልድኪኒ ይጸውርዎን በመታክፍት።
5
ወትሬእዪ ሶቤሃ ወትፈርሂ ወይደነግፀኪ ልብኪ እስመ ይትመየጥ ኀቤኪ ብዕለ ባሕር ወዘአሕዛብ ወዘበሐውርት።
6
ወያመጽኡ መራዕየ አግማል ወይከድኑኪ አግማለ ምድያም ወይመጽኡ እምሳባ ወያመጽኡ ወርቀ ወሲኂነ ወይዜንዉ መድኀኒተ ዘእምኀበ እግዚአብሔር።
7
ወይትጋብኡ አባግዐ ቄዳር ወያመጽኡ ሐራጊተ ዘናቤዎን፤ ወያዓርጉ መሥዋዕተ ኅሩየ ውስተ ምሥዋዕየ ወይሴባሕ ቤተ ጸሎትየ።
8
መኑ እሉ እለ ይሰርሩ ከመ ደመና? ወከመ ርግብ ምስለ እጐሊሃ እንተ ትበውእ ውስተ መስኮታ?
9
ኪያየ ይሴፈዋ ደሰያት ወይቀድማ ወያመጽኣ አሕማረ ተርሴስ ደቂቀኪ እምርሑቅ ብሔር ወምስሌሆሙ ወርቆሙ ወብሩሮሙ በእንተ ስመ እግዚአብሔር ቅዱስ እስራኤል ክቡር።
10
ወአሕዛብኒ የሐንጹ አረፋተኪ ወይቀውሙ ቅድሜኪ ነገሥቶሙ እስመ በመዓትየ ቀሠፍኩኪ ወበምሕረትየ አቅረብኩኪ።
11
ወበኵሉ ጊዜ ይትረኀዉ አርቅጽኪ መዓልተ ወሌሊተ ኢይትዓጸዉ፤ ወይበውእ ኀቤኪ ኀይለ አሕዛብ።
12
ወነገሥት እለ ኢይትቀነዩ ለኪ ይመውቱ፤ ወአሕዛብኒ ጠፊአ ይጠፍኡ።
13
ወይመጽእ ኀቤኪ ክብረ ሊባኖስ፤ ወኤላጥኑስ ወበሕቍ ወበአርዝ ይሴባሕ ቤተ መቅደስየ።
14
ወይመጽኡ ኀቤኪ እንዘ ይፈርሑ ወያመጽኡ አምኃ ደቂቆሙ እልኩ እለ አምዕዑኪ፤ ወይሰግዱ ቅድመ መከየደ እግርኪ፤ ወትሰመዪ ሀገረ እግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል ጽዮን።
15
እስመ ኅድግተ ኮንኪ ወጽዕልተ ወኀጣእኪ ዘይረድአኪ ወእሁበኪ ትፍሥሕተ ዘለዓለም ወሐሤት ለትውልደ ትውልድ።
16
ወትትሐፀኒ በሐሊበ አሕዛብ ወትበልዒ ብዕለ አሕዛብ ወነገሥት፤ ወታአምሪ ከመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር ዘአድኀነኪ ወዘአንገፈኪ አምላከ እስራኤል።
17
ወናሁ እሁበከ ህየንተ ብርት ወርቀ ወህየንተ ኀጺን ብሩረ፤ ወህየንተ ዕፅ ብርተ፤ ወህየንተ እብን ኀጺነ፤ ወእሁብ ሰላመ ለመላእክትኪ ወጽድቀ ለመኳንንትኪ።
18
ወኢይሰማዕ እንከ ዓመፃ በውስተ ምድርኪ፤ ወኢኀሳር ወኢተቀጥቅጦ በውስተ ብሔርኪ፤ ወይሰመይ አጽዋንኪ መድኀኒተ፤ ወይትገለፍ አናቅጽኪ።
19
ወአኮ እንከ ፀሓይ ዘያበርህ ለኪ መዓልተ ወአኮ እንከ ወርኅ ዘይሠርቅ ለኪ ሌሊተ ወለኪሰ ውእቱ እግዚአብሔር ብርሃንኪ ለዓለም ወአምላክኪ ክብርኪ።
20
እስመ ኢየዐርብ ፀሓይኪ ወኢየኀልቅ ወርኅኪ እስመ እግዚአብሔር ብርሃንኪ ለዓለም ወየኀልፍ መዋዕለ ላሕኪ።
21
ወይጸድቁ ኵሎሙ ሕዛብኪ ወይወርሱ ለዓለም ምድረ ወየዐቅቡ ተግባረ እደዊህ ለስብሐቲሁ።
22
ወእለሂ ይውኅዱ የአክሉ እልፈ፡ ወእለሂ ይቴሐቱ ይከውኑ ሕዝበ ጽኑዐ ወአነ እግዚአብሔር ኣስተጋቦሙ በበዕድሜሆሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 61
1
መንፈሰ እግዚአብሔር ላዕሌየ በእንቲአሁ ዘቀብአኒ ኣስተፈሥሖሙ ለነዳያን ፈነወኒ፤ ወእፈውሶሙ ለቍሱላነ ልብ፤ ወእስብክ ግዕዛነ ለፂዉዋን ወይርአዩ ዕዉራን።
2
ወእሰምዮ ለዓመተ እግዚአብሔር ኅሪተ ወለዕለተ ፍዳ ኣስተፈሥሖሙ ለልሕዋን።
3
ወአሀቦሙ ክብረ ለእለ ይላሕውዋ ለጽዮን ህየንተ ሐመድ ዕፍረተ ትፍሥሕት ለእለ ይላሕዉ ወልብሰ ክብር ህየንተ መንፈስ ትኩዝ፤ ወይሰመዩ ትውልደ ጻድቃን ተክል ዘእምኀበ እግዚአብሔር ለስብሐቲሁ።
4
ወየሐንጹ መዝበረ ዘመዝበረ ለዓለም፤ ወይቀውሙ ያንሥኡ ወይሔድሱ አህጉረ ዘመዝበረ ለትውልደ ትውልድ።
5
ወእምዝ ይመጽኡ ካልኣን አሕዛብ ወይሬዕዩ አባግዒከ፤ ወሕዝብ ነኪራን ይከውኑ ሎሙ ሐራስያነ ወዐቃብያነ ወይን።
6
ወአንትሙሰ ትሰመዩ ካህናቲሁ ለእግዚአብሔር ወአግብርተ እግዚአብሔር ወትበልዑ ኀይለ አሕዛብ ወትትሬሰዩ በብዕሎሙ።
7
ወይወርሱ ካልእተ ምድረ ወውስተ ርእሶሙ ትፍሥሕት ዘለዓለም።
8
እስመ አነ እግዚአብሔር ዘኣፈቅር ጽድቀ ወእጸልእ ሀይደ ወዐመፃ ወእሁቦሙ ለተግባሮሙ ለጻድቃን ወእሠርፆሙ ሥርዓተ ዘለዓለም።
9
ወይትዐወቅ ዘርኦሙ በውስተ አሕዛብ፤ ወያአምሮሙ ኵሉ ዘርእየ ትውልዶሙ ከመ እሙንቱ ዘርእ ዘባረከ እግዚአብሔር፤ ወይትፌሥሑ ትፍሥሕተ በእግዚአብሔር።
10
ወትትሐሠይ ነፍስየ በእግዚአብሔር እስመ አልበሰኒ ልብሰ ሕይወት ወከደነኒ ክዳነ ሐሤት ከመ ትርሲተ መርዓዊ ወከመ ሰርጐ መርዓት።
11
ወከመ በቍለ ገራህት ስሙር፤ ወከመ ዘርአ ገነት ከማሁ ያሠርጽ እግዚአብሔር ጽድቀ ወሐሤተ በቅድመ ኵሉ አሕዛብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 62
1
ወኢያረምም በእንተ ጽዮን ወኢየኅድግ በእንተ ኢየሩሳሌም እስመ ትወፅእ ጽድቅየ ከመ ብርሃን ወተኀቱ መድኀኒትየ ከመ ማኅቶት።
2
ወይሬእዩ አሕዛብ ጽድቀኪ ወነገሥትኒ ስብሐቲኪ ወይስመይ ስመኪ ሐዲሰ ዘእግዚአብሔር ሰመየከ።
3
ወትከውን እክሊለ ሠናየ ውስተ እደ እግዚአብሔር፤ ወቀጸላ መንግሥት ውስተ እደ አምላክኪ።
4
ወኢትሰመዪ እንከ ኅድግተ ወኢትሰመይ እንከ ምድርኪ በድወ፤ እስመ ገበርኪ አንቲ ፈቃድየ ወምድርኪኒ ቢኦለ።
5
ወከመ ይነብር ወሬዛ ምስለ ድንግል ከማሁ ይነብሩ ደቂቅኪ ወከመ ይትፌሣሕ መርዓዊ በመርዓቱ ከማሁ ይትፌሣሕ ብኪ እግዚአብሔር።
6
ወያነብር መዓቅበ ዲበ አረፋትኪ መዓልተ ወሌሊተ፡ ኢታርምሙ ሎቱ፤
7
እስከ ይሠርዕ ወእስከ ይሬሲ ትፍሥሕተ ለኢየሩሳሌም በዲበ ምድር።
8
መሐለ እግዚአብሔር በስብሐቲሁ ወበኀይለ መንግሥቱ ከመ ኢይሁብ እንከ እክለኪ ወሥርናየኪ ለፀር፤ ወኢይሰትይዎ እንከ ፀር ለዓለም ለወይንኪ ተገበርኪ።
9
ዳእሙ ዘአስተጋብኦ ይበልዖ ወይሴብሖ ለእግዚአብሔር ወእለ አስተጋብእዎ ይሰትይዎ በአህጉርየ ቅዱሳት።
10
ሖሩ ባኡ እንተ አንቀጽየ ወጺሑ ፍኖተ ለሕዝብየ ወአእትቱ እምፍኖት እብነ ወንሥኡ ትእምርተ ለአሕዛብ።
11
ናሁ እግዚአብሔር ይገብር መንክረ እስከ አጽናፈ ምድር፤ በልዋ ለወለተ ጽዮን ነዋ ንጉሥኪ በጽሐ ወምስሌሁ ዕሴቱ ወምግባሩኒ ቅድመ ገጹ።
12
ወትሰመዩ ሕዝበ ቅዱሰ ዘአድኀነ እግዚአብሔር፤ ወአንቲኒ ትሰመዪ ሀገረ ቅድስት እንተ ይፈቅድዋ ወአኮ እንተ የኀድግዋ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 63
ተስእሎ እምነቢይ ወተሰጥዎ እምልአክ
1
መኑ ዝንቱ ዘበጽሐ እምኤዶም ቀይሐ አልባስ እምባሶር መካሕ ብእሲ ወኀያል ወግሩም በልብሰቱ? አንሰ እትዋቀሥ በእንተ ጽድቅ ወእፈትሕ ለአድኅኖ።
2
ለምንት ቀይሕ አልባሲከ? ወክዳንከኒ ዘከመ መጽአ እምክያድ?
3
ወይቤለኒ ሶበ ርኢኩ ከመ አልቦ ዘይረድእ ወአልቦ ዘያድኅን ወቀጥቀጥክዎሙ ለአሕዛብ በመዓትየ ወኬድክሙ ከመ ጽንጉነ መርኅብ፤ በእንተ ዝንቱ ተነዝኅ ደሞሙ ውስተ አልባስየ ወኵሉ ክዳንየ ተሤረየ በደም።
4
እስመ በጽሐቶሙ ዕለተ ፍዳሆሙ ወመጽአት ዕለተ ቤዛ።
5
ወርኢኩ ከመ አልቦ ዘይረድእ ወአእመርኩ ከመ አልቦ ዘይትወከፍ ወአድኅኖ መዝራዕትየ ወመጽአት መዓትየ።
6
ወኬደቶሙ መቅሠፍትየ ወከዐውኩ ደሞሙ ውስተ ምድር።
7
ወተዘከርኩ ሣሀሎ ለእግዚአብሔር በኵሉ ዕሴቱ፤ እግዚአብሔር ጻድቅ ወኄር ለቤተ እስራኤል ወያመጽእ ለነ ሣሀሎ ወበከመ ብዝኀ ጽድቁ።
8
ወይቤ፦ ኢኮኑ ሕዝብየ አላ ውሉድየ እሙንቱ፤ ወእመሰ ኢክሕዱኒ አድኅኖሙ እምኵሉ ምንዳቤሆሙ።
9
ወአኮ በተንባል ወአኮ በመልእክት ለሊሁ ያድኅኖሙ እስመ ያፈቅሮሙ ወይምህኮሙ፤ ውእቱ ቤዘዎሙ ወተወክፎሙ ወአክበርሙ በኵሉ መዋዕሊሆሙ ለዓለም።
10
እሙንቱሰ ዐለውዎ ወአምዕዕዎ ለመንፈስ ቅዱስ ወውእቱኒ ቀተሎሙ ወኮኖሙ ፀሮሙ።
11
ወተዘከረ መዋዕለ ዓለም እንዘ ይብል፦ ፈነውኩ መልአክየ ቅድመ ገጾሙ አመ ወጽኡ፤ አይቴ ዘአውጽአ እምባሕር ኖላዊ አባግዕ፤ አይቴ ውእቱ ዘሤመ ላዕሌሆሙ መንፈሰ ቅዱሰ?
12
ዘወሰዶሙ በየማነ ሙሴ ወበመዝራዕተ ስብሐቲሁ ወጸንዐ ማይ እምቅድመ ገጹ ወረሰየ ሎሙ ስመ ዘለዓለም።
13
ወአኅለፎሙ እንተ ማእከለ ቀላይ ከመ ፈረሰ በገዳም ወኢደክሙ።
14
ከመ እንስሳ በሐቅል፤ ወወረደ መንፈስ እምኀበ እግዚአብሔር ወመርሖሙ፤ ወከመዝ አውፃእከ ለከ ሕዝበከ ወረሰይከ ስመ ስብሐቲከ።
15
ተመየጥ እምሰማይ ወርኢ እምቤተ መቅደስከ ወስብሐቲከ፤ አይቴ ውእቱ ቅንአትከ ወኀይልከ፡ ወአይቴ ውእቱ ብዝኀ ምሕረትከ ወሣሀልከ እስመ ተዐገሥከነ?
16
ወአንተ ውእቱ አቡነ፤ አብርሃምሰ ኢያእመረነ ወእስራኤልኒ ኢጠየቀነ አንተ ዳእሙ አቡነ አድኅነነ እምትካት ወተሰይመ ስምከ በላዕሌነ።
17
በእንተ ምንት አስሐትከነ እግዚኦ? እምፍኖትከ ወአጽናዕከ ልበነ ከመ ኢንፍራህከ? ተመየጦሙ ለአግብርቲከ ወለሕዝበ ርስትከ።
18
ከመ ንርከብ ኅዳጠ ወመክፈልተ ርስትከ ውስተ ደብረ መቅደስከ።
19
እስመ ኮነ ከመ ትካት አመ ኢኰነንከነ ወአመ ኢተሰምየ ስምከ በላዕሌነ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 64
1
ወእመሰ አርኀውከ ሰማየ ይርዕዱ አድባር እምኔከ።
2
ወከመ ይትመሰው መዓረ ግራ እምገጸ እሳት ከማሁ ትበልዖሙ እሳት ለፀርከ ወይትዐወቅ ስምከ በላዕሌሆሙ ወይደነግፁ አሕዛብ እምቅድመ ገጽከ።
3
ወሶበሂ ገበርከ ስብሐቲከ ይርዕዱ አድባር።
4
እለ እምፍጥረተ ዓለም ኢርኢነ ወኢሰማዕነ ባዕደ አምላከ ዘእንበሌከ ወትገብር ምሕረተከ ላዕለ እለ ይሴፈዉ ሣህለከ።
5
ወይረክቡከ እለ ይትዔገሡ በጽድቅከ ወእለ ይዜከሩ ፍኖተከ፤ ናሁ አንተሂ ትትመዓዕ ወንሕነሂ አበስነ ወበበይነ ዝንቱ ስሕትነ።
6
ወኮነ ርኩሳነ ኵልነ ከመ ፀርቀ ትክቶ ኵሉ ጽድቅነ ወተነገፍነ ከመ ቈጽል በእንተ ኀጢአትነ ከመሁ ነፋስ ሐፈሠነ።
7
ወአልቦ ዘጸውዐ ስመከ ወኢተዘከሩከ እስመ ሜጥከ ገጸከ እምኔነ ወመጠውከነ ለኀጢአትነ።
8
ወይእዜኒ አንተሰ እግዚእነ ወአቡነ ወንሕነሰ ጽቡር ወአንተ ፈጠርከነ ወተግባረ እደዊከ ኵልነ።
9
ወፈድፋድሰ ኢትትመዓዐነ ወኢትዝክር ለነ ኀጢአትነ፤ ወይእዜኒ ነጽረነ እስመ ሕዝብከ ንሕነ ኵልነ።
10
እስመ ንኀለ ሀገረ መቅደስከ ኢየሩሳሌም፤ ወተረግመ ቤተ መቅደስከ።
11
ወውዕየ በእሳት ክብርነ ዘባረኩ አበዊነ፤ ወወድቀ ኵሉ ትርሲትነ።
12
ወበዝንቱ ኵሉ ተዐገሥከነ እግዚኦ፤ ወአርመምከነ ወአኅሰርከነ ፈድፋደ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 65
1
ረከቡኒ እለ ኢኀሠሡኒ፤ ወአስተርአይክዎሙ ለእለ ኢተስእሉኒ፤ ወሶበ ይጸርሑ እሰጠዎሙ ወእብሎሙ፦ ነየ አነ፤ ለሕዝብ እለ ኢጸውዑ በስምየ።
2
ወኵሎ አሚረ እሰፍሕ እደዊየ ላዕለ ሕዝብ ዐላዊያን ወከሓድያን እለ ኢሖሩ በፍኖተ ጽድቅ ወተለዉ ኀጢአቶሙ።
3
ዝንቱ ሕዝብ ዘአምዕዑኒ ወሦዑ ወዐጠኑ ለአጋንንት።
4
ወውስተ መቃብር ይትኔወሙ ውስተ በአታት ሐላምያን ወይበልዑ ሥጋ ሐረዊያ፤ ወያረኵሱ ደመ መሥዋዕቶሙ ወኵሎ ንዋዮሙ።
5
እለ ይብሉ፦ ረሐቅ እምኔየ ወኢትቅረበኒ እስመ ንጹሕ አነ፤ ከማሁ ጢሰ መዓትየኒ ይነድድ ከመ እሳት በላዕሌሆሙ በኵሉ መዋዕል።
6
ናሁ ጽሑፍ ቅድሜየ ወኢያረምም እስከ እፈዲ ወእትቤቀል፤ ወኣገብእ ሎሙ ውስተ ሕፅኖሙ ኀጢአቶሙ ወዘአበዊሆሙ ይቤ እግዚአብሔር፤
7
እለ ዐጠኑ ውስተ አድባር ወውስተ አውግር ዘንጐጉኒ እፈድዮሙ ምግባሮሙ ውስተ ሕፅኖሙ።
8
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በከመ ይትረከብ ኅንባበ ወይን ውስተ አስካል ወይብሉ፦ ኢታጥፍኦ እስመ በረከት እግዚአብሔር ላዕሌሁ፤ ከመዝ እገብር በእንተ ዘተቀንየ ሊተ በበይነ ዝንቱ ከመ ኢይጥፋእ።
9
ወኣመጽእ ዘርአ ያዕቆብ ወዘርአ ይሁዳ ወይወርሱ ደብረ መቅደስየ፤ ወይወርሱ ኅሩያንየ ወአግብርትየ ወይነብሩ ህየ።
10
ወየኀድሩ ማእከለ ፆም ወአዕጸዳት መራዕይ ወውስተ ቈላት አኮር አዕጻዳት ወፍር ዘሕዝብየ እለ ኀሠሡኒ።
11
ወአንትሙሰ እለ ኀደግሙኒ ወረሳዕክሙ ደብረ መቅደስየ ወትሠርዑ ማእደ ለአጋንንት ወትቀድሑ ለበፃውዕ ወትመልኡ።
12
ወአነ እሜጥወክሙ ለኲናት ወትመውቱ ኵልክሙ በመጥባሕት እስመ ጸዋዕኩክሙ ወኢያውሣእክሙኒ ወነበብኩክሙ ወተጸመምክሙኒ ወገበርክሙ እኩየ በቅድሜየ ወኢፈቀድክሙ ኣድኅንክሙ።
13
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እለ ይትቀነዩ ሊተ ይበልዑ፤ ወአንትሙሰ ትርኅቡ፤ እለ ይትቀነዩ ሊተ ይሰትዩ፤ ወአንትሙሰ ትጸምኡ፤ እለ ይትቀነዩ ሊተ ይትፌሥሑ ወአንትሙሰ ተኀስሩ።
14
እለ ይትቀነዩ ሊተ ይትፌሥሑ በሐሤት ወአንትሙሰ ትግዕሩ በሕማመ ልብክሙ ወበቅጥቃጤ ነፍስክሙ ተአውይዉ።
15
እስመ ኀደግሙ ስመክሙ ወተጸገብክምዎሙ ለኅሩያንየ ወለክሙሰ ያጠፍአክሙ እግዚአብሔር ወይሰመይ ስመ ሐዲሰ ለእለ ይትቀነዩ ሎቱ።
16
ወይትባረኩ በዲበ ምድር እስመ ይባርክዎ ለአምላከ ጽድቅ ወይረስዑ ሕማሞሙ ዘትካት ወኢይኄልይዎ በልቦሙ።
17
እስመ ይከውን ሰማይ ሐዲሰ ወምድርኒ ሐዲሰ፤ ወኢይዜከሩ እንከ ዘቀዲሙ ወኢይመጽኦሙ በልቦሙ።
18
ዳእሙ ትፍሥሕተ ወሐሤተ ይረክቡ በውስቴታ፤ ወአነኒ እገብር ለኢየሩሳሌም ትፍሥሕተ ወሐሤተ በኀበ ሕዝብየ።
19
ወእትሐሠይ በኢየሩሳሌም ወእትፌሣሕ በሕዝብየ ወኢይሰማዕ እንከ በውስቴታ ቃለ ብካይ ወቃለ ዐውያት።
20
ወኢየሄሉ እንከ ሕፃን ዘኅዳጣ መዋዕል ወረሲዕ ዘኢያብጽሐ ጊዜሁ፤ እስመ ይከውን ወሬዛ ዘምእት ክረምቱ ወዘይመውትሰ ኃጥእ ዘምእተ ክረምቱ ርጉም ይከውን።
21
ወየሐንጹ አብያተ ወይነብሩ ውስቴቶን፤ ወይተክሉ ወይነ ወይበልዑ ቀምሖ።
22
ወኢየሐንጹ ወይነብሩ ባዕዳን ወኢይተክሉ ወይብልዑ ባዕዳን፤ ወይከውን መዋዕሊሆሙ ለሕዝብየ ከመ መዋዕለ ዕፀ ሕይወት ወይረሥኡ ኅሩያንየ ውስተ ተግባረ እደዊሆሙ።
23
ወኢይጸምዉ እንከ ለከንቱ ወኢይወልዱ ለመርገም እስመ ዘርእ ቡሩክ ዘእምኀበ እግዚአብሔር እሙንቱ ወውሉዶሙ ምስሌሆሙ።
24
ወዘእንበለ ይኬልሑ እሰጠዎሙ አነ ወሶበሂ ይነብቡ እብሎሙ ነየ ሀሎኩ።
25
ውእተ አሚረ ተኳሉት ወአባግዕ ይትራአዩ ኅቡረ፤ ወአንበሳሂ ከመ ላህም ሣዕረ ይቀምሕ፤ ወአልቦ ዘያሐስሞ በደብረ መቅደስየ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 66
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ሰማይኒ መንበርየ ወምድርኒ መከየደ እገርየ፤ አየኑ ቤተ ተሐንጹ ሊተ ወአይኑ ማኅደረ ምዕራፍየ?
2
ዝንቱሰ ኵሉ ግብረ እደዊየ፡ ወዝንቱሰ ኵሉ ዘዚአየ ውእቱ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ኀበ መኑ እንከ እኔጽር ዘእንበለ ኀበ የዋህ ወኀበ ዕምው ወኀበ ዘይርዕድ እምቃልየ።
3
ወኃጥእሰ ዘይሠውዕ ሊተ ላሕመ ከመ ዘይጠብሕ ሊተ ከልበ፤ ወዘሂ ያበውእ ሊተ ስንዳሌ ከመ ዘደመ ሐረዊያ፤ ወዘሂ ይሁብ ስኂነ ለተዝካርየ ከመ ዘፅሩፍ፤ ወእሙንቱሰ አብደሩ ፍኖቶሙ ወርኵሶሙ ዘአፍቀረት ነፍሶሙ።
4
ወአነሂ እፈቅድ ኣኅሥሮሙ ወእትበቀሎሙ በእንተ ኅጢአቶሙ እስመ ጸዋዕክዎሙ ወኢያውሥኡኒ፤ ወነበብክዎሙ ወኢሰምዑኒ፤ ወገብሩ እኩየ በቅድሜየ ወአፍቀሩ ዘጸላእኩ አነ።
5
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር እለ ትርዕዱ እምቃሉ፤ በልዎሙ አኀዊነ ለጸላእትክሙ ከመ ይሰባሕ ስመ እግዚአብሔር ወያስተርኢ ትፍስህትክሙ ወእሙንቱ ይትለፈሩ።
6
ተሰምዐ ቃለ ጽርሕ እምሀገር ወቃለ እምቤተ መቅደስ፤ ወቃለ እግዚአብሔር ዘይትቤቀል በቀለ እምነፀሩ።
7
መኑ ርእየ ዘከመዝ ከመ ይእኅዝ ማሕመም ለአሐቲ ብእሲት ወከመ ወለደት ብዙኃነ ሕዝብ በአሐቲ ሰዓት።
8
ወመኑ ሰምዐ ዘከመዝ? ወመኑ ርእየ ዘከመዝ? ይትወለዱኑ አሕዛብ በምዕር? እስመ ወለደት ጽዮን ደቂቀ ወአዋልደ።
9
ወአነ ወሀብኩኪ ትፍሥሕተ፤ ወአንቲኒ ኢተዘከርክኒ ይቤ እግዚአብሔር፤ አኮኑ አነ ዘአወልድ ወዘእፈጥር መካነ፤ ይቤ እግዚአብሔር አምላክኪ።
10
ተፈሥሒ ኢየሩሳሌም ወተሐሠዩ ኵሎሙ እለ ያፈቅርዋ፤ ተፈሥሑ ትፍሥሕተ ኵልክሙ እለ ላሐውክሙዋ።
11
ከመ ትልሀቁ ወትጽገቡ እምአጥባተ ትፍሥሕታ ከመ ትትሐነጹ ወትትፈሥሑ በክብራ።
12
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ኣመጽእ ሰላመ ሎሙ ከመ ውሒዝ ወከመ ማዕበለ ባሕር ክብረ አሕዛብ ወይጸውርዎሙ ለደቂቆሙ በመታክፍቲሆሙ።
13
በከመ ታስተፌሥሕ እም፡ አነኒ ኣስተፈሥሐክሙ በኢየሩሳሌም።
14
ወትሬእዩ ወይትፌሥሐክሙ ልብክሙ ወአዕፅምቲክሙ ይሠርፃ ከመ ሣዕር፤ ወያስተርኢ እደ እግዚአብሔር ለእለ ይፈርህዎ ወያጠፍኦሙ ለዐላዊያን።
15
ናሁ ይመጽእ እግዚአብሔር ከመ እሳት ወከመ ዐውሎ ሰረገላሁ ከመ ይትበቀሎሙ በመዓቱ ለብዙኃን አሕዛብ።
16
እስመ በእሳተ እግዚአብሔር ይትኳነኑ ወበኲናቱ ኵሉ ዘነፍስ እስመ ብዙኃን ቅቱላን እምኀበ እግዚአብሔር።
17
(ሀ) “ናብ ማእኸል ዘሎ ኣታኽልቲ ብምኻድ፥ ንርእሶም ዝቕድሱን ዘንፅሁን፥ ስጋ ሓሰማን ኣናፁን፥ ዝረኸሱ ነገራት ዝበልዑን፥ ኵሎም ብሓደ ኽጠፍኡ እዮም” ይብል እግዚኣብሄር።
18
ወናሁ አነ እመጽእ ወኣስተጋብእ ኵሎ አሕዛበ ወይመጽኡ ወይሬእዩ ስብሐትየ።
19
ወእገብር ሎሙ ትእምርተ ወእፌንዎሙ ውስተ አሕዛብ እለ ድኅኑ እምውስተ ሞት ውስተ ተርሴስ ወፉድ ወሉድ ወሞሳሕ ወቶቤል ወኤላድ ወውስተ ደሰያት ዘርሑቅ እለ ኢሰምዑ ምግባርየ ወኢርእዩ ስብሐትየ ወይንግሩ ስብሐትየ ለአሕዛብ።
20
ወያመጽእዎሙ ለአኀዊሆሙ እምኵሉ በሐውርት አምኃሁ ለእግዚአብሔር ውስተ ሀገር ቅድስት ይቤ እግዚአብሔር በከመ የዓርጉ ሊተ ደቂቀ እስራኤል መሥዋዕቶሙ በመዝሙር ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
21
ወእነሥእ እምውስቴቶሙ ካህናተ ወሌዋዊያነ ይቤ እግዚአብሔር።
22
በከመ እገብር ሰማየ ሐዲሰ ወምድረ ሐዲሰ ዘይነብር ቅድሜየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ከማሁ ይቀውም ዘርእክሙ ወስምክሙ።
23
ወይመጽኡ ኵሉ ዘነፍስ ቅድሜየ ወይሰግድ ሊተ በኢየሩሳሌም፡ ይቤ እግዚአብሔር።
24
ወይመጽኡ ወይሬእዩ አብድንቲሆሙ ለእለ ዓለዉኒ፤ ወዕፄሆሙ ዘኢይነውም፡ ወእሳቶሙኒ ዘኢይጠፍእ ወይከውኑ አርአያ ለኵሉ ዘሥጋ።
ሀ. 66፡17፦ ንግዚኡ ብግእዝ አይተረኽበን።
ተፈጸመ ትንቢት ዘኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞጽ፤ ወስብሐት ለእግዚአብሔር ለዓለመ ዓለም፡ ኣሜን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
        </LinearLayout>
    </ScrollView>
</androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout>