<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".old.Kings2Fragment">

    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toTopOf="parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:orientation="vertical"
            android:id="@+id/parentLayout">

            <TextView
                android:id="@+id/text_john"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 1
1
ወእምድኅረ ሞተ አካአብ አፅረሩ ሞአብ።
2
ወደወየ አካዝያስ ወሰከበ ውስተ ጽርሑ በሰማርያ ወለአከ ሐዋርያተ ወይቤሎሙ፦ ሑሩ ተሰአሉ ሊተ ኀበ በዓለ ጽንጽንያ አምላከ አቃሮን ለእመ አሐዩ እምዛቲ ደዌ፤ ወሖሩ ይስአሉ ሎቱ።
3
ወጸውዖ መልአከ እግዚአብሔር ለኤልያስ ትስብያዊ ወይቤሎ፦ ተንሥእ ሖር ተቀበሎሙ ለሐዋርያቲሁ ለንጉሠ ሰማርያ፡ ወበሎሙ፦ ኢሀሎኑ አምላከ እስራኤል ከመ ትሖሩ አንትሙ ትስአሉ ኀበ በዓለ ጽንጽንያ አምላከ አቃሮን አኮኬ ከማሁ?
4
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ምስካብከ ዘውስቴቱ ሰከብከ ወኢትትነሣእ እምውስቴቱ በህየ ሞተ ትመውት፤ ወሖረ ኤልያስ ወይቤሎሙ ከማሁ።
5
ወተመይጡ እሙንቱ ሐዋርያቲሁ ኀቤሁ፡ ወይቤሎሙ፦ ምንተ አግብአክሙ?
6
ወይቤልዎ፦ ተቅበለነ አሐዱ በእሲ ወይቤለነ፦ ሖሩ ግብኡ ኀበ ንጉሥ ዘፈነወክሙ ወበልዎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢሀሎኑ አምላከ እስራኤል ከመ ትሖር ኀበ በዓለ ጽንጽንያ አምላከ አቃሮን ትስአል? አኮኬ ከማሁ፤ እምስካብከ ዘውስቴቱ ሰከብከ ኢትትነሣእ እምኔሁ፤ አላ ሞተ ትመውት በላዕሌሁ።
7
ወይቤሎሙ፦ ምንተ ይመስል ብእሲሁ ዘተቀበለክሙ ወዘንተ ነገረ ዘነገረክሙ?
8
ወይቤልዎ፦ ጸጓር ብእሲሁ ወቅናት ዘአዲም ውስተ ሐቌሁ፤ ወይቤሎሙ፦ ኤልያስ ትስብያዊ ውእቱ።
9
ወለአከ ኀቤሁ ይጸውዕዎ ሐምሳ ብእሴ ምስለ መስፍኖሙ ወሖሩ ኀቤሁ ወረከብዎ ይነብር ውስተ ርእሰ ደብር፤ ወይቤሎ ዝክቱ መስፍኖሙ፦ ብእሴ እግዚአብሔር ንጉሥ ይጺውዐከ ረድ።
10
ወአውሥኦ ኤልያስ ለውእቱ መስፍኖሙ ወይቤሎ፦ ለእመ ብእሴ እግዚአብሔርኑ አነ ለትረድ እሳት እምሰማይ ወትብላዕከ ለከ ወለሐምሳ እለ ምስሌከ፤ ወወረደት እሳት እምሰማይ ወበልዐቶሙ ሎቱ ወለሐምሳ እለ ምስሌሁ።
11
ወደገመ ንጉሥ ፈንዎ ሐምሳ ብእሴ ምስለ መስፍኖሙ ወጸውዖ መስፍኖሙ ወይቤሎ፦ ብእሴ እግዚአብሔር ይጼውዐከ ንጉሥ፡ ፍጡነ ረድ።
12
ወአውሥአ ኤልያስ ወይቤሎ፦ እመሰ ብእሴ እግዚአብሔር አነ ትረድ እሳት እምሰማይ ወትብላዕክሙ ለከ፤ ወለሐምሳ እለ ምስሌከ ወወረደት እሳት እምሰማይ ወበልዐቶ ሎቱ ወለሐምሳ እለ ምስሌሁ።
13
ወሠለስ ዓዲ ንጉሥ ፈንዎ ሐምሳ ብእሴ ምስለ መስፍኖሙ ወሖረ ኀቤሁ ዝኩ መስፍኖሙ ሣልስ፤ ወአስተብረከ በብረኪሁ ቅድሜሁ ለኤልያስ፡ ወይቤሎ፦ ብእሴ እግዚአብሔር ገነይኩ ለከ ትክበር ነፍስየ ወነፍሶሙ ለአግብርቲከ በቅድመ አዕይንቲከ።
14
ናሁ ወረደ እሳት እምሰማይ ወበልዐቶሙ ለእልክቱ ክልኤቱ መሳፍንት ቀደምት ወለሰብኦሙ በበሐምሳ ወይእዜኒ ትክበር ነፍስየ በቀድመ አዕይነቲከ።
15
ወነበቦ መልእከ እግዚአብሔር ለኤልያስ ወይቤሎ፦ ረድ ምስሌሁ ወኢትፍራህ እምቅድመ ገጾሙ፤ ወተንሥአ ኤልያስ ወወረደ ምስሌሁ ወሖረ ኀበ ንጉሥ።
16
ወተናገሮ ወይቤሎ ኤልያስ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በእፎ ከመ ለአከ ኀበ በዓለ ጽንጽንያ አምላከ አቃሮን? አኮኬ ከማሁ፤ እምስካብከ ዘውስቴቱ ሰከብከ ኢትትነሣእ እምኔሁ አላ ሞተ ትመውት በህያ።
17
ወሞተ በቃለ እግዚአብሔር በከመ ይቤሎ ኤልያስ።
18
ወኵሉ ነገሩ ለእካዝያስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝንቱ ውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ መዋዕሊሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john2"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 2
1
ወእምዝ አመ ያዓርጎ እግዚአብሔር ለኤልያስ ውስተ ሰማይ፤ ሖሩ ኤልያስ ወኤልሳዕ እምነ ገልገላ።
2
ወይቤሎ ኤልያስ ለኤልሳዕ፦ ንበር ዝየ እስመ ለአከኒ እግዚአብሔር እስከ ቤቴል፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ ለኤልያስ፦ ሕያው እግዚአብሔር ወሕያው ነፍስከ ከመ ኢየኀድገከ፤ ወበጽሑ ኅበ ቤቴል።
3
ወመጽኡ ደቂቀ ነቢያት እለ ውስተ ቤቴል ኀቤሁ ወይቤልዎ ለኤልሳዕ፦ ሶበ ታአምርኑ ከመ ዮም ይነሥኦ እግዚአብሔር ለእግዚእከ እመልዕልተ ርእስከ? ወይቤሎሙ፦ አንሰ አእመርኩ፡ አርምሙ።
4
ወይቤሎ ኤልያስ ለኤልሳዕ፦ ንበር ዝየ እስመ እግዚአብሔር ለአከኒ ኢያሪኮ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሕያው እግዚአብሔር ወሕያው ነፍስከ ከመ ኢየኀድገከ፤ ወበጽሑ ኢያሪኮ።
5
ወመጽኡ ደቂቀ ነቢያት እለ ውስተ ኢያሪኮ ኀበ ኤልሳዕ ወይቤልዎ፦ ሶበ ታአምርኑ ከመ ዮም ይነሥኦ እግዚአብሔር ለእግዚእከ እመልዕልተ ርእስከ ወይቤሎሙ አእመርኩ እርምሙ።
6
ወይቤሎ ኤልያስ ለኤልሳዕ፦ ንበር ዝየ እስመ እግዚአብሔር ለአከኒ መንገለ ዮርዳኖስ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሕያው እግዚአብሔር ወሕያው ነፍስከ ከመ ኢየኀድገከ፤ ወሖሩ ክልኤሆሙ።
7
ወሐምሳ ዕደው እምነ ደቂቀ ነቢያት ምስሌሆሙ ወቆሙ እልክቱ እምርሑቅ አንጻሮሙ ወእሙንቱሰ ቆሙ ክልኤሆሙ ኀበ ዮርዳኖስ።
8
ወነሥአ ኤልያስ ሐሜላቶ ወጠወማ ወዘበጣ ለማየ ዮርዳኖስ፤ ወቆመ ማይ እምለፌኒ ወእምለፌኒ፤ ወኀለፉ ክልኤሆሙ በየብስ ወቆሙ በድወ ወጺኦሙ።
9
ወእምዝ ሶበ ኀለፉ ክልኤሆሙ ይቤሎ ኤልያስ ለኤልሳዕ፦ ሰአለኒ ዘትፈቅድ እግበር ለከ ዘእንበለ እዕርግ እምኀቤከ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ ለኤልያስ፦ ለይኩን ካዕበተ ላዕሌየ መንፈስ ቅዱስ ዘዲቤከ።
10
ወይቤሎ ኤልያስ ለኤልሳዕ፦ ዕጹበ ሰአልከኒ ወባሕቱ ለእመ ርኢከኒ እንዘ አዐርግ እምኀቤከ ለይኩንከ ከማሁ፡ ወእመሰ ኢርኢከኒ እንዘ አዓርግ እምኅቤከ ኢይከውነከ።
11
ወእንዘ የሐውሩ ክልኤሆሙ ወይትናገሩ መጽአ ሰረገላ ዘእሳት ወእፍራስ ዘእሳት ወቦአ ማእከለ ክልኤሆሙ ወአስተራሐቆሙ ወዓርገ ኤልያስ በዓውሎ ወበድልቅልቅ ከመዝ ዘውስተ ሰማይ።
12
ወርእዮ ኤልሳዕ ወፀርሐ ወይቤሎ፦ አባ አባ ኀይሎሙ ወጽንዖሙ ለእስራኤል፤ ወእምዝ ኢርእዮ እንከ ዳግመ፤ ወሠጠጠ አልባሲሁ ወረሰዮሙ ለክልኤ።
13
ወአውረደ ሎቱ ኤልያስ ለኤልሳዕ ሐሜላቶ ወወረደ ላዕለ ርእሱ ለኤልሳዕ ወገብአ ኤልሳዕ ወቆመ ኀበ ድንጋገ ባሕረ ዮርዳኖስ።
14
ወነሥአ ሐሜላቶ ለኤልያስ እንተ ወረደት መልዕልተ ርእሱ ወዘበጠ ማየ ባቲ ወአበየ ተግሕሦ ወይቤ፦ አይቴ ውእቱ አምላከ ኤልያስ? ወእፎ ወእምዝ ዘበጦ ለማይ ወተግሕሠ ወቆመ እንተ ለፌኒ ወእንተ ለፌኒ ወኀለፈ ኤልሳዕ።
15
ወርእይዎ ደቂቀ ነቢያት እለ ውስተ ኢያሪኮ እንዘ ይመጽእ ቅድሜሆሙ ወይቤሉ፦ ገብአ መንፈስ ቅዱስ ዘላዕለ ኤልያስ ዲበ ኤልሳዕ፤ ወተቀበልዎ ወሰገዱ ሎቱ ውስተ ምድር።
16
ወይቤልዎ፦ ናሁ ሀለዉ ዝየ ምስለ አግብርቲከ ሐምሳ ዕደው ደቂቀ ኀይል ይሖሩ ይኅሥሥዎ ለእግዚእከ ዮጊ ረከቦ መንፈሰ እግዚአብሔር ወአውረዶ ውስተ ዮርዳኖስ ወእመ አኮ ውስተ አሐዱ እምነ አድባር ወእመ አኮ ውስተ አሐዱ እምነ አውግር፤ ወይቤሎሙ ኤልሳዕ፦ ኢትፈንዉ።
17
ወአገበርዎ እስከ ኀፈሮሙ ወይቤ፦ ወፈነዉ ሐምሳ ዕደወ ወኀሠሥዎ ሠሉሰ መዋዕለ ወኢረከብዎ።
18
ወተመየጡ ኅቤሁ ወኤልሳዕሰ ሀለወ ኢያሪኮ ይነብር ወይቤሎሙ ኤልሳዕ፦ ኢይቤለክሙኑ ኢትፈንዉ ወኢትሖሩ?
19
ወይቤልዎ ለኤልሳዕ ሰብአ ይእቲ ሀገር፦ ናሁ ንብረታ ለዛቲ ሀገር ሠናይ በከመ ይሬኢ እግዚአብሔር ወማየ ብሔሩሰ እኩይ ወአንስትኒ ይመክና።
20
ወይቤሎሙ ኤልሳዕ፦ እምጽኡ ሊተ መሳብከ ሐዲሰ ወደዩ ውስቴቱ ፄወ፤ ወአምጽኡ ሎቱ።
21
ወሖረ ኤልሳዕ ኀበ ነቀዐ ማይ ወሶጠ ውስቴቱ ዝኩ ፄወ፤ ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ፈወስክዎ ለዝ ማይ ከመ አልቦ ዘይመውት እምኔሁ፡ ወአልቦ ዘይመክን እምኔሁ።
22
ወእምይእቲ አሚረ ተፈወስ ውእቱ ማይ እስከ ዮም፡ በከመ ነበበ ኤልሳዕ።
23
ወዓርገ እምህየ ውስተ ቤቴል፤ ወእንዘ የዕርግ በፍኖት ረከበ ደቀ ንኡሳነ እንዘ ይወጽኡ እምሀገር፤ ወአኀዙ ይሳለቁ ላዕሌሁ ወይቤልዎ፦ ዕርግ ዕርግ፡ በራሕ።
24
ወሶበ ተመይጠ ድኅሬሁ ወርእዮሙ ወረገሞሙ በስመ እግዚአብሔር፤ ወመጽኡ በጊዜሃ ክልኤቱ ድባት እምገዳም ወቀተሉ እምኔሆሙ አርባዐ ወክልኤተ ደቂቀ።
25
ወእምህየ ሖረ ደብረ ቀርሜሎስ፡ ወእምህየ ገብአ ሰማርያ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john3"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 3
1
ወኢዮራም ወልደ አካአብ ነግሠ ላዕለ እስራኤል አመ ዓሠርቱ ወሰመንቱ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ወነግሠ ዓሠርተ ወክልኤተ ዓመተ።
2
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወባሕቱ አኮ ከመ አቡሁ ወአኮ ከመ እሙ ወእሰሰለ አምሳሊሁ ለበዓል ዘገብረ አቡሁ።
3
ዳእሙ ተለወ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ወኪያሁሰ ኢኀደገ።
4
ወሞሳ ንጉሠ ሞአብ ሀገረ ሜኖቅት ወሀቦ ዓሠርተ እልፍ አባግዐ ፀምር ወዓሠርተ እልፍ ሐራጊተ አጣሊ።
5
ወእምዝ እምድኅረ ሞተ አካአብ ወዐለውዎ ሞአብ ለንጉሠ እስራኤል።
6
ወወጽአ ኢዮራም ንጉሥ ውእተ አሚረ እምነ ሰማርያ ወአንሥኦሙ ለእስራኤል።
7
ወሖረ ወለአከ ኀበ ዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ እንዘ ይብል፦ ንጉሠ ሞአብ ዐለወኒ ትመጽእኑ ምስሌየ ንጽብኦሙ ለሞአብ፤ ወይቤሎ፦ ኦሆ አዐርግ ምስሌከ፡ አነኒ ከማከ ወአንተኒ ከማየ፡ ሕዝብየኒ ከመ ሕዝብከ ወአፍራስየኒ ከመ አፍራሲከ።
8
ወይቤሎ፦ እንተ አይ ፍኖት ነዐርግ፤ ወይቤሎ፦ እንተ ፍኖተ በድው ዘኤዶም።
9
ወሖሩ ንጉሠ እስራኤል ወንጉሠ ይሁዳ ወንጉሠ ኤዶም ወዖዱ ሰቡዐ መዋዕለ እንዘ የሐውሩ ወኀጥኡ ማየ ለትዕይንት ወለእንስሳሆሙ ዘይጼዐኑ።
10
ወይቤ ንጉሠ እስራኤል፦ አሌ ለነ አምጽአነኑ እግዚአብሔር ለሠለስቱ ነገሥት ያግብአነ ውስተ እዴሆሙ ለሞአብ።
11
ወይቤ ዮሳፍጥ፦ አልቦኑ ዝየ ነቢየ እግዚአብሔር ወንስአል ቃለ እግዚአብሔር በኀቤሁ? ወአውሥአ አሐዱ እምውስተ ደቁ ለንጉሠ እስራኤል ወይቤ፦ ሀለወ ዝየ ኤልሳዕ ወልደ ሳፋጥ ዘአኀፀቦ እዴሁ ለኤልያስ።
12
ወይቤ ዮሳፍጥ፦ ሀለወኑ ቃለ እግዚአብሔር ላዕሌሁ፤ ወወረዱ ኀቤሁ ንጉሠ እስራኤል ወዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ወንጉሠ ኤዶም።
13
ወይቤ ኤልሳዕ ለንጉሠ እስራኤል፦ ምንተ ብየ ምስሌከ ሖር ኀበ ነቢያቲሁ ለአቡከ? ወይቤ ንጉሠ እስራኤል፦ አልቦ፡ አምጽአነ እግዚአብሔር ለሠለስቱ ነገሥት ከመ ያግብአነ ውስተ እዴሆሙ ለሞአብ።
14
ወይቤሎሙ ኤልሳዕ፦ ሕያው እግዚአብሔር አምላከ ኀይል ዘቆምኩ ቅድሜሁ ሶበ አኮ ገጸ ዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ዘኀፈርኩ እምኢነጸርኩ።
15
ወይእዜኒ አምጽኡ ሊተ ዘይዜምር፡ ወእምዝ ሶበ ዘመረ ዘይዜምር መጽአ እደ እግዚአብሔር ላዕሌሁ።
16
ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ግበሩ ዐዘቃተ ውስተ ዝንቱ ፈለግ።
17
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እንዘ ኢትሬእዩ ነፋሰ ወኢትሬእዩ ዝናመ ወይመልእ ዝ ፈለግ፡ ወትሰትዩ አንትሙ ወጥሪትክሙ ወእንስሳክሙ።
18
እስመአ ቀሊል ውእቱ በቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር፤ ወኣገብኦሙ ለሞአብ ውስተ እዴክሙ።
19
ወቅትሉ ኵሎ አህጉሪሆሙ ዐበይተ፡ ወኵሎ ዕፀዊሆሙ ዘሠናይ ግዝሙ፡ ወኵሎ አንቅዕተ ማያቲሆሙ ድፍኑ፡ ወኵሎ ንዋዮሙ ሠናየ ስብሩ በእብን።
20
ወሶበ ጸብሐ ብሔር ጊዜ ይሠውዑ መሥዋዕተ ወመጽአ ማይ እምፍኖተ ኤዶም፤ ወመልአ ኵሎ ውእተ ምድረ ማይ።
21
ወሶበ ሰምዑ ሞአብ ኵሎሙ ከመ ዐርጉ እልክቱ ነገሥት ይጽብእዎሙ አንሥኡ ዐውያተ ውስተ ኵሉ በሓውርቲሆሙ እንዘ ይብሉ ርድኡ ኵልክሙ በንዋየ ሐቅልክሙ ወተጋብኡ ወቆሙ ውስተ ርእሰ ደብር።
22
ወጌሱ በጽባሕ ወሶበ ሠረቀ ፀሓይ ዲበ ውእቱ ማይ ወርእዩ ሞአብ ቅድሜሆሙ ቄሐ ከመ ደም ውእቱ ማይ።
23
ወይቤሎ፦ ተቃተሉ እሉ ነገሥት በበይናቲሆሙ፤ ደመ ኲናት ውእቱ ዝንቱ፤ ወቀተሉ ቢጾሙ ወይእዜኒ ሀቡነ ንረድ ንበርብሮሙ።
24
ወቦኡ ትዕይንቶሙ ለእስራኤል ወተንሥኡ እስራኤል ወቀተልዎሙ ለሞአብ ወጐዩ ሞአብ እምቅድመ ገጸሙ ለእስራኤል ወቦኡ ወእንዘ ይበውኡ ቀተልዎሙ ለሞአብ።
25
ወነሠቱ ኅምስቱ አህጉሪሆሙ ወውስተ ኵሉ ገራውሂሆሙ ሠናይ ወገሩ እብነ ኵሉ ሰብአ እስራኤል ወመልእዎ ወደፈኑ ዐዘቃቲሆሙ ኵሎ ወኵሎ ዖሞሙ ወዕፀዎሙ ሠናየ ገዘሙ ወነሠቱ ቅጽረ ሀገሮሙ ወዐገትዎሙ ሰብአ ሞፀፍ ወቀተልዎሙ።
26
ወሶበ ርእየ ንጉሠ ሞአብ ከመ ቀተልዎሙ ወሶበ ርእየ ከመ ሞእዎሙ ነሥአ ምስሌሁ ሰብዓተ ምእተ ብእሴ ወሖረ ይትቃተሎ ለንጉሠ ኤዶም ወስእኖ።
27
ወእምዝ ነሥኦ ለወልዱ ዘበኵሩ ዘይነግሥ ህየንቴሁ ወሦዖ በዲበ አረፍት ወነስሑ እስራኤል ዐቢየ ንስሓ ወግዕዙ ወአተዉ ብሔሮሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john4"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 4
1
ወአሐቲ ብእሲት እምውስተ እዋልደ ነቢያት ጸርኀት ኀበ ኤልሳዕ ወትቤ፦ ገብርከ ፈራሄ እግዚአብሔር ምትየ ውእቱ ወሞተ ወመጽአ በዓለ ዕዳ ይንሥኦሙ ለክልኤሆሙ ደቂቅየ ወይቅንዮሙ።
2
ወይቤላ ኤልሳዕ፦ ምንተ ትፈቅዲ እግበር ለኪ ንግርኒ? ወምንት ብኪ በውስተ ቤትኪ? ወትቤሎ፦ አልባቲ ለአመትከ ውስተ ቤታ ወኢምንተኒ ዘእንበለ ልኵንተ ቅብእ ዘእትቀባእ።
3
ወይቤላ፦ ሖሪ ተዋሐሲ ለኪ ንዋየ ልሕኵት እምኀበ ጎርኪ።
4
ወባኢ ቤተኪ ወዕጸዊ ኆኅተኪ ላዕሌኪ ወላዕለ ደቂቅኪ ወሱጢ ውስተ ውእቱ ንዋየ ልሕኵት ወዘመልአ አግሕሚ።
5
ወአተወት ቤታ ወዐጸወት ኆኅተ ላዕሌሃ ወላዕለ ደቂቃ ወእሙንቱ ያቀርቡ ላቲ ወይእቲ ትሰውጥ።
6
ወእምዝ ትቤሎሙ ለደቂቃ፦ አቅርቡ ሊተ ዓዲ ንዋየ ልሕኵት፤ ወይቤልዋ፦ ኅልቀ ኵሉ ንዋየ ልሕኵት፤ ወእምዝ ቆመ ዝክቱኒ ቅብእ።
7
ወሖረት ወነገረቶ ለብእሴ እግዚአብሔር፡ ወይቤላ ኤልሳዕ፦ ሖሪ ሢጢ ወፍድዪ ዕዳኪ ወሰልጢ ሲሳየኒ ወበዘተረፈ ቅብእ እሕይዊ ርእሰኪ ወእሕይዊ ውሉደኪ።
8
ወእምዝ ኀለፈ ኤልሳዕ አሐተ ዕለተ እንተ ሱማን፡ ወሀለወት ህየ ብእሲት ዓባይ ወአቀመቶ ይብላዕ እክለ እስመ ጐንደየ ግሒሠ ህየ፤ ወተግሕሠ ህየ ይብላዕ እክለ።
9
ወትቤሎ ይእቲ ብእሲት ለምታ፦ ብእሴ እግዚአብሔር ቅዱስ ውእቱ ወዘልፈ የኀልፍ እንተ ኀቤነ።
10
ወንግበር ሎቱ ጽርሐ አሐተኔ ንስቲተ መካነ ወንንጽፍ ሎቱ ዐራተ ወመንበረ ወተቅዋመ ማኅቶት ወማእደኒ እንተ ጊዜ ኀለፈ ኀቤነ ይግሐስ ህየ።
11
ወእምዝ አሐተ ዕለተ ቦአ ህየ ወቤተ ውስተ ጽርሑ።
12
ወይቤሎ ለግያዝ ወልዱ፦ ጸውዓ ሊተ ለዛቲ ሰሜናዊት፤ ወጸውዓ ወቆመት ቅድሜሁ።
13
ወይቤሎ፦ በላ ናሁ አክበርክኒ ኵሎ ዘንተ ክብረ፡ ምንተ እግበር ለኪ? እመቦ ዘብኪ ትካዘ ኀበ ንጉሥ ወእመኒ ኀበ መልአክ፤ ወትቤሎ፦ አንሰ ሀለውኩ ማእከለ ሕዝብየ እነብር።
14
ወይቤ፦ ምንተ ንግበር ላቲ? ወይቤሎ ግያዝ፦ ወልዱ መምህርት ይእቲ እስመ ውሉደ አልባቲ ወምታኒ ልሂቅ ውእቱ።
15
ወይቤሎ፦ ጸውዓ፤ ወጸውዓ ወቆመት ኀበ ኆኅት።
16
ወይቤላ ኤልሳዕ፦ ዓመ ከመ ዮም በሕይወትኪ ትረክቢ ውሉደ፤ ወትቤሎ፦ እግዚእየ ኢተሐስዋ ለአመትከ።
17
ወእምዝ ፀንሰት ይእቲ ብእሲት ወወለደት ወልደ በዓመቱ፤ በዕለት ዘይቤላ ኤልሳዕ።
18
ወልህቀ ውእቱ ሕፃን ወወፈረ ኀበ አቡሁ ውስተ ማእረር።
19
ወይቤሎ ለአቡሁ፦ ርእስየ ርእስየ፤ ወይቤሎ አቡሁ ለቍልዔሁ፦ አእትዎ ኀበ እሙ።
20
ወአእተዎ ኅበ እሙ፤ ወአስከበቶ ውስተ ሕፅና ላዕለ ብረኪሃ እስከ ቀትር፤ ወሞተ።
21
ወእምዝ ሶበ ሞተ አዕረገቶ ወእስከበቶ ውስተ ዐራቱ ለብእሴ እግዚአብሔር፤ ወዐጸወት ላዕሌሁ ወወጽአት።
22
ወጸውዐቶ ለምታ ወትቤሎ፦ ጸውዕ ወፈኑ ሊተ አሐደ እምውስተ ደቅ ወአሐደ አድገ እስመ እሐውር ኀበ ብእሴ እግዚአብሔር ወእገብእ።
23
ወይቤላ፦ ለምንተ ተሐውሪ ዮም ኀቤሁ እንዘ ኢኮነ ሠርቀ ወርኅ ወኢኮነ ሰንበት ወትቤለመ ከመ አአምኆ።
24
ወረሐኑ ላቲ አድገ ወትቤሎ ለገብራ፦ ተንሥእ ንሖር ወኢትክልአኒ ሐዊረ እምከመ እቤለከ አነ፤ ነዓ ትልወኒ ወንሖር ኀበ ብእሲ እግዚአብሔር ውስተ ደብረ ቀርሜሎስ፤ ወሖረት።
25
ወሶበ ርእያ ኤልሳዕ ለይእቲ ብእሲት እንዘ ትመጽእ፤ ወይቤሎ ለግያዝ፦ ቍልዔሁ ነያ እንታክቲ ብእሲት ሰሜናዊት።
26
ሩጽ ይእዜኒ ወተቀበላ ወበላ፦ ሰላም ለኪ ዳኅንኑ ምትኪ ወዳኅንኑ ሕፃንኪ? ወይእቲ ትቤሎ፦ ዳኅን።
27
ወበጽሐት ኀበ ኤልሳዕ ውስተ ደብር ወአኀዘቶ እገሪሁ፤ ወመጽአ ግያዝ ይክልኣ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ኅድጋ እስመ ትክዝት ነፍሳ ወኀብአኒ እግዚአብሔር ወኢነገረኒ።
28
ወትቤሎ፦ ቦኑ ዘሰአልኩ አነ ወልደ በኀበ እግዚእየ? አኮኑ እቤለከ፦ ኢተሐስወኒ?
29
ወይቤሎ ኤልሳዕ ለግያዝ፦ ቅንት ሐቌከ ወንሣእ በትርየ ወጾር ውስተ እዴከ ወሖር፡ ወእመ ረከብከ ሰብአ ኢታጻብሖ ወእመቦ ዘተጻብሐከ ኢታውሥኦ፡ ወአንብራ ለበትርየ ውስተ ገጹ ለሕፃን።
30
ወትቤሎ እሙ ለውእቱ ሕፃን፦ ሕያው እግዚአብሔር ወሕያው ነፍስከ ከመ ኢየኀድገከ፤ ወተንሥአ ኤልሳዕ ወሖረ ምስሌሃ።
31
ወግያዝ የሐውር ቅድሜሆሙ ወበደሮ በጺሐ ግያዝ፤ ወአንበራ ለበትሩ ላዕለ ገጹ ለውእቱ ሕፃን፤ ወኢነበቦ ወኢሰምዖ፤ ወገብአ ወተቀበሎ ወነገሮ ወይቤሎ፦ ኢተንሥአ ሕፃን።
32
ወቦአ ኤልሳዕ ቤተ ወረከቦ ለሕፃን ምውተ ወይሰክብ ውስተ ዐራት፤
33
ወቦእ ኤልሳዕ ቤተ ወዐጸወ ኆኅተ ላዕለ ክልኤሆሙ ወጸለየ ኀበ እግዚአብሔር።
34
ወዓርገ ወሰከበ ላዕለ ውእቱ ሕፃን ወወደየ አፉሁ ውስተ አፉሁ ወአዕይንቲሁ ውስተ አዕይንቲሁ ወእደዊሁ ዲበ እደዊሁ ወሰከበ ላዕሌሁ ወሞቀ ሥጋሁ ለውእቱ ሕፃን።
35
ወተንሥአ ወዖደ ውስተ ውእቱ ቤት ለፌኒ ወለፌኒ ወዓርገ ካዕበ ወሰከበ ላዕለ ውእቱ ሕፃን፤ ወከማሁ ገብረ እስከ ስብዕ ወእምዝ ከሠተ አዕይንቲሁ ውእቱ ሕፃን።
36
ወጸውዖ ኤልሳዕ ለግያዝ ወይቤሎ፦ ጸውዓ ለዛቲ ብእሲት ሰሜናዊት፤ ወጸውዓ ወቦአት ኀቤሁ ወይቤላ ኤልሳዕ፦ ንሥኢ ናሁ ወልድኪ።
37
ወቦአት ይእቲ ብእሲት ወሰገደት ሎቱ ወገነየት ሎቱ ታሕት እገሪሁ ወነሥአት ሕፃና ወወጽአት።
38
ወገብአ ኤልሳዕ ብሔረ ገልገላ ወረኃብ ውስተ ብሔር ወመጽኡ ደቂቀ ነቢያት ወነበሩ ቅድሜሁ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ ለቍልዔሁ፦ አፍልሕ ጽህርተ ዐቢየ ወአብስል ሎሙ ተብሲለ ለደቂቀ ነቢያት።
39
ወወፈረ ገዳመ ይሕመል ሐምለ ምድር ወረከበ ዐጸደ ወይን በገዳም ወቦአ ወአረየ በህየ ሐምለ ምድር ወመልአ ልብሶ ወወደየ ውስተ ጽህርት ወአብሰለ ወኢያእመረ ምንት ውስቴቱ።
40
ወእምዝ አቅረበ ሎሙ ይብልዑ ለእሙንቱ፤ ወሶበ በልዑ ውእተ ተብሲለ ጸርኁ ኅቡረ ኵሎሙ ወይቤሉ፦ ሕምዘ ባቲ ውስቴታ ለዛቲ ጽህርት እንተ ብእሴ እግዚአብሔር ወስእኑ በሊዐ።
41
ወይቤ ኤልሳዕ፦ እምጽኡ ሐሪጸ፤ ወደዩ ውስተ ጽህርት ወይቤሎ ኤልሳዕ ለግያዝ፦ ሱጥ ሎሙ ለሕዝብ ወይብልዑ፤ ወእምዝ እንከ አልቦ እኩየ ዘተረክበ ውስተ ይእቲ ጽህርት።
42
ወመጽአ አሐዱ ብእሲ እምነ ሳሪራ ወአምጽአ ሎቱ ለብእሴ እግዚአብሔር እምነ ቀዳሜ እክሉ ዕሥራ ኅብስተ ሰገም፤ ወክልኤተ ተመርተ፤ ወይቤሎ ለቍልዔሁ፦ ሀቦሙ ለእሉ ዕደው ወይብልዑ።
43
ወይቤሎ ቍልዔሁ፦ ምንትኑ አቀርብ እሎንተ ለምእት ብእሲ? ወይቤሎ፦ አቅርብ ሎሙ ለሕዝብ ይብልዑ፡ እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ይብልዑ ወያትርፉ።
44
ወአቅረበሎሙ ወበልዑ ወአትረፉ በከመ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john5"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 5
1
ወንእማን መልአከ ስራዊሆሙ ለሶርያ ብእሲ ዕቢይ በቅድመ እግዚኡ ወክቡር ውእቱ ወያከብሮ እስመ በእደ ዚአሁ አድኀኖሙ እግዚአብሔር ለሶርያ ወብእሲ ጽኑዕ ውእቱ ወኀያል ወአኀዞ ለምጽ።
2
ወአመ መጽአ ምስለ ሶርያ ጸብአ ወፄወወ እምነ ምድረ እስራኤል አሐተ ወለተ ነኣሳ ወአንበራ ኀበ ብእሲቱ።
3
ወትቤላ ለእግዝእታ፦ ርቱዕ ይሖር እግዚእየ ኀበ ብእሴ እግዚአብሔር ነቢይ ዘውስተ ሰማርያ ወይፌውሶ እምዝንቱ ለምጹ።
4
ወቦ ንእማን ኅበ ንጉሠ ሶርያ ወነገሮ ወይቤሎ፦ ከመዝ ወከመዝ ትቤ አሐቲ ወለት እንተ እምብሔረ እስራኤል።
5
ወይቤሎ ንጉሠ ሶርያ ለንእማን፦ ነዓ ሖር እፌኑ ለከ መጽሐፈ ኀበ ንጉሠ እስራኤል ወሖረ ወነሥአ ምስሌሁ ዓሠርተ መክሊተ ብሩረ ወስሳ ምእተ ወርቀ ወዓሠርተ ዐራዘ አልባስ።
6
ወአብጽሐ መጽሐፈ ኀበ ንጉሠ እስራኤል ወይብል መጽሐፉ፦ ይእዜኒ እምከመ በጽሐት ዛቲ መጽሐፍ ኀቤከ ናሁ ፈነውኩ ኀቤከ ንእማን ቍልዔየ ወፈውሶ እምነ ለምጹ።
7
ወእምዝ ሶበ አንበባ ንጉሠ እስራኤል ለይእቲ መጽሐፍ ሠጠጠ አልባሲሁ ወይቤ፦ ቦኑ እግዚአብሔር አነ ከመ እክል ቀቲለ ወአሕይዎ ከመ ይፈኑ ኀቤየ ዝንቱ ብእሴ ዘለምጽ ወእፈውሶ እምነ ለምጹ? ናሁ ርእዩ ከመ ምክንያተ የኀሥሥ ዝንቱ ለነ።
8
ወእምዝ ሶበ ሰምዐ ኤልሳዕ ከመ ሠጠጠ አልባሲሁ ንጉሠ እስራኤል፤ ለአከ ኀበ ንጉሥ ወይቤሎ፦ ለምንት ሠጠጥከ አልባሲከ? ለይምጻእ ኀቤየ ንእማን ወታአምር ከመ ቦቱ ነቢየ ውስተ እስራኤል።
9
ወሖረ ንእማን በአፍራስ ወበሰረገላት፡ ወቆመ ኀበ ኆኅተ ቤቱ ለኤልሳዕ።
10
ወለአከ ኀቤሁ ኤልሳዕ እንዘ ይብል፦ ሖር ተጠመቅ ውስተ በዮርዳኖስ ስብዐተ ጊዜያተ፡ ወይገብእ ኅብረ ሥጋከ ወተሐዩ እምለምጽከ።
11
ወተምዕዐ ንእማን ወአተወ ወይቤ፦ መሰለኒ ሊተሰ ዘይወፅእ ወይቀውም ኀቤየ፡ ወይጼውዕ ስመ እግዚአብሔር አምላኩ ወይወዲ እዴሁ ዲቤየ ወይፌውሰኒ።
12
ኢይኄይስኑ ማያተ ደማስቆ እምነ ኵሉ ማያቲሆሙ ለእስራኤል? ይኄይሱ ፈለገ አበና ወፈለገ ፈርፋ? ኢየሐውርኑ እትኀፀብ ውስቴቶሙ ወእሕየሡ እምነ ለምጽየ፤ ወተግሕሠ ወሖረ እንዘ ይትመዓዕ።
13
ወመጽኡ ደቁ ኀቤሁ ወይቤልዎ፦ ዐቢየ ነገረ ይቤለከ ነቢይ፡ ግበር በከመ ይቤለከ፦ ሑር ተኀፀብ ወተሐዩ።
14
ወሖረ ንእማን ወወረደ ወተጠምቀ ውስተ ፈለገ ዮርዳኖስ ስብዕ፡ በከመ ይቤሎ ኤልሳዕ፤ ወሐይወ ወኮነ ሥጋሁ ከመ ሥጋ ሕፃን ንኡስ።
15
ወገብአ ኀበ ኤልሳዕ ለሊሁ ምስለ ኵሉ ትዕይንቱ ወበጽሐ ኀቤሁ ወቆመ ቅድሜሁ ወይቤሎ፦ ናሁ አእመርኩ ከመ አልቦቱ አምላከ በኵሉ ምድር እንበለ በውስተ እስራኤል፡ ወይእዜኒ ንሣእ አምኅ እምእዴሁ ለገብርከ።
16
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሕያው እግዚአብሔር ዘቆምኩ ቅድሜሁ፡ ከመ ኢይነሥእ፤ ወአበየ፡ ወአስተብቍዖ ይንሣእ፤ ወአቤየ።
17
ወይቤሎ ንእማን፦ ወእመ አኮ የሀብዎ ለገብርከ በመስፈርተ ጎሞር ጾረ ክልኤቱ አብቅል እስመ ኢይገብር ገብርከ እምይእዜ እንከ መሥዋዕተ ለባዕድ አማልክት ዘእንበለ ለግዚአብሔር ለባሕቲቱ በቃለ ዚአከ።
18
ወበእንተ ዝንቱ ይሰሪ ሎቱ እግዚአብሔር ለገብርከ ሶበ ይበውእ እግዚእየ ቤተ ሬማን ይሰግድ ሎቱ በህየ ያሰምክ ዲበ እዴየ ወእሰግድ አነኒ ምስሌሁ በቤተ ሬማን ሶበ ሰገደ ውእቱ ውስተ ቤተ ራማን ወይስሪ ሎቱ እግዚአብሔር ለገብርከ እንበይነ ዝንቱ ነገር።
19
ወይቤሎ ኤልሳዕ ለንእማን፦ እቱ እንከሰ በሰላም፤ ወአተወ በሰላም እምኀቤሁ ውስተ ብሔሩ ዴብላታ።
20
ወይቤ ግያዝ ቍልዔሁ ለኤልሳዕ፦ ናሁ ምሕኮ እግዚእየ ለንእማን ሶርያዊ ወኢነሥአ እምኔሁ ወኢምንተኒ እምውስተ ዘአምጽአ ሎቱ፡ ሕያው እግዚአብሔር ከመ እረውጽ እትልዎ ወእነሥእ እምኔሁ ዘኮነ።
21
ወዴገኖ ግያዝ ወተለዎ ለንእማን ወተመይጠ ንእማን ወርእዮ እንዘ ይተልዎ እምድኅሬሁ፤ ወወረደ እምውስተ ሰረገላሁ ወገብአ፤ ወተቀበሎ ወይቤሎ፦ ሰላም ለከ?
22
ወይቤ፦ ደኀን፡ እግዚእየ ለአከኒ ኀቤከ ወይቤለከ፦ እስመ በጽሑ ኀቤየ ክልኤቱ ዕደው እምነ ደብረ ኤፍራም እምውስተ ደቀ ነቢያት ወሀቦሙ መክሊተ ብሩር፡ ወክልኤቱ አልባስ ዐራዞሙ።
23
ወይቤሎ ንእማን ሶርያዊ፦ ንሣእ ክልኤተ መክሊተ ወነሥአ፤ ወወደዮ ውስተ መሥንቅ ክልኤቱ፡ ወአልባሰ ዐራዝ ክልኤቱ፡ ወአጾረ ሎቱ ክልኤቱ እምደቁ ወሖሩ እምቅድሜሁ።
24
ወቦኡ ውስተ ጽልመት፡ ወእምዝ ተመጠዎሙ ወአብአ ቤቶ፡ ወፈነዎሙ ለእሙንቱ ዕደው።
25
ወእምዝ ቦአ ወቆመ ቅድመ እግዚኡ ወይቤሎ ኤልሳዕ ለግያዝ፦ እምአይቴ አንተ? ወይቤሎ ግያዝ፦ አልቦ ኀበ ሖረ ገብርከ፡ ወኢአይቴኒ።
26
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ አኮኑ ልብየ ሖረ ምስሌከ? ወሶበ ተመይጠ ብእሲ እምላዕለ ሰረገላሁ ወተቀበለከ፤ ወይእዜኒ ወርቅስ ነሣእከ፤ ወይእዜኒ አልባስ ነሣእከ፤ ወይኩንከ ለዐጸደ ወይን ወለዐጸደ ወፍር ወለዐጸደ ቅብእ ወለአልህምትኒ ወለአባግዕኒ ወለአግብርትኒ ወለአእማትኒ?
27
ወባሕቱ ለምጹ ለንእማን ይግባእ ላዕሌከ፡ ወላዕለ ውሉድከ እስከ ለዓለም፤ ወበጊዜሃ አኀዞ ለምጸ ንእማን ለግያዝ፤ ወወጽአ ግያዝ እምቅድመ ገጹ ለኤልሳዕ እንዘ ኵለንታሁ ለምጽ ፀዓዳ ከመ በረድ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 6
1
ወይቤልዎ ደቂቀ ነቢያት ለኤልሳዕ፦ ናሁ ዝንቱ ማኅደርነ ኀበ ነኀድር ቅድሚከ ይጸብበነ።
2
ንሖርኑ መንገለ ዮርዳኖስ ወንግዝም ለነ አሐደ ሠርዌ እምህየ ወንግበር ለነ ማኅደረዖ ህየ ኀበ ነኀድር፤ ወይቤሎሙ፦ ሖሩ።
3
ወይቤሎ አሐዱ እምውስቴቶሙ፦ ነዓ አንተ ምስለ አግብርቲከ፤ ወይቤሎ፦ አሆ እመጽእ እነኒ።
4
ወሖረ ምስሌሆሙ ወበጽሑ ተከዜ ዮርዳኖስ ወገዘሙ ዕፀወ።
5
ወአሐዱ እንዘ ይገዝም ሠርዌ ተነጽለ ማኅፄሁ ወወድቀ ውስተ ማይ ወአኀዘ ርእሶ ወጸርኀ ወይቤ፦፤ ወይሌ እግዚኦ፡ ወዝንቱኒ ሕቡይ ውእቱ።
6
ወይቤሎ ብእሴ እግዚአብሔር፦ አይቴ ወድቀ? ወአርአዮ ኀበ ወድቀ ወነቀፈ ቅርፍተ ዕፅ ወወገረ ህየ፤ ወጸለለ ዝክቱ ኀጺን ማኅጼ።
7
ወይቤሎ፦ ንሣእ ናሁ ንዋየከ፤ ወአውረደ እዴሁ ወነሥኦ።
8
ወጸብኦሙ ንጉሠ ሶርያ ለእስራኤል ወተማከረ ምስለ ደቁ፤ ወይቤሎሙ፦ ብሔረ ፌልሞን ነኀድር።
9
ወለአከ ኤልሳዕ ኀበ ንጉሠ እስራኤል እንዘ ይብል፦ ዑቅ ኢትሖር ኅበ ውስተ ብሔር፡ እስመ ሀለዉ ህየ ሶርያ ወተኀብኡ።
10
ወለአከ ንጉሠ እስራኤል ይዕቀቡ ሎቱ ውእተ ብሔረ ኀበ ይቤሎ ኤልሳዕ ምዕረ ወካዕበ።
11
ወረሐፀት ነፍሱ ለንጉሠ ሶርያ እንበይነ ዝንቱ ነገር፤ ወጸውዖሙ ለደቁ ወይቤሎሙ፦ ኢታየድዑኒኑ መኑ ይነግሮ ለንጉሠ እስራኤል?
12
ወይቤሎ አሐዱ እምውስተ ደቁ፦ አኮኑ እግዚኦ፡ ኤልሳዕ ነቢይ በውስተ እስራኤል ውእቱ፡ ይነግሮ ለንጉሠ እስራኤል ኵሎ ቃለከ ወኵሎ ዘተናገርከ በውስተ ጽርሐ ቤትከ።
13
ወይቤሎሙ፦ ሖሩ አእሞሩ ኀበ ሀለወ ወእፌኑ ያምጽእዎ፤ ወይቤልዎ፦ ውስተ ዶታይን።
14
ወፈነወ ህየ አፍራሰ ወሰረገላተ ወሰራዊተ ወበጽሑ ህየ ሌሊተ ወዐገትዋ ለይእቲ ሀገር።
15
ወነቅሀ ቍልዔሁ ለኤልሳዕ ወተንሥአ ወወጽአ ወርእየ ሰራዊት የዐግትዋ ለሀገር አፍራስ ወሰረገላት፤ ወይቤሎ ቍልዔሁ፦ እግዚኦ ምንተ ንግበር?
16
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ኢትፍራህ፡ እስመ ይበዝኁ እለ ሀለዉ ምስሌነ እምኔሆሙ።
17
ወጸለየ ኤልሳዕ ወይቤ፦ እግዚኦ ክሥት አዕይንቲሁ ለዝ ወልድ ወይርአይ፤ ወከሠቶ እግዚአብሔር አዕይንቲሁ ለዝንቱ ወልድ ወርእየ ኵለንታሁ ደብረ፤ አፍራስ ወሰረገላተ እሳት ሐጸሮ ላዕለ ኤልሳዕ።
18
ወወረዱ ኀበ ኤልሳዕ ወጸለየ ኤልሳዕ ኀበ እግዚአብሔር ወይቤ፦ እግዚኦ አዑሮሙ ለዝንቱ ሕዝብ፤ ወአዖሮሙ በከመ ይቤ ኤልሳዕ።
19
ወይቤሎሙ ኤልሳዕ፦ አኮ ዝየ ሀገሩ ወአኮ ዝየ ፍኖቱ፡ ንዑ ትልዉኒ ኀበ ውእቱ ብእሲ ዘተኀሥሡ አነ እወስደክሙ፤ ወነሥኦሙ ወወሰዶሙ ሀገረ ሰማርያ።
20
ወኮነ ሶበ ቦኡ ውስተ ሰማርያ ወይቤ ኤልሳዕ፦ ክሥቶሙ እግዚኦ አዕይንቲሆሙ ወይርአዩ፤ ወከሠቶሙ አዕይንቲሆሙ ወርእዩ፤ ወአእመሩ ከመ ማእከለ ሰማርያ ሀለዉ።
21
ወይቤሎ ንጉሠ እስራኤል ለኤልሳዕ፦ ሶበ ርእዮሙ እቅትሎሙኑ፡ አው አባእ?
22
ወይቤሎ፦ ኢትቅትሎሙ፡ ዘአኮ በኲናትከ ፄወውኮሙ ወዘአኮ በቀስትከ? አላ በኲናትከ ወበቀስትከ ዘፄወውከ ኪያሆሙ ትቀትል፤ ወአቅርብ ሎሙ እክለ ወማየ ቅድሜሆሙ ወይብልዑ ወይስተዩ ወይእተዉ ኀበ እግዚእሙ።
23
ወአቅረበ ሎሙ ብዙኅ ወበልዑ ወሰትዩ፤ ወፈነዎሙ ወአተዉ ኀበ እግዚኦሙ፤ ወኢደገሙ እንከ ሶርያ ጸቢኦቶሙ ለብሔረ እስራኤል።
24
ወእምዝ አስተጋብአ ወልደ አዴር ንጉሠ ሶርያ ኵሎ ተዓይኒሁ ወሖረ ወዐገታ ለሰማርያ ወነበረ ህየ።
25
ወኮነ ዓቢይ ረኃብ ውስተ ሰማርያ ወነበሩ ሶርያ ላዕሌሆሙ እስከ ኮነ ርእሰ አድግ ሐምሳ ሰቅለ ብሩር ወራብዕተ እዴሃ ለመስፈርተ ቃቡ ኵስሐ ርግብ በኅምስቱ ሰቅለ ብሩር።
26
ወንጉሠ እስራኤል እንዘ ያንሶሱ ውስተ ናሕስ ወሐወጸ እንተ ተድባብ ወጸርኀት አሐቲ ብእሲት ወትቤሎ፦ አድኅን እግዚኦ ንጉሠ እስራኤል።
27
ወይቤላ፦ ኢያድኅነኪ እግዚአብሔር እምአይቴኑ ኣድኅነኪ? እምነ ምክያደ ወይንኑ ወአው እምነ ዐጸደ እክልኑ?
28
ወይቤላ ንጉሥ፦ ምንተ ኮንኪ? ወትቤሎ፦ ትቤለኒ ዛቲ ብእሲት አምጽኢዮ ለወልድኪ ንብልዖ ዮም።
29
ወአብሰልናሁ ለወልድየ ወበላዕናሁ፤ ወእምዝ እቤላ በሳኒታ፦ አምጽኢዩ ለወልድኪኒ ንብልዖ፤ ወኀብአቶ ለወልዳ።
30
ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ በከመ ትቤሎ ይእቲ ብእሲት ሠጠጠ አልባሲሁ፤ እንዘ የሐውር ውስተ ናሕስ መንገለ ተድባብ ወርእዩ ሕዝብ ሠቀ ዘይለብስ ንጉሥ ውስተ ሥጋሁ ውስጠ።
31
ወይቤ፦ ከመዝ ለይረስየኒ እግዚአብሔር፡ ወከመዝ ለይቅትለኒ እመ ቤተ ርእሱ ለኤልሳዕ ውስተ ክሳዱ ዮም።
32
ወኤልሳዕሰ ሀሎ ይነብር ውስተ ቤቱ ወሊቃውንት ይነብሩ ምስሌሁ፤ ወፈነወ ንጉሥ አሐዱ ብእሴ እምውስተ እለ ይቀውሙ ቅድሜሁ ወእንበለ ይብጻሕ ዝክቱ ዘለአከ ንጉሥ ኀቤሁ፤ ወይቤሎሙ ኤልሳዕ ለሊቃናት፦ ሶበ ታአምሩ ከመ ፈነወ ወልደ ቀታሊ ከመ ይምትሩ ርእስየ? ዑቁ እምከመ በጽሐ ዕጽዉ ኆኅተ ወቀትሩ ወኅድግዎ ይቁም ኀበ ኆኅት እስመ ድምፀ እገሪሁ ለእግዚኤ ድኅሬሁ።
33
ወእንዘ ይትናገር ምስሌሆሙ በጽሐ ዘለአከ ንጉሥ፤ ወወረደ ኀቤሁ ወይቤ ኤልሳዕ፦ ናሁ ዛቲ እኪት እምኀበ እግዚአብሔር መጽአተኒ፡ ወምንት እንከ እጸንሖ ለእግዚአብሔር?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 7
1
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ጌሰመ ዘጊዜ መስፈርተ ስንዳሌ በሰቅል ትከውን ወክልኤተ መስፈርተ ሰገም በሰቅል ይትወሀብ በአንቀጸ ሰማርያ።
2
ወአውሥአ ዝክቱ ዘያሰምክ ንጉሥ ላዕለ እዴሁ ወይቤሎ ለኤልሳዕ፦ ለእመ አውሐዘ እግዚአብሔር አስራበ እክል እምሰማይ ኢይከውን ከመዝ ነገር ዘትብል? ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሀለወከ ትርአዮ በአዕይንቲከ ወኢትጥዐሞ።
3
ወሀለዉ አርባዕቱ ዕደው እለ ለምጽ ኀበ አንቀጸ ሀገር ወተባሀሉ በበይናቲሆሙ፦ ምንት ያነብረነ ዝየ ለነ እስከ ንመውት?
4
እመኒ ቦእነ ሀገረ ንመውት በረኃብ በህያ እስመ ርኁብ ሀገር ወእመኒ ነበርነ ዝየ ንመውት ወይእዜኒ ንዑ ንሖር ውስተ ተዓይኒሆሙ ለሶርያ፤ እመ አሕየዉነ ነሐዩ ወእመኒ ቀተሉነ ንመውት።
5
ወተንሥኡ በውስተ ጽልመት ወቦኡ ውስተ ተዓይነ ሶርያ ወበጽሑ ሶርያ ወአልቦ ዘረከቡ በህየ።
6
እስመ አስምዖሙ እግዚአብሔር ለተዓይነ ሶርያ ድምፀ ሰረገላት ወድምፀ አፍራስ ወድምፀ ሰራዊት ብዙኅ፤ ወይቤሉ ሶርያ በበይናቲሆሙ፦ ይእዜ ዐሰቦሙ ላዕሌነ ንጉሠ እስራኤል ለንጉሠ ኬጤዎን ወንጉሠ ግብፅ ከመ ይሩዱነ።
7
ወመምሁ ወተንሥኡ ወጐዩ በውስተ ጽልመት ወኀደጉ ተዓይኒሆሙ ወአፍራሲሆሙኒ ወአእዱጊሆሙኒ በከመ ሀለወ ወአምሰጡ በነፍሶሙ።
8
ወቦኡ እልክቱ እለ ለምጽ ውስተ ትዕይንት ወቦኡ ውስተ አሐቲ ደብተራ ወበልዑ ወሰትዩ ወነሥኡ እምህየ ወርቀ ወብሩረ ወአልባሰ ወሖሩ ወቦኡ ውስተ ካልእት ትዕይንት ወነሥኡ እምህየኒ ወሖሩ ወኀብኡ።
9
ወተባሀሉ በበይናቲሆሙ፦ አኮ ከመዝ ዘንገብር ንሕነ፤ ዛቲ ዕለት ቡርክት ይእቲ፤ ወለእመ አርመምነ ወጸናሕነ እስከ ይጸብሕ ጌጋየ ይከውነነ፤ ንዑ ይእዜ ንባእ ወንዜኑ ለቤተ ንጉሥ።
10
ወቦኡ ወዐውየዉ ኀበ አንቀጸ ሀገር ወዜነዉ ወይቤሉ፦ ቦእነ ውስተ ትዕይንቶሙ ለሶርያ ወአልቦ ዘረከብነ በህየ ሰብአ ወአልቦ ድምፀ ሰብእ በህየ ዘእንበለ አፍራስ ወአእዱግ ወተዓይኒሆሙ ከማሁ ሀለወ።
11
ወቦኡ በጸውት ውስጠ ይነግርዎ ለንጉሥ፡ ወዜነዉ ለቤተ ንጉሥ።
12
ወተንሥአ ንጉሥ በሌሊት ወይቤሎሙ ለደቁ፦ እንግርክሙኑ ዘከመ ይሬስዩነ ሶርያ፤ አእመሩነ ዘከመ ርኅብነ ወወፅኡ እምውስተ ተዓይኒሆሙ ወተኀብኡ ውስተ ገዳም እንዘ ይብሉ፦ ይወጽኡ እምሀገሮሙ ወንእኅዞሙ ሕያዋኒሆሙ ወእምዝ ንበውእ ሀገሮሙ።
13
ወአውሥአ አሐዱ እምውስተ ደቁ ወይቤሎ፦ ይንሥኡ ኅምስቱ አፍራሰ እምውስተ እለ ተርፉ ዝየ እምኀበ ኵሎ እስራኤል ወይሖሩ ህየ ወይርአዩ።
14
ወነሥኡ ክልኤተ መስተጽዕናነ አፍራስ ወፈነዎሙ ንጉሠ እስራኤል ይዴግንዎ ለንጉሠ ሶርያ፤ ወይቤሎሙ፦ ሖሩ ርእዩ።
15
ወሖሩ ወዴገንዎሙ እስከ ተከዜ ዮርዳኖስ ወረከቡ ኵሎ ፍኖቶሙ ምሉአ አልባሰ ወንዋየ ዘገደፉ ሶርያ ሶበ ደንገፁ፤ ወገብኡ እልክቱ እለ ተፈነዉ ወዜነውዎ ለንጉሠ እስራኤል።
16
ወወፅኡ ሕዝብ ወበርበሩ ተዓይኒሆሙ ለሶርያ ወተሠይጠ መስፈርተ ስንዳሌ በሰቅል አሐቲ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ወካዕባ ለይእቲ በአ አሕቲ ሰቅል።
17
ወፈነዎ ንጉሥ ለዝክቱ ወዓሊሁ ዘያሰምክ ንጉሥ ላዕለ እዴሁ ከመ ይቁም ውስተ አንቀጽ ወአጠቅዎ ሕዝብ በውስተ አንቀጽ ወኬድዎ ወሞተ በከመ ነበበ ብእሴ እግዚአብሔር በከመ ይቤሎ ሶበ ለአክዎ ኀቤሁ።
18
ወኮነ በከመ ይቤሎ ኤልሳዕ ለንጉሥ፦ ካዕባ ለይእቲ መስፈርተ ሰገም በአሐቲ ሰቅል ወምዕሬሃ ለይእቲ መስፈርተ ስንዳሌ በአሐቲ ሰቅል ዘይቤሎ ጌሰመ ዘጊዜ ይሠየጥ በአንቀጸ ሰማርያ።
19
ወአውሥአ ውእቱ ወዓሌ ንጉሥ ወይቤሎ፦ ለእመ አውሐዘ እግዚአብሔር አስራበ ሰማይ እክለ ኢይከውን ከመዝ ነገር ዘትብል፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሀለወከ ትርአዮ በአዕይንቲከ ወኢትጥዕሞ።
20
ወኮነ ከማሁ፡ ወኬድዎ ሕዝብ ወአጠቅዎ በውስተ አንቀጽ ወሞተ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 8
1
ወይቤላ ኤልሳዕ ለእንታክቲ ብእሲት እንተ አሕየወ ላቲ ወልዳ፦ ተንሥኢ ወሖሪ አንቲኒ ወቤትኪ ወንበሪ ኀበ ነበርኪ ትካት እስመ ረኃበ ይፌኑ እግዚአብሔር ውስተ ምድር ወእምዝ መጽአ ረኃብ ውስተ ምድር ሰብዓተ ዓመተ።
2
ወተንሥአት ይእቲ ብእሲት ወገብረት በከመ ይቤላ ኤልሳዕ ወሖረት ብሔረ ኢሎፍሊ ወነበረት ሰብዓተ ዓመተ።
3
ወእምድኅረ ኀለፈ ሰብዓቱ ዓመት አተወት ይእቲ ብእሲት ወገብአት እምብሔረ ኢሎፍሊ ወሖረት ወዐውየወት ኀበ ንጉሥ በእንተ ቤታ ወበእንተ አዕጻዳቲሃ።
4
ወተስእሎ ንጉሥ ለግያዝ ወልዱ ለኤልሳዕ ለብእሴ እግዚአብሔር ወይቤሎ፦ ንግረኒ ኵሎ ነገረ ነኪር ዘገብረ ኤልሳዕ።
5
ወእምዝ እንዘ ይነግሮ ለንጉሥ ዘከመ አሕየወ ሕፃነ ዘሞተ ወመጽአት ይእቲ ብእሲት እንተ አሕየወ ላቲ ኤልሳዕ ሕፃና፤ ወዐውየወት ኀበ ንጉሥ፡ በእንተ ቤታ ወበእንተ አዕጻዳቲሃ፤ ወይቤሎ ግያዝ፦ እግዚኦ ንጉሥ፡ ነያ ይእቲ ብእሲት ወነዋ ሕፃናሂ ዘአሕየወ ኤልሳዕ።
6
ወተስእለ ንጉሥ ወነገረቶ ወወሀባ ንጉሥ አሐደ እምውስተ ኅጽዋኑ ወይቤሎ፦ አግብእ ላቲ ኵሎ ንዋያ፡ ወኵሎ እክለ አዕጻዳቲሃ ዘእምአመ ኀደገት ብሔራ ወእስከ ዘይእዜ።
7
ወሖረ ኤልሳዕ ብሔረ ደማስቆ፤ ወደወየ ወልደ አዴር ንጉሠ ሶርያ ወነገርዎ፤ ወይቤልዎ፦ መጽአ ብእሴ እግዚአብሔር ዝየ።
8
ወይቤሎ ለአዛሔል፦ ንሣእ መና ምስሌከ ወሖር ተቀበሎ ለብእሴ እግዚአብሔር ወተሰአሎ ቃለ እግዚአብሔር እመ አሐዩ እምነ ዝንቱ ደዌየ።
9
ወሖረ አዛሔል ወተቀበሎ ወነሥአ መና ምስሌሁ ወእምውስተ ኵሉ ሠናይ ዘብሔረ ደማስቆ ወአርባዐ አግማለ ይጸውሩ አርሶነ፤ ወሖረ ወበጽሐ ኀቤሁ ወይቤሎ ለኤልሳዕ፦ ወልድከ ወልደ አዴር ንጉሠ ሶርያ ፈነወኒ ኀቤከ እንዘ ይብል፦ አሐዩኑ እምዝንቱ ደዌየ።
10
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሖር በሎ፦ ሐዪወሰ ኢተሐዩ አንተ፡ ወአርአየኒ እግዚአብሔር ከመ ሞተ ትመውት።
11
ወበጽሐ ቅድመ ገጹ፤ ወኀፈረ ብእሴ እግዚአብሔር ወበከየ።
12
ወይቤሎ አዛሔል፦ ምንተ ያበኪዮ ለእግዚእየ? ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ኣአምር መጠነ ሀለወከ ትረስዮሙ ለደቂቀ እስራኤል፤ አህጉሪሆሙ ታውዒ በእሳት፡ ወትቀትል ወራዙቲሆሙ በኲናት ወትነፅር ሕፃናቲሆሙ ወታነቅዖን ለፅኑሳቲሆሙ።
13
ወይቤሎ አዛሔል፦ ምንትኑ አነ ገብርከ ዘከመ ከልብ ምውት ከመ እግበሮ ለዝንቱ ነገር? ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ አርአየኒ እግዚአብሔር ኪያከ እንዘ ትነግሥ ላዕለ ሶርያ።
14
ወእምዝ አተወ እምኀበ ኤልሳዕ ወቦአ ኀበ እግዚኡ፡ ወይቤሎ፦ ምንተ ይቤለከ ኤልሳዕ? ወይቤ፦ ይቤለኒ ሐዪወ ተሐዩ።
15
ወእምዝ በሳኒታ ነሥአ ክዳነ በከ ወጠምዐ ውስተ ማይ ወተገልበበ ገጻ ወሞተ፤ ወነግሠ አዛሔል ህየንቴሁ።
የይሁዳ ንጉሥ ኢዮራም
(2ዜና. 21:1-20)
16
አመ ኅምስ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮራም ወልደ አካአብ ንጉሠ እስራኤል ወኢዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ።
17
ወኢዮራም ንጉሠ ይሁዳ ሠላሳ ወክልኤቱ ዓመቱ ሎቱ አመ ይነግሥ ወሰመንተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
18
ወሖረ በፍኖቶሙ ለነገሥተ እስራኤል በከመ ገብረ ቤተ አካአብ እስመ ወለተ አካአብ ያወስብ ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር።
19
ወኢፈቀደ እግዚአብሔር ያማስኖሙ ለይሁዳ እንበይነ ዳዊት ገብሩ በከመ ይቤሎ የሀቦ ማኅቶተ ለወልዱ በኵሉ መዋዕል።
20
ወበመዋዕሊሁ አፅረሩ ኤዶም ወዐለውዎሙ ለይሁዳ ወአንገሡ ሎሙ ለሊሆሙ ንጉሠ።
21
ወዓርገ ኢዮራም ውስተ ሲሆር ወኵሉ ሰረገላቲሁ ምስሌሁ ወተንሥአ ወቀተሎሙ ለኤዶም እለ ዐገትዎ ወለመላእክተ ሰረገላቲሆሙ ወእምዝ ጐዩ ወአተዉ አብያቲሆሙ።
22
ወአፅረሩ ኤዶም ወዐለውዎሙ ለይሁዳ እስከ ዮም ወይእተ አሚረ አፅረሩ ሎምና በእማንቱ መዋዕል።
23
ወኵሉ ነገሩ ለኢዮራም ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
24
ወሰከበ ኢዮራም ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት አቡሁ፡ ወነግሠ አካዝያስ ወልዱ ህየንቴሁ።
የይሁዳ ንጉሥ አካዝያስ
(2ዜና. 22:1-6)
25
አመ ዓሥሩ ወሰኑዩ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮራም ወልደ አካአብ ንጉሠ እስራኤል ነግሠ አካዝያስ ወልደ ኢዮራም።
26
እንዘ ዕሥራ ወክልኤቱ ክራማቲሁ እምዘ ተወልደ አመ ይነግሥ ወአሐተ ክረምተ ነግሠ ለእስራኤል ወስማ ለእሙ ጎቶልያ ወለተ ዘንበሪ ንጉሠ እስራኤል።
27
ወሖረ በፍኖቶሙ ለቤተ አካአብ ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ቤተ አካአብ።
28
ወሖረ ምስለ ኢዮራም ወልደ አካአብ ጸብአ ከመ ይቅትልዎ ለአዛሔል ንጉሠ ሶርያ ኢሎፍሊ በሬማት ዘገለዓድ ወአቍስልዎ ሶርያ ለኢዮራም።
29
ወገብአ ኢዮራም ንጉሥ ውስተ እስራኤል ከመ ይትፈወስ ቍስሎ ዘአቍሰልዎ በሬማት ዘገለዓድ አመ ተቃተለ ምስለ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ፤ ወአካዝየስ ወልደ ኢዮራም ወረደ ይርአዮ ለኢዮራም ወልደ አካአብ ውስተ እስራኤል እስመ ይደዊ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 9
1
ወጸውዐ ኤልሳዕ ነቢይ አሐደ እምውስተ ደቀ ነቢያት ወይቤሎ፦ ቅንት ሐቇከ ወንሣእ ቀርነ ቅብእ ምስሌከ ወሖር ሬማተ ዘገለአድ።
2
ወባእ ህየ ወኅሥሦ በህየ ለኢዩ ወልደ ኢዮሳፍጥ ወልደ ናሜሲ ወባእ ወአንሥኦ እማእከለ አኀዊሁ ወአብኦ ውስተ ውሳጢተ ጽርሕ።
3
ወንሣእ ቀርነ ቅብእ ወሱጥ ውስተ ርእሱ ወበሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ቀባእኩከ ትንግሥ ላዕለ እስራኤል ወእምዝ አርኁ ኆኅተ ወጕየይ ወኢትቁም።
4
ወሖረ ውእቱ ወልደ ነቢይ ውስተ ሬማት ዘገለአድ።
5
ወረከበ መላእክተ ሰራዊት ይነብሩ ወይቤሎሙ፦ ብየ መልእክተ ዘእነግረከ፤ ወይቤሎ ኢዩ፦ መኑ እምውስቴትነ? ወይቤሎ፦ ኅቤከ መልአክ።
6
ወተንሥአ ወቦአ ቤተ ወሶጠ ቅብአ ዲበ ርእሱ ወይቤሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ቀባእኩከ ትንግሥ ለሕዝበ እግዚአብሔር ለእስራኤል።
7
ከመ ትሠርዎ ለቤተ አካአብ እግዚእከ እምቅድመ ገጽየ ወትትበቀል ደሞሙ ለነቢያት ለአግብርትየ ወደመ ኵሎሙ አግብርተ እግዚአብሔር እምነ እዴሃ ለኤልዛቤል።
8
ወእምእደ ኵሉ ቤቱ ለአካአብ ወትሤርዎ ለቤተ አካአብ እስከ ዘያስተአዝብ በኀበ አረፍት ወኵሎ ቅሩበ ዘይከውን ወኵሎ ዘተረፈ እምኔሆሙ ውስተ እስራኤል።
9
ወእሬስዮ ለቤተ አካአብ ከመ ቤተ ኢዮራብአም ወልደ ናባጥ ወከመ ቤተ በአስ ወልደ አኪያ።
10
ወለኢያዛቤል ከለባት ይበልዕዋ በብሔረ እስራኤል ወኢትረክብ ዘይቀብራ፤ ወእምዝ አርኀወ ኆኅተ ወጐየ።
11
ወወጽአ ኢዩ ኀበ ደቀ እግዚኡ፤ ወይቤልዎ፦ ሰላም ለከ ምንትኑ መጽአ ዝብእሲ ኀቤከ? ወይቤሎሙ፦ ኢተአምርዎኑ ዝብእሲ ከመ በከ ይዛዋዕ።
12
ወይቤልዎ፦ ሐሰውከ፡ ንግረነ ዳእሙ፤ ወይቤሎሙ ኢዩ ለደቁ፦ ከመዝ ወከመዝ ይቤለኒ፤ ወይቤለኒ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ቀባእኩከ ትንግሥ ለእስራኤል።
13
ወሶበ ሰምዑ አስተፋጠኑ ወነጸፉ አልባሲሆሙ ኵሎሙ ወነጸፉ ሎቱ ኀበ ይነብር ውስተ መዓርግ ወነፍኁ ቀርነ ወይቤሉ፦ ነግሠ ኢዩ።
14
ወጸብአ ኢዩ ወልደ ዮሳፍጥ ወልደ ናሜስ ለኢዮራም ወኢዮራምሰ ሀሎ ውስተ ሬማት ዘገለዓድ የዐቅብዎ ኵሎሙ እስራኤል እምነ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ።
15
ወገብአ ኢዮራም ንጉሥ ኀበ እስራኤል ይትፈወስ እምነ ቍስሉ ዘአቍሰልዎ ሶርያ አመ ተቃተለ ምስለ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ ወይቤሎሙ ኢዩ ለእለ ምስሌሁ፦ ትክሉኑ መጥዎ ነፍስክሙ ምስሌየ ዑቁ እንከ ወአልቦ ዘያመስጠክሙ ወአልቦ ዘይወፅእ እምነ ሀገርክሙ ኢይዜንውዎሙ ለእስራኤል።
16
ወእምዝ ሖረ ኢዩ ፍጡነ ኀበ እስራኤል ወወረደ ወኢዮራምሰ ንጉሠ እስራኤል ሀለወ ውስተ እስራኤል ይትፌወስ ንድፈቶ ኀበ ነደፍዎ ሶርያ አረማዊያን በሬማት አመ ተቃተለ ምስለ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ እስመ ጽኑዕ ብእሲ ውእቱ ወኀያል ውእቱ፤ ወአካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ወረደ ይርአዮ ለኢዮራም።
17
ወዓርገ ሰብአ ዐይን ውስተ ማኅፈድ ይርአዮሙ ለእስራኤል ወርእየ ጸበሎሙ ለእለ ኢዩ እንዘ ይመጽኡ፤ ወይቤ፦ ናሁ ጸበለ እሬኢ አንሰ፤ ወይቤ ኢዮራም፦ ይሖር አሐዱ ያሩጽ ፈረሰ ይትቀበሎሙ፤ ወይበሎሙ፦ ሰላም ለክሙ?
18
ወሖረ አሐዱ ወአሮጸ ፈረሰ ወተቀበሎሙ ወይቤሎሙ፦ ሰላም ለክሙ? ይቤለክሙ ንጉሥ፤ ወይቤሎ ኢዩ፦ ምንተ ብከ ምስለ ሰላም? ግባእ ድኅሬየ፤ ወነገሮሙ ዝኩ ሰብእ ዐይን፤ ወይቤሎሙ፦ በጽሐ ዘለአክሙ ኀቤሆሙ ወኢገብአ።
19
ወፈነወ ካዕበ ካልአ ያሩጽ ፈረሰ ወበጽሐ ኀቤሆሙ ወይቤሎሙ፦ ሰላም ለክሙ? ይቤ ንጉሥ፤ ወይቤሎ ኢዩ፦ ምንተ ብከ ምስለ ሰላም? ግባእ ድኅሬየ።
20
ወነገሮ ዝኩ ሰብአ ዐይን ወይቤሎ፦ በጽሐ ዘለአክሙ ኀቤሆሙ ወኢተመይጠ፤ መሪሐ ይመርሖ ለኢዩ ወልደ ናሜሴ እስመ ካልእት ፍኖቶሙ።
21
ወይቤ ኢዮራም፦ ንዑ ንሖር፤ ወአሖሩ ሰረገላቲሆሙ ወወጽአ ኢዮራም ንጉሠ እስራኤል ወአካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ክልኤሆሙ በሰረገላቲሆሙ፤ ወሖሩ ወተቀበልዎ ለኢዩ ወረከብዎ ውስተ ዐጸደ ናቡቴ እስራኤላዊ።
22
ወሶበ ርእዮ ኢዮራም ለእዩ ይቤሎ፦ ሰላምኑ ለኢዩ? ወይቤሎ እንከ ኢዩ፦ ምንተ ብከ ምስለ ሰላም አኮኑ ዝሙታ ለእምከ ኢያዛቤል ወሥራያቲሃ በዝኀ?
23
ወተመይጠ ኢዮራም ከመ ይጕየይ ወይቤሎ ለአካዝያስ፦ ተጓሐለወነ አካዝ።
24
ወወሰቀ ወመሰከ ቀስቶ በኀይሉ ወነደፎ ለኢዮራም ማእከለ ተኬሳሁ ወወጽአ ሐጹ እንተ ውስተ ልቡ ወወድቀ በብረኪሁ።
25
ወይቤሎ ኢዩ ለበዴቃ ወዓሊሁ፦ ግድፎ ውስተ ዐጸደ ናቡቴ እስራኤላዊ እስመ አነ እዜከር ወለሊከ ታአምር አመ ንጼዐን አእዱገ ወንተልዎ ለአካአብ አቡሁ ወአምጽአ ላዕሌሁ እግዚአብሔር ዘይቤ፦
26
ወደመ ለናቡቴ ወደመ ደቂቁ ርኢኩ ትማልም ይቤ እግዚአብሔር ወእትበቀሎ በዝ ዐጸድ ይቤ እግዚአብሔር ወይእዜኒ ንሥኦ ወግድፎ ውስተዝ ዐጸድ በከመ ይቤ እግዚአብሔር።
27
ወሶበ ርእየ አካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ጐየ እንተ ፍኖተ ቤታን፤ ወተለዎ ኢዩ ወዴገኖ ወይቤ፦ ኢየኀድጎ ኪያሁኒ ወቀተሎ በውስተ ሰረገላቲሁ እንዘ የዐርግ መንገለ ጋይ አንተ ኤብላሔም ወእምህየ ጐየ ውስተ መጌዶን ወበህየ ወጽአት ነፍሱ።
28
ወጸዐንዎ ደቁ ውስተ ሰረገላቲሁ ወአእተውዎ ውስተ ኢየሩሳሌም ወቀበርዎ ውስተ መቃብሩ ውስተ ሀገረ ዳዊት።
29
ወአመ ዓሥሩ ወአሚሩ ክረምት መንግሥቱ ለኢዮራም ንጉሠ እስራኤል ነግሠ አካዝያስ ለይሁዳ።
30
ወሖረ ኢዩ ውስተ እስራኤል ወሰምዐት ኢያዛቤል ወተኵሕለት አዕይንቲሃ ወተሠነየት ወተፀፍረት ርእሳ ወሐወጸት እንተ ውስተ መስኮት።
31
ወቦአ ኢዩ ውስተ ሀገር ወትቤሎ፦ ስላም ለዝንበሪ ለቀታሌ እግዚኡ?
32
ወአንሥአ ገጾ ወርእያ ውስተ መስኮት ወይቤላ፦ መኑ አንቲ ረዲ ዝየ ኀቤየ? ወእምዝ ሐወጹ ክልኤቱ ኅጽዋን።
33
ወይቤሎሙ፦ አጽድፍዋ፤ ወአጽደፍዋ ወተነዝኀ ደማ ኀበ አረፍት ወኀበ ምርዋፀ አፍራስ ወኬድዋ።
34
ወቦአ ኢዩ ወበልዐ ወሰትየ፤ ወእምዝ ይቤ፦ ሑሩ ርእይዋ ለዛቲ ርግምት ወቅብርዋ እስመ ወለተ ንጉሥ ይእቲ።
35
ወሖሩ ይቅብርዋ ወኢረከቡ ዘእንበለ ናላሃ፤ ወሰኰና እገሪሃ ወእራኃተ እደዊሃ።
36
ወገብኡ ወነገርዎ ወይቤ፦ ዝክቱ ቃለ እግዚአብሔር ዘነበበ በእደ ኤልያስ ትስብያዊ፤ ወይቤ፦ በውስተ ዐጸደ ኢይዝራኤል ይበልዕዋ ከለባት ለኤልዛቤል።
37
ወይከውን በድና ለኤልዛቤል ከመ መሬት ውስተ ገጸ ገዳም በደወለ ኢይዝራኤል ከመ ኢይበልዋ እንከ ኢያዜቤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 10
1
ወቦቱ አካአብ ሰብዓ ደቂቀ ውስተ ሰማርያ ወጸሐፈ ኢዩ መጽሐፈ ወፈነወ ውስተ ሰማርያ ኀበ መላእክተ ሰማርያ ወኀበ ሊቃናት ወኀበ ሐፀንቶሙ ለደቂቀ አካአብ ወጸሐፈ እንዘ ይብል፦
2
ይእዜኒአ እምከመ በጽሐት ዛቲ መጽሐፍ ኀቤክሙ ናሁ ሀለዉ ደቂቁ ለእግዚእክሙ ኀቤክሙ ወአፍራሲሁኒ ኀቤክሙ ወሰረገላቲሁኒ ወአህጉሪሁኒ ጽኑዓት ወንዋየ ሐቅሉኒ።
3
ወርእዩ ለክሙ ዘይኄይስ ዘትፈቅዱ እምውስተ ደቁ ለእግዚእክሙ አንብርዎ ላዕለ መንበረ አቡሁ ወተቃተሉ ለቤተ እግዚእክሙ።
4
ወፈርሁ ፈድፋደ ወይቤሉ፦ ዘክልኤቱ ነገሥት ስእኑ ቀዊመ ቅድመ ገጹ እፎ እንከ ንሕነ ንክል ቀዊመ ቅድመ ገጹ።
5
ወለአኩ መገብተ ቤቱ ወመገብተ ሀገር ወሊቃናት ወሐፀንቶሙ ኀበ ኢዩ እንዘ ይብሉ፦ ንሕነሰ አግብርቲከ ንሕነ ወዘአዘዝከነ ንገብር ወአልቦ ብእሲ ዘናነግሥ፡ ዘትፈቅድ ግበር።
6
ወእምዝ ጸሐፈ ሎሙ ኢዩ ካልእተ መጽሐፈ እንዘ ይብል፦ እመሰኬ እሊአየ አንትሙ ትሰምዑኒ ቃልየ ምትሩ አርእስቲሆሙ ለደቂቀ እግዚእክሙ ወፈንዉ ኀቤየ ውስተ እስራኤል ጌሠም ዘጊዜ፤ ወደቂቀ ንጉሥ ሰብዓ ዕደው እሙንቱ ጽኑዓነ ሀገር።
7
ወሶበ በጽሐት መጽሐፍ ኀቤሆሙ ነሥእዎሙ ለደቂቀ ንጉሥ ወረገዝዎሙ ለሰብዓ ዕደው ወሰቀሉ አርእስቲሆሙ ውስተ ዕፀወ ቀርጣልስ ወፈነውዎሙ ኀቤሁ ውስተ እስራኤል።
8
ወበጽሐ ሐዋርያሁ ወነገሮ ወይቤሎ፦ አምጻእኩ አርእስቲሆሙ ለደቂቀ ንጉሥ፤ ወይቤሎ ንጉሥ፦ ወጥኅዎሙ ምክዕቢተ በጽባሕ ኀበ አንቀጸ ሀገር።
9
ወሶበ ጸብሐ ወጽአ ንጉሥ ኀበ አንቀጸ ሀገር ወይቤሎሙ ለኵሉ ሕዝብ ፦ድኅንክሙ አንትሙ ናሁ አነ ዐለውኩ ቤተ አጋእዝትየ ወቀተልክዎሙ መኑ ቀተሎሙ እንከ ለእሉ ኵሎሙ።
10
ናሁ ርእይዎ በእፎ ከመ ኢይወድቅ እምነ ቃሉ ለእግዚአብሔር ውስተ ምድር ዘነበበ እግዚአብሔር ላዕለ ቤተ አካአብ በውስተ እስራኤል ወገብረ እግዚአብሔር ኵሎ ዘነበበ በእደ ገብሩ ኤልያስ።
11
ወቀተሎሙ ኢዩ ለኵሎሙ ሰብአ ቤቱ ለአካአብ እለ ተርፉ ውስተ እስራኤል ወለኵሎሙ ጽኑዓኒሁ ወለኵሉ ማኅፈሩ ወለኵሉ ካህናቲሁ ወኢያትረፈ እምኔሆሙ ወኢ፩።
12
ወተንሥአ ወሖረ ሰማርያ ወበጽሐ ቤተ ቃት ኀበ ኖሎት እለ ውስተ ፍኖት።
13
ወረከቦሙ ኢዩ ለአኀዊሁ ለአካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ወይቤሎሙ፦ መኑ አንትሙ? ወይቤልዎ፦ አኀዊሁ ለአካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ንሕነ፡ ወወረድነ ንዜንዎሙ ዳኅናሆሙ ለዶቂቀ ንጉሥ ወለደቂቀ ኀያላኑ።
14
ወአዘዘ የአኀዝዎሙ ሕያዋኒሆሙ ወረገዝዎሙ በቤተ ቃት አርባዐ ወክልኤቱ ዕደው እሙንቱ ወኢያትረፈ እምኔሆሙ ወኢሐደ ብእሌ።
15
ወሖረ እምህየ ወረከቦ ለኢዮናዳብ ወልደ ሬካብ በፍኖት ተቀበሎ ወባረኮ፤ ወይቤሎ ኢዩ፦ ርቱዕኑ ልብከ ምስሌየ ከመ ርቱዕ ልብየ ምስሌከ? ወይቤሎ ኢዮናዳብ፦ እወ፤ ወይቤሎ ኢዩ፦ እመሰኬ አማንከ መጥወኒ እዴከ፤ ወመጠዎ እዴሁ ወአዕረጎ ኀቤሁ ውስተ ሰረገላሁ።
16
ወይቤሎ፦ ነዓ ምስሌየ ወትሬኢ ዘከመ እቀንእ ለእግዚአብሔር ጻባኦት ወአጽዐኖ ምስሌሁ ውስተ ሰረገላሁ።
17
ወቦአ ሰማርያ ወቀተለ ኵሎ ዘተረፈ ሰብኡ ለአካአብ ዘውስተ ሰማርያ እስከ ደምሰሶሙ በከመ ቃለ እግዚአብሔር ዘይቤሎ ለኤልያስ።
18
ወወሐኮሙ ኢዩ ለኵሉ ሕዝብ ወይቤሎሙ፦ አካአብሰ ውኁደ ተቀንየ ለበዓል ወኢዩስ ብዙኀ ይትቀነይ ሎቱ።
19
ወይእዜኒ ጸውዑ ሊተ ኵሎ ነቢያቲሁ ለበዓል ወኵሎ አግብርቲሁ ወኵሎ ማርያቶ ወአልቦ ዘተኀድጉ እስመ ዓቢይ መሥዋዕቱ ለበዓል ወኵሉ ዘኢመጽአ ይመውት፤ ወኢዩሰ ተመየኖሙ ከመ ይቅትሎሙ ለኵሉ አግብርተ በዓል።
20
ወይቤሎሙ ኢዩ፦ አንጽሑ መሥዋዕተክሙ ለበዓል ወሰበኩ ሎሙ።
21
ወለአከ ኢዩ ውሰተ ኵሉ በሓውርተ እስራኤል ወመጽኡ ኵሎሙ አግብርተ በዓል ወኵሎሙ ነቢያቲሁ ወኢተኅደገ ወኢ፩እምውስቴቶሙ ብእሲ ዘኢመጽአ ወቦኡ ኵሎሙ ቤተ በዓል ወመልእዎ ለቤተ በዓል ኵለንታሁ።
22
ወይቤሎ ኢዩ ለመጋቤ ቤተ መስተዓድ፦ አውጽእ አልባሰ ለኵሉ አግብርተ በዓል፤ ወአውጽአ ሎሙ ዘይዔርዘሙ።
23
ወቦኡ ኢዩ ወኢዩናዳብ ወልዴ ሬካብ ውስተ ቤተ በዓል፤ ወይቤሎሙ ለአግብርተ በዓል፦ ተፋቀዱ ወአእምሩ እመበ ውስቴትክሙ እምነ አግብርተ እግዚአብሔር ዘእንበለ ባሕቲትክሙ አንትሙ ዳእሙ አግብርተ በዓል ወመሥዋዕትክሙ አልቦ ዘየሀሉ ዝየ።
24
ወቦኡ ይግበሩ መሥዋዕተ ወቍርባነ ወአዘዘ ኢዩ ሰማንያ ብእሴ ይቁሙ አፍአ፤ ወይቤሎሙ አሐዱ ብእሲ፦ እመቦ ዘአምሠጠክሙ እምእሉ ዕደው እለ ኣወፅእ ኀቤክሙ አነ ነፍስክሙ ትመውት ህየንተ ነፍሱ ለውእቱ ዘአምሠጠክሙ።
25
ወእምዝ ሶበ አኅለቁ ገቢረ መሥዋዕት ወይቤሎሙ ኢዩ ለወዓሊሁ ወለሐራሁ፦ ባኡ ወቅትልዎሙ ወአልበ ዘያመሥጠክሙ እምኔሆሙ፤ ወቀተልዎሙ በኀጺን ወገደፍዎሙ ወዓሊሁ ወሐራሁ ወቦኡ ሀገረ።
26
ወአውዐዩ ቤተ በዓል ወኵሎ ንዋዮ ወኵሎ አልባሲሁ።
27
ወአውደቁ ኵሎ አምሳሊሁ ለበዓል እስከ ዛቲ ዕለት።
28
ወእማሰኖ ኢዩ ለበዓል ይእተ አሚረ እምእስራኤል።
29
ወባሕቱ ኢዩ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ኢየኀድጎሙ ኢዩ እምቅድሜሆሙ ለእልክቱ እጐልት እለ ወርቅ አሐቲ እንተ ውስተ ቤቴል ወአሐቲ እንተ ውስተ ዳን።
30
ወይቤሎ እግዚአብሔር ለኢዩ፦ እስመ አሠነይከ ገቢረ ቅድመ አዕይንትየ ወኵሎ ዘኀለይኩ በልብየ ገበርከ ላዕለ ቤተ አካአብ እስከ ራብዕ ትውልድከ ይነብሩ ላዕለ መንበረ እስራኤል።
31
ወኢተዐቀበ ኢዩ ከመ ይሖር በሕገ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል በኵሉ ልቡ፤ ኢኀደገ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
32
ወይእተ አሚረ አኀዘ ይቅትሎሙ እግዚአብሔር ለእስራኤል ወቀተሎሙ አዛሔል በውስተ ኵሉ በሓውርቲሆሙ ለእስራኤል።
33
እምጽባሐ ዮርዳኖስ ወኵሉ ብሔረ ገለአድ ዘጋድ ወዘሮቤል ወዘምናሴ እምአሮኤር እንተ ውስተ ከንፈረ አርኖን ዘገለአድ ወባሳን።
34
ወኵሉ ነገሩ ለኢዩ ወኵሉ ዘገብረ ወኵሉ ኀይሉ ወኵሉ ዘቀተለ ዝውእቱ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
35
ወሰከበ ኢዩ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ ውስተ ሰማርያ ወነግሠ ኢዮአካስ ወልዱ ህየንቴሁ።
36
ወዕሥራ ወሰመንቱ ክረምተ ነግሠ ኢዩ ለእስራኤል በሰማርያ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 11
1
ወጎቶልያ እሙ ለአካዝያስ ሶበ ርእየት ከመ ሞተ ወልዳ ተንሥአት ወጠፍአት ኵሎ ዘመደ መንግሥት።
2
ወነሥአቶ ኢዮሰቡሔ ወለተ ንጉሥ ኢዮራም እኅቱ ለአካዝያስ ለኢዮአስ ወልደ አካዝያስ፡ ሰረቀቶ እማእከለ ደቀቀ ንጉሥ እለ ቀተሉ ወለሐፃኒቱ ወኀብአቶ ውሳጢተ ጽርሕ እምጎቶልያ ወኢቀተለቶ።
3
ወኀብአቶ ስድስተ ዓመተ ወጎቶልያ ለሊሃ ነግሠት ለብሔር ስድስተ ዓመተ።
4
ወአመ ሳብዕ ዓም ለአከ ዮዳሔ ወአምጽኦሙ ለመሳፍንት ለኮሪ ወለራሲን ወአብኦሙ ኀቤሁ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወተካየዶሙ ኪዳነ እግዚአብሔር ወአምሐሎሙ በቅድመ እግዚአብሔር ወአርአዮሙ ዮዳሔ ወልደ ንጉሥ።
5
ወአዘዞሙ ወይቤሎሙ፦ ከመዝ ግበሩ፤ ሣልስተ እዴክሙ ባኡ በዕለተ ሰንበት ወዕቀቡ ቤተ ንጉሥ ወንበሩ ውስተ አንቀጽ።
6
ወሣልስተ እዴክሙ ውስተ ስፍሐተ ፍናዌ ንበሩ መንገለ አንቀጽ ዘዓውደ ድኅሬሆሙ ለወዐልተ ንጉሥ ወዕቀቡ ወአጽንዑ ቤተ።
7
ወክልኤቱ እድ እምውስቴትክሙ ለኵሉ ዘይወጽእ በዕለተ ሰንበት ወዕቀቡ ቤተ እግዚአብሔር ኀበ ንጉሥ ሀለወ።
8
ወዕግትዎ ለንጉሥ ኵልክሙ እንዘ ትጸውሩ ንዋየ ሐቅልክሙ ወኵሉ ዘቦአ ውስተ አዴሮታ ቅትሉ ወእለኒ ምስለ ንጉሥ ይበውኡ ወይወፅኡ።
9
ወገብሩ መሳፍንት አምአት ኵሎ ዘአዘዞሙ ዮዳሔ ጠቢብ ወነሥኡ ኵሎሙ ሰብኦሙ ወአስተጋብኡ ኵሎሙ እለ ቦኡ በዕለተ ሰንበት ወሖሩ ኀበ ዮዳሔ ካህን።
10
ወወሀቦሙ ዮዳሔ ለመሳፍንት አርማሒሁ ለዳዊት ወንዋየ ሐቅሉ ዘሀሎ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
11
ወቆሙ ወዓሊሁ ምስለ ንዋየ ሐቅሎሙ መንገለ የማነ ቤት እስከ መንገለ ፀጋመ ቤት ዘምሥዋዕ ወዐገትዎ ለንጉሥ።
12
ወአውፅእዎ ለወልደ ንጉሥ ወአልበሶ ልብሰ ኢያዜር ዘስምዕ ወአንገሦ ወቀብኦ ወጠፍሑ እደዊሆሙ ወይቤሉ፦ ሕያው አበ ነጋሢ።
13
ወሰምዐት ጎቶልያ ድምፀ ሕዝብ እንዘ ይረውጹ ወቦአት ኀበ ሕዝብ ቤተ እግዚአብሔር።
14
ወረከበቶ ለንጉሥ ይቀውም ወያሰምክ ውስተ ዐምድ በከመ ሕጎሙ ወቅድሜሁ ይነፍሑ ቀርነ ወመዝሙራተኒ ወኵሉ ሕዝበ ምድር ይትፌሥሑ ወይነፍሑ ቀርነ ወሠጠጠት አልባሲሃ ጎቶልያ፤ ወዐውየወት ወትቤ፦ ማዕሌት መዕሌት።
15
ወአዘዞሙ ዮዳሔ ካህን ለመሳፍንት ወይቤሎሙ ለመላእክተ ሰራዊት አውፅእዋ እምውስተ አዴሮታ ወኵሉ ዘተለዋ ቅትልዎ በኀጺን፤ እስመ ካህን አዘዘ ከመ ኢይቅትልዋ በቤተ እግዚአብሔር።
16
ወአኀዝዋ ወወሰድዋ ፍኖተ አፍራስ ዘቤተ ንጉሥ ወቀተልዋ በህየ።
ዮዳሄ ያደረገው ተሐድሶ
(2ዜና. 23:16-21)
17
ወአስተካየደ ዮዳሔ ኪዳነ ማእካለ ቤተ እግዚአብሔር ወማእከለ ቤተ ንጉሥ ወማእከለ ሕዝብ ከመ ይኩኑ ሕዝበ እግዚአብሔር።
18
ወቦኡ ኵሉ ሕዝብ ዘብሔር ቤተ በዓል ወሰበርዎ ወነሰቱ ምሥዋዓቲሁ ወቀጥቀጡ አምሳሊሁ በሕቁ ወቀተልዎ ለማታን ለማሬ በዓል በቀድመ ምሥዋዕ ወሤመ ካህን መገብተ ለቤተ እግዚአብሔር።
19
ወነሥኦሙ ለመሳፍንት ለኮሪ ወለራሲን ወለኵሉ ሕዝበ ምድር ወአውጽእዎ ለንጉሥ እምቤተ እግዚአብሔር ወወሰዶ እንተ አንቀጸ ፍኖቶሙ ለወዐልተ ቤተ ንጉሥ ወአንበሮ ውስተ መንበረ ነገሥት።
20
ወተፈሥሑ ኵሉ ሕዝበ ምድር ወነበረት እንከ ሀገርኒ ዳኅነ፤ ወለጎቶልያሰ ቀተልዋ በኀጺን በቤተ ንጉሥ።
21
ወሰብዐቱ ክረምቱ ለኢዮአስ አመ ይነግሥ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 12
1
አመ ሳብዕ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዩ ነግሠ ኢዮአስ ወ፵ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ አብያ ወለተ ቤርሳቤሕ።
2
ወገብረ ኢዮአስ ጽድቀ ቅድመ እግዚአብሔር በኵሉ መዋዕል ዘመሀሮ ዮዳሔ ካህን።
3
ወባሕቱ አብያተ አማልክት ኢያሰሰለ፡ ወሕዝብኒ ህየ ዳእሙ የዐጥኑ ወይሠውዑ ውስተ ቤተ አማልክት።
4
ወይቤሎሙ ኢዮአስ ለካህናት፦ ኵሎ ወርቀ ዘይቄድሱ ወያበውኡ ለቤተ እግዚአብሔር ወወርቀኒ ዘቤዘ ወኵሎ ወርቀ ዘበፈቃዱ ያበውእ ሰብእ ለቤተ እግዚአብሔር።
5
ወይንሥኡ ካህናት ለርእሶሙ ኵሉ ብእሲ እምውስተ ተግባሩ ወለሊሆሙ ይዕቀቡ ቤዴቀ ዘበቤቱ።
6
ወእምዝ አመ ዕሥራ ወሠላስ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአስ ሶበ ርእየ ኢዮአስ ካህናት ከመ ኢዐቀቡ ቤዴቀ ዘውስተ ቤቱ።
7
ጸውዖ ኢዮአስ ንጉሥ ለዮዳሔ ካህን ወለካህናትኒ፤ ወይቤሎሙ፦ በእፎ ኢዐቀብክሙ ቤዴቀ ዘውስተ ቤት? እምይእዜ እንከ ኢትንሥኡ ወርቆ ለተግባርክሙ፤ ለቤዴቅ ዘውስተ ቤት ያብእዎ።
8
ወተካየዱ ካህናት ከመ ኢይንሥኡ እንከ ወርቀ መባእ ዘሕዝብ ወከመ ይዕቀቡ ቤዴቀ ዘውስተ ቤት።
9
ወነሥአ ዮዳሔ ካህን አሐተ ታቦተ ወሰቈራ ውስተ ሰሌዳሃ ወአንበራ ኀበ አሚቢን ውስተ ቤቱ ለመጋቤ ቤተ እግዚአብሔር ወአግብኡ ካህናት ኵሎ ወርቆ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በመድሎቱ።
10
ወሶበ ርእዩ ከመ ብዙኅ ወርቁ ዘተረክበ ውስተ ታቦት ዓርገ ጸሓፌ ንጉሥ ወካህናት ወኈለቍዎ ወርቆ ወአስርዎ ዐቍሮሙ ኵሎ ወርቀ ዘረከቡ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
11
ወአዘዘ ይንሥኡ መገብተ ቤተ እግዚአብሔር ወርቀ ዘይበውእ ለፃእፃእ ይኩኖሙ፤
12
ዘይሁቡ ለጸረብተ ዕፅ ወለነደቅት እለ የሐንጹ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወለመገይራን ወለወቀርተ እብን በዘ ይሣየጡ እብነ ውቁረ ወዕፀ ጽሩበ በዘየዐቅቡ ቤዴቀ ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወለኵሉ ፃእፃአ ቤተ እግዚአብሔር በዘ የዐቅቡ።
13
እንበለ መዓጹት ዘብሩር ዘይገብሩ ለቤተ እግዚአብሔር ወፍያላትኒ ወአቅርንትኒ ወኵሉ ንዋየ ወርቅ ወብሩር ዘይበውእ ለቤተ እግዚአብሔር።
14
አዘዘ ይመጥውዎሙ ለእለ ይገብሩ ግብሮ ወቦቱ ይዕቀቡ ቤተ እግዚአብሔር።
15
ወኢትትሓሰብዎሙ ለእሙንቱ ዕደው እለ ይነሥኡ ወርቆ ወያስተዋፅእዎ ለግብሮሙ በሃይማኖቶሙ።
16
ወወርቅሰ ዘበእንተ ኀጢአት ወዘበእንተ ንስሓኒ ዘይበውእ ለቤተ እግዚአብሔር ለካህናት ውእቱ።
17
ወበውእቱ መዋዕል ዓርገ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ ወተቃተሎሙ ለጌት ወነሥኣ ለጌት ወአስተጋብኣ ወፈነወ አዛሔል ሰራዊት ይዕርጉ ኢየሩሳሌም አቅዲሞ እምኔሁ።
18
ወነሥአ ኢዮአስ ንጉሠ ይሁዳ ዘቅድሳት ኵሎ ዘቀደሱ አበዊሁ ዮሳፍጥ ወኢዮራም ወአካዝያስ ነገሥተ ይሁዳ ወዚአሁኒ ዘቀደሰ ለሊሁ ወኵሎ ወርቀ ዘተረክበ ውስተ መዝገበ ቤተ እግዚአብሔር ወዘቤተ ንጉሥኒ ወፈነወ ለአዛሔል ንጉሠ ሶርያ ወገብአ አዛሔል ወኀደጋ ለኢየሩሳሌም።
19
ወኵሉ ነገሩ ለኢዮአስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝንቱ ውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ መዋዕሊሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
20
ወተንሥኡ አግብርቲሁ ወመከሩ ላዕሌሁ፤ ወቀተልዎ ለኢዮአስ በቤተ ማኅሎ ዘውስተ ገዳም ዘያወርድ ኅበ ሴላዕ።
21
ኢያዜክር ወልደ ኢያሙሐድ፡ ወኢያዛብድ ወልዱ ሣሜር፡ እሉ አግብርቲሁ እለ ቀተልዎ፤ ወሞተ ወቀበርዎውስተ መቃብረ አበዊሁ፡ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ አሜስያስ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 13
1
አመ ዕሥራ ወሠላስ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮያስ ወልደ አካዝያስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ዮአካስ ወልደ ኢዩ በሰማርያ ዓሠርተ ወሰብዓተ ዓመተ።
2
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ወሖረ ወተለወ ኀጢአተ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ወኢኀደገ ኪያሃ።
3
ወተምዕዐ እግዚአብሔር መዐተ ላዕለ እስራኤል ወአግብኦሙ ውስተ እዴሁ ለአዛሔል ንጉሠ ሶርያ ወውስተ እዴሁ ለወልደ አዴር ወልደ አዛሔል በኵሉ መዋዕል።
4
ወተጋነየ ዮአካዝ ለገጸ እግዚአብሔር እስመ ርእየ ሕማሞሙ ለእስራኤል እስመ ሣቀዮሙ ንጉሠ ሶርያ።
5
ወፈነወ እግዚአብሔር መድኀኒተ ለእስራኤል ወአውፅኦሙ እምውስተ እዴሆሙ ለሶርያ ወነበሩ ደቂቀ እስራኤል ውስተ አብያቲሆሙ ከመ ዘልፈ።
6
ወባሕቱ ኢኀደጉ ኀጢአተ ቤተ ኢዮርብዓም ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ወተለዉ ኪያሃ ወምሕራመ ዖምኒ ቆመ ውስተ ስማርያ።
7
እስመ አልቦ ሕዝብ ዘተረፈ ለኢዮአክስ ዘእንበለ ሐምሳ አፍራስ ወዓሠርቱ ሰረገላት ወዓሠርቱ ምእት ብእሲ አጋር እስመ ቀተሎሙ ለኵሎሙ ንጉሠ ሶርያ ወረሰዮሙ ወኬዶሙ ከመ መሬት።
8
ወኵሉ ነገሩ ለኢዮአክስ ወኵሉ ዘገብረ ወኵሉ ኀይሉ ናሁ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያት መዋዕሊሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
9
ወሰከበ ዮአክስ ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ ሰማርያ፤ ወነግሠ ዮአስ ወልዱ ህየንቴሁ።
10
ወአመ ሠላሳ ወሰብዐቱ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ዮአስ ወልደ ዮአክስ ለእስራኤል በሰማርያ ፲ወ፮ዓመተ።
11
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ወኢኀደገ ኵሎ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ወኪያሃ ተለወ።
12
ወኵሉ ነገሩ ለዮአስ ወኵሉ ዘገብረ ወኵሎ ኀይሉ ናሁ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያት መዋዕሊሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
13
ወሰከበ ዮአስ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ በሰማርያ፤ ወካልእ ኢዮርብዓም ነግሠ ወነበረ ውስተ በሰማርያ ዲበ መንበሩ።
14
ወኤልሳዕኒ ደወየ ደዌሁ ዘዘልፈ እንተ ባቲ ይመውት፤ ወወረደ ኀቤሁ ኢዮአስ ንጉሠ እስራኤል ወበከየ በቅድሜሁ ወይቤሎ፦ አባ አባ ሰረገላቲሆሙ ለእስራኤል ወአፍራሲሆሙ።
15
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ንሣእ ቀስተከ ወሐጸከ፤ ወነሥአ ቀስተ ወአሐጸ።
16
ወይቤሎ ለንጉሥ፦ ወስቅ ቀስተከ ወምስክ አሐጸከ፤ ወወሰቀ ዮአስ ወመሰከ ቀስቶ በእዴሁ፤ ወወደየ ኤልሳዕ እዴሁ ላዕለ እዴሁ ለንጉሥ።
17
ወይቤሎ፦ አርኁ መሰኮተ መንገለ ጽባሕ፤ ወአርኀወ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ንድፍ፤ ወነደፈ፤ ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ሐጸ መድኀኒቱ ለእግዚአብሔር ወሐጸ ተምውእቶሙ ለሶርያ ወትቀትሎሙ ለሶርያ እምነ አፌቅ እስከ ጽንፋ።
18
ወይቤሎ ኤልሳዕ፦ ንሣእ ቀስተ ወንድፍ ውስተ ምድር፤ ወነደፈ ንጉሥ ሥልሰ ወኀደገ።
19
ወተከዘ ብእሴ እግዚአብሔር ወይቤሎ፦ ሶበ ነደፍከ ስብዐ ወእመ አኮ ስድሰ እምቀተልኮሙ ለሶርያ ወእምአኅለቆሙ፤ ወይእዜሰ ሥልሰ ትቀትሎሙ ለሶርያ።
20
ወሞተ ኤልሳዕ ወቀበርዎ፤ ወበውእቱ መዋዕሊሆሙ ሮዱ ብሔሮሙ ሞአብ በዓመት እምድኅረ ሞተ ኤልሳዕ።
21
ወእንዘ ይቀብርዎ በኤልሳዕ አምጽኡ ካልአ ብእሴ ይቅብሩ ወሶበ ይሬእዩ ይረውድዎሙ ገደፍዎ በድኖ ለውእቱ ብእሲ ውስተ መቃብረ ኤልሳዕ ወወረደ ውእቱ በድን ላዕሰ ኤልሳዕ ወለከፎ ውእቱ በድን ለበድነ ኤልሳዕ ወሐይወ ውእቱ ብእሲ ወተንሥአ ወቆመ በእገሪሁ።
22
ወሣቀዮሙ አዛሔል ለእስራኤል በኵሉ መዋዕሊሁ ለዮአስ።
23
ወመሐሮሙ እግዚአብሔር ወተሣሀሎሙ በእንተ ማሕላሁ ዘመሐለ ለአብርሃም ወለይስሐቅ ወለያዕቆብ ወኢፈቀደ እግዚአብሔር ያጥፍኦሙ ወኢገደፎሙ እምቅድመ ገጹ።
24
ወሞተ አዛሔል ንጉሠ ሶርያ ወነግሠ ወልደ አዴር ወልዱ ህየንቴሁ።
25
ወተመይጠ ዮአስ ወልደ ዮአክስ ወሄደ አህጉሪሁ ለወልደ አዴር ወልደ አዛሔል እለ ነሥአ እምኀበ ዮአክስ አቡሁ ወአመ ተቃተሎ ሥልሰ ቀተሎ ዮአስ ወሄደ አህጉሪሆሙ ለእስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 14
1
ወአመ ካልእት ዓመተ መንግሥቱ ለዮአስ ወልደ ዮአክስ ንጉሠ እስራኤል ወነግሠ አሜስያስ ወልደ ዮአስ ንጉሠ ይሁዳ።
2
ወዕሥራ ወኅምስቱ ክረምቱ አመ ይነግሥ፤ ወዕሥራ ወተስዐተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ዮአድሞ እንተ እምኢየሩሳሌም።
3
ወገብረ ጽድቀ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወባሕቱ አኮ ከመ ዳዊት አቡሁ ወኵሎ ዘከመ ገብረ ዮአስ አቡሁ ገብረ።
4
ወአብያተ አማልክትሰ ኢያሰሰለ ወሕዝብኒ ህየ ዓዲሆሙ የዐጥኑ ወይሠውዑ ውስተ አብያተ አማልክት።
5
ወሶበ ጸንዐት መንግሥቱ ቀተሎሙ ለአግብርቲሁ እለ ቀተልዎ ለአቡሁ።
6
ወደቂቆሙ ለእለ ቀተልዎ ኢቀተሎሙ እስመ ከማሁ ጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ሕጉ ለሙሴ ዘከመ አዘዘ እግዚአብሔር ወይቤ፦ ኢይመውቱ አበው በጌጋየ ውሉዶሙ፡ ወኢይመውቱ ውሉድ በጌጋየ አበዊሆሙ፡ ኵሉ በጌጋየ ዚአሁ ይመውት።
7
ወውእቱ ቀተሎሙ ለኤዶም በርዴ እልፍ ብእሴ ወበጽሐ እስከ ጸወኖሙ እንዘ ይቀትሎሙ ወሰመዮ ቀቶሔል እስከ ዮም።
8
ወእምዝ ፈነወ አሜስያስ ሐዋርያተ ኀበ ዮአስ ወልድ ዮአክስ ወልደ ኢዩ ንጉሠ እስራኤል እንዘ ይብል፦ ነዓ ንትራአይ ገጸ በገጽ።
9
ወለአከ ዮአስ ኀበ አሜስያስ ንጉሠ ይሁዳ እንዘ ይብል፦ እቃን ዘውስተ ዕፀ ሊባኖስ ለአከ ኀበ ዕፀ ቄድሮስ ዘውስተ ሊባኖስ እንዘ ይብል፦ ሀቦ ለወልድየ ወለተከ ያውስ፤ ወመጽኡ አራዊተ ገዳም ዘውስተ ሊባኖስ ወቀተልዎ ለአቃን።
10
እስመሁ ቀተልኮሙኒ ለኢዶምያስ አዕበይከ ልበከ ወትዜኀር ንቡረከ ውስተ ቤትከ ለምንት ትትዐበይ በእከይከ እንዘእ ሀለውክሙ ትደቁ አንተኒ ወይሁዳ ምስሌከ።
11
ወአበየ ሰሚዐ አሜስያስ ወዓርገ ዮአስ ንጉሠ እስራኤል ወተራከበ ምስለ አሜስያስ ንጉሠ ይሁዳ በቤተ ሳሚስ በምድረ ይሁዳ ወተራአዩ ገጸ በገጽ።
12
ወወድቁ ይሁዳ ቅድመ እስራኤል ወጐዩ ወአተዉ አብያቲሆሙ።
13
ወለአሜስያስሰ ወልደ ዮአስ አኀዞ ዮአስ ንጉሠ እስራኤል በቤተ ሳሚስ ወአተወ ኢየሩሳሌም ወሰቀሎ ውስተ አረፍተ ኢየሩሳሌም ውስተ አንቀጸ ኤፍሬም ወሰሐበ እስከ አንቀጸ መኣዝንት አርባዕቱ ምእት በእመት።
14
ወነሥአ ወርቀ ወብሩረ ወኵሎ ንዋየ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወዘውስተ መዝገበ ቤተ ንጉሥ ወነሥአ ደቀ ፈላስያን እለ ተደመሩ ምስሌሁ ወአተወ ወተመይጠ ሰማርያ።
15
ወኵሉ ነገሩ ለዮአስ ወኵሉ ኀይሉ ወዘከመ ተቃተለ ምስለ አሜስያስ ንጉሠ ይሁዳ ናሁ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
16
ወስከበ ዮአስ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ ውስተ ሰማርያ ምስለ ነገሥተ እስራኤል ወነግሠ ኢዮራብዓም ወልዱ ህየንቴሁ።
የይሁዳ ንጉሥ አሜስያስ መሞት
(2ዜና. 25:25-28)
17
ወሐይወ አሜስያስ ወልደ ዮአስ ንጉሠ ይሁዳ ወእምድኅረ ሞተ ወልደ ዮአክስ ንጉሠ እስራኤል ዓሠርተ ወኅምስቱ ዓመተ።
18
ወኵሉ ነገሩ በአሜስያስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
19
ወዐለውዎ ማዕሌተ ሰብአ ኢየሩሳሌም ወተኀጥአ እምህየ ውስተ ለኪስ ወለአከ ንጉሠ ለኪስ ወአዴገኖ ወቀተሎ በህየ።
20
ወጸዐንዎ በድኖ ውስተ አፍራስ ወቀበርዎ ውስተ ኢየሩሳልም ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት።
21
ወአኀዝዎ ኵሎሙ ሕዝበ ይሁዳ ለአዛርያስ አሜሃ እንዘ ዓሠርቱ ወስድስቱ ክረምቱ ወአንገሥዎ ህየንተ አሜስያስ አቡሁ።
22
ወውእቱ ሐነጻ ለኤላም ወአስተጋብኣ ለይሁዳ እምድኅረ ሰከበ ንጉሥ ምስለ አበዊሁ።
23
ወአመ ዓሥሩ ወኅምስቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአሜስያስ ወልደ ዮአስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ኢዮርብዓም ወልደ ዮአስ ለእስራኤል በሰማርያ አርባዐ ወአሐደ ክረምተ ነግሠ።
24
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ወኢኀደገ ኵሎ ኀጢአቶ ለኢዮራብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
25
ውእቱ አቀመ ደወሎሙ ለእስራኤል እምፍኖተ ኤማት እስከ ባሕር ዘዐረብ በከመ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ዘከመ ነበበ በእደ ገብሩ ዮሐና ወልደ አማቴ ነቢይ ዘውስተ ጌድ ዘኮቤር።
26
እስመ ርእየ ሕማሞሙ እግዚአብሔር ለእስራኤል መራር ፈድፋደ ወውኅዱሂ ወተገድፉሂ ወኀጥኡ ዘይረድኦሙ ለእስራኤል።
27
ወኢነበበ እግዚአብሔር ከመ ይደምስስ ዘርኦሙ ለእስራኤል እምታሕተ ሰማይ ወአድኀኖሙ በእደ ኢዮርብዓም ወልደ ዮአስ።
28
ወኵሉ ነንሩ ለኢዮራብዓም ወኵሉ ዘንብረ ወኵሉ ኀይሉ ወኵሉ ፀብኡ ወዘከመ አስተጋብኦሙ ለኤማት ወለደማስቆ አምእስራኤል ለይሁዳ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
29
ወሰከበ ኢዮርብዓም ምስለ አበዊሁ ምስለ ነገሥተ እስራኤል ወነግሠ ዘካርያ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 15
1
ወአመ ዓሥሩ ወሰብዐቱ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮርብዓም ንጉሠ እስራኤል ነግሠ አዛርያስ ወልደ አሜስያስ ንጉሠ ይሁዳ።
2
ወዓሠርቱ ወስድስቱ ክረምቱ ለአዛርያስ አመ ይነግሥ፤ ሐምሳ ወክልኤተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ከልያ እንተ ኢየሩሳሌም።
3
ወገብረ ጽድቀ በቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ዘከመ ገብረ አሜስያስ አቡሁ።
4
ወአብያተ አማልክትሰ ኢያሰሰለ፤ ዓዲሆሙ ሕዝብ ህየ የዐጥኑ ወይሠውዑ ውስተ አብያተ አማልክት።
5
ወገሰሶ እግዚአብሔር ለንጉሥ ወአኀዞ ለምጽ እስከ አመ ሞተ ወነግሠ እምቤተ አፍሶት ወዮናታን ወልደ ንጉሥ የዐቅብ ቤቶ ወይኴንን አሕዛበ ምድር።
6
ወኵሉ ነገሩ ለአዛርያስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
7
ወስከበ አዛርያስ ምሰለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት ወነግሠ ዮናታን ወልዱ ህየንቴሁ።
8
ወአመ ሠላሳ ወሰመንቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአዛርያስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ አዜኬርያስ ወልደ ኢዮርብዓም ለእስራኤል በሰማርያ ስድስተ አውራኀ።
9
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር በከመ ገብሩ አበዊሁ ወኢኀደገ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
10
ወዐለውዎ ሴሎም ወልደ ኢያቢሶ ወበላዓን ወሴሎም አቡሁ ቀተልዎ ወነግሠ ሴሎም ህየንቴሁ።
11
ወኵሉ ነገሩ ለአዜኬርያስ ናሁ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
12
ወዝንቱ ቃለ እግዚአብሔር ዘይቤሎ ለኢዩ፦ እስከ ራብዕ ትውልድከ ይነብሩ ውስተ መንበረ እስራኤል፤ ወከማሁ ኮነ።
13
ወነግሠ ሴሎም ወልደ ያቤሳ፤ አመ ሠላሳ ወተስዑ ዓመተ መንግሥቱ ለአዛርያ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ሴሎም አሐደ አውራኅ በሰማርያ።
14
ወዓርገ ምናሔም ወልደ ጌዱ እምተርሲላቅ ወሖረ ሰማርያ ወቀተሎ ለሴሎም ወልደ ያቤሶ በሰማርያ።
15
ወኵሉ ነገሩ ለሴሎም ወማዕሌቱኒ ዘዐለወ ናሁ ዝንቱ ውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
16
ወእምዝ ቀተሎሙ ምናሔም ለቴርሳ ወኵሎሙ ዘውስተ ቴርሳ ወለኵሉ አድያሚሆሙ ወዘእምቴርሳ እስመ ኢያርኀውዎ ወኵሎሙ እለ ሀለዉ ውስቴታ ወፅኑሳቲሆሙኒ ነፀሮን።
17
ወአመ ሠላሳ ወተስዓቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአዛርያስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ምናሔም ወልደ ጊዱ ለእስራኤል ዓሠርተ ክረምተ በሰማርያ።
18
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወኢኀደገ ኵሎ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
19
ወበመዋዕሊሁ ዓርገ ፎሐ ንጉሠ ፋርስ ውስተ ውእቱ ብሔር ወወሀቦ ምናሔም ለፉሐ ዓሠርተ ምእት መካልየ ብሩር ከመ ይኅበር ምስሌሁ።
20
ወአዘዞሙ ምናሔም ለእስራኤል የሀብዎ ብዙኀ ብሩረ ለንጉሠ ፋርስ ያስተዋፅኡ ሎቱ ብእሲ ብእሲ በበሐምሳ ሰቅሎን ወኢቦአ ንጉሠ ፋርስ ወኢነበረ ውስተ ውእቱ ብሔር።
21
ወኵሉ ነገሩ ለምናሔም ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
22
ወሰከበ ምናሔም ምስለ አበዊሁ ወነግሠ ፋቈስያስ ወልዱ ህየንቴሁ።
23
ወአመ ኀምሳ ዓመተ መንግሥቱ ለአዛርያስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ፋቄስያስ ወልደ ምናሔም ለእስራኤል በሰማርያ ፪ዓመተ።
24
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወኢኀደገ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
25
ወዐለዎ ፋቂሔ ወልደ ሮሜልዩ ወዓሊሁ ወቀተስመ በሰማርያ በቅድመ ቤተ ንጉሥ ምስለ አርጎብ ወምስለ አርያ ወምስሌሁ ሐምሳ ብእሲ እምደቀ ገለዓድ ወቀተሎ ወነግሠ ህየንቴሁ።
26
ወኵሉ ነገሩ ለፋቄስያስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
27
ወአመ ሐምሳ ወክልኤቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአዛርያስ ንጉሠ ይሁዳ ነግሠ ፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ለእስራኤል በሰማርያ ዕሥራ ክረምተ።
28
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወኢኀደገ ኀጢአቶ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል።
29
በመዋዕሊሁ ለፋቁሔ መጽአ ተልገተፌለሰር ንጉሠ ፋርስ ወነሥኦ ለናይን ወለአቤል ወለዘምሕኮ ወለዘአንዮኅ ወለቄኔዝ ወለአሶር ወለገለአድ እንተ ገሊላ ወኵሎ ምድረ ንፍታሌም ወአፍለሶሙ ብሔረ ፋርስ።
30
ወዐለዎ ማዕሌተ ሆሴዕ ወልደ ኤላ ለፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ወቀተሎ ወነግሠ ህየንቴሁ አመ ዕሥራ ዓመቱ ለዮናታን ወልደ አዛርያስ።
31
ወኵሉ ነገሩ ለፋቁሔ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ እስራኤል።
የይሁዳ ንጉሥ ኢዮአታም
(2ዜና. 27:1-9)
32
አመ ክልኤት ዓመተ መንግሥቱ ለፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ንጉሠ እስራኤል ነግሠ ዮአታም ወልደ አዘርያስ ንጉሠ ይሁዳ።
33
እንዘ ዕሥራ ወኅምስቱ ክረምቱ አመ ይነግሥ፤ ወዓሠርተ ወስድስቱ ክረምተ ነግሁ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ዔሩሳ ወለተ ሳዱቅ።
34
ወገብረ ሠናየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ኵሎ ዘከመ ገብረ አዛርያስ አቡሁ።
35
ወባሕቱ ቤተ አማልክት ኢያሰሰለ ወዓዲሆሙ ሕዝብ ይሠውዑ ወየዐጥኑ ውስተ አብያተ አማልክት ወውእቱ ሐነጸ አንቀጸ ቤተ እግዚአብሔር ላዕሌየ።
36
ወኵሉ ነገሩ ለዮአታም ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነዚያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
37
ወይእተ አሚረ አኀዘ ይፈንዎ እግዚአብሔር ለረዐሶን ንጉሠ ሶርያ ወፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ውስተ ኢየሩሳሌም።
38
ወሰከበ ኢዮአታም ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት አቡሁ ወነግሠ አካዝ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 16
1
ወአመ ዓሥሩ ወሰቡዕ ዓመተ መንግሥቱ ለፋቁሔ ወልደ ሮሜልዩ ነግሠ አካዝ ወልደ ዮአታም ንጉሠ ይሁዳ።
2
ወዕሥራ ክረምቱ አመ ይነግሥ አካዝ ወዓሠርተ ወስድስተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወኢገብረ ሠናየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር አምላኩ ወኢኮነ ምእመነ ከመ ዳዊት አቡሁ።
3
ወሖረ በፍኖተ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ንጉሠ እስራኤል ወወልዶ ሦዐ በእሳት ለርኵሶሙ ለአሕዛብ እለ አሰሰለ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ለእስራኤል።
4
ወሦዐ ወዐጠነ ሎሙ ውስተ አብያተ አማልክት ወውስተ አውግር ወታሕተ ኵሉ ዖም ጽፉቅ።
5
ወይእተ አሚረ ዐርጉ ረአሶን ንጉሠ ሶርያ ወፋቁሔኒ ወልደ ሮሜልዩ ንጉሠ እስራኤል ላዕለ ኢየሩሳሌም ከመ ይትቃተልዎሙ ወተቃተልዎ ለአካዝ ወስእኑ መዊኦቶ።
6
ወይእተ ዕለተ አግብአ ሎሙ ረአሶን ንጉሠ ሶርያ ኤላተ ለሶርያ ወአውፅኦሙ በአይሁድ እምኤላት ወሰብአ ኤዶምያስ ገብኡ ውስተ ኤላት ወነበፋ ህየ እስከ ዮም።
7
ወለአከ አካዝ ሐዋርያተ ኀበ ተልጌልፌልሶር ንጉሠ ፋርስ እንዘ ይብል፦ ገብርከኒ ወወልድከኒ አነ፡ ዕረግ ወአድኅነኒ እምነ እዴሁ ለንጉሠ ሶርያ ወእምእዴሁ ለንጉሠ እስራኤል እለ ተንሥኡ ላዕሌየ።
8
ወነሥአ አካዝ ወርቀ ወብሩረ ዘተረክበ ውስተ መዛግብተ ቤተ እግዚአብሔር ወዘቤተ ንጉሥ ወፈነወ ሎቱ ለንጉሥ አምኃሁ።
9
ወአሆ ይቤሎ ንጉሠ ፋርስ፤ ወዓርገ ንጉሠ ፋርስ ውስተ ደማስቆ ወነሥኦሙ ወአፍለሶሙ ወቀተሎ ለረአሶን።
10
ወሖረ አካዝ ንጉሥ ወተቀበሎ ለቴልገፌልሶር ንጉሠ ፋርስ ውስተ ደማስቆ ወርእየ በህየ መሥዋዕተ በደማስቆ ወፈነወ አካዝ ንጉሥ ኀበ አርያ ካህን አርአያሁ ለውእቱ መሥዋዕት ወሥርዐተ ኵሉ ግብረቱ።
11
ወሐነጸ አርያ ካህን ምሥዋዐ ኵሎ ዘከመ ፈነወ ሎቱ ንጉሥ አካዝ እምደማስቆ።
12
ወርእዮ ንጉሥ ለውእቱ ምሥዋዕ ወዓርገ ውስቴቱ።
13
ወዐጠነ ወሦዐ ወአውጽሐ ወከዐወ ደመ መሥዋዕተ ሰላም ውስተ ምሥዋዕ።
14
ምሥዋዕኒ ዘብርት ዘቅድመ እግዚአብሔር አሰሰለ እምቅድመ ቤተ እግዚአብሔር እማእከለ ምሥዋዕ ወአንበሮ መንገለ ደቡቡ ለምሥዋዕ።
15
ወአዘዞ አካዝ ንጉሥ ለእርያ ካህን ወይቤሎ፦ ላዕለ ምሥዋዕ ዘየዐቢ ሡዕ መሥዋዕተ ነግህ ወመሥዋዕተ ሰርክ ወመባአ ንጉሥሰ ወመሥዋዕቶ ወመሥዋዕተ ኵሉ ሕዝብ ወመባኦሙ ወሞጻሕቶሙ ወኵሎ ደመ መሥዋዕት ወኵሎ ደመ መባኦሙ ትክዑ ዲቤሁ ወምሥዋዕሰ ዘብርት ይኩነነ ለነግሀ ነግህ።
16
ወገብረ አርያ ካህን ኵሎ ዘከመ አዘዞ አካዝ ንጉሥ።
17
ወዐጸወ ንጉሥ ኵሎ መብዐለ ሜክኖት ወአሰሰለ እምኔሆሙ ማዕከከ ወባሕረኒ ነሠተ ወአውረዶ እምላዕለ አልህምተ ብርት እለ መትሕታ ወገብረ ዘእብን ምንባራ።
18
ወመሰረተ ምንባራኒ ሐነጸ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወሙባኡ ለንጉሥ ወዘአፍአኒ አግብአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጹ ለንጉሠ ፋርስ።
19
ወኵሉ ነገሩ ለአካዝ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
20
ወሰከበ አካዝ ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ ሕዝቅያስ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 17
1
ወአመ ዓሠርቱ ወካልእ ዓመተ መንግሥቱ ለአካዝ ንጉሠ ይሁደ ነግሠ ሆሴዕ ወልደ ኤላ በሰማርያ ለእስራኤል ተስዓተ ዓመተ።
2
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወባሕቱ ኢከመ ነገሥተ እስራኤል እለ እምቅድሜሁ።
3
ወላዕሌሁ ወዓርገ ስልምናሶር ንጉሠ ፋርስ ወኮኖ ሆሴዕ ገብረ፤ ወአግብአ ሎቱ መሀና።
4
ወረከበ ዕልወተ ንጉሠ ፋርስ በሆሴዕ እስመ ፈነወ ሐዋርያተ ኀበ ሰጎል ንጉሠ ግብፅ ወኢያምጽአ ሎቱ መሀና ለንጉሠ ፋርስ በውእቱ ዓመት ወተቃተሎ ንጉሠ ፋርስ ወአሰሮ ውስተ ቤተ ሞቅሕ።
5
ወዓርገ ንጉሠ ፋርስ ውስተ ኵሉ ምድር ወዓርገ ውስተ ሰማርያ ወተቃተለ ሠለስተ ዓመተ።
6
ወአመ ተስዕ ዓመተ መንግሥቱ ለሆሴዕ ነሥኣ ንጉሠ ፋርስ ለሰማርያ ወአፍለሶሙ ለእስራኤል ብሔረ ፋርስ ወአንበሮሙ ውስተ አላሔ ወውስተ አቦር አፍላገ ጎዛን ወውስተ አድባረ ሜዶን።
7
ወአመ ይኤብሱ ደቂቀ እስራኤል ለእግዚአብሔር አምላኮሙ ዘአውፅኦሙ አምድረ ግብፅ እምታሕተ እዴሁ ለፈርዖን ንጉሠ ግብፅ ወኢፈርህዎ ለእግዚአብሔር ወአምላኩ ባዕደ አማልክተ፤
8
ወሖሩ በሕገ አሕዛብ እለ አሰሰለ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል ወኵሉ ዘገብሩ ነገሥተ እስራኤል።
9
ወኵሉ ዘፈጠሩ ነገረ ደቂቀ እስራኤል ዘኢይፈቅድ እግዚአብሔር አምላኮሙ ወሐነጹ ሎሙ አብያተ አማልክት ውስተ ኵሉ አህጉሪሆሙ እምነ ማኅፈዶሙ ለሰብአ ዐይን እስከ አህጉረ ቅጽር።
10
ወገብሩ ሎሙ ምስለ ወአምለኩ ወአሕረሙ ዖመ ውስተ ኵሉ አድባር ነዋኅት ወአውግር ወታሕተ ኵሉ ዖም ጽፉቅ።
11
ወዐጠኑ ህየ ውስተ ኵሉ አብያተ አማልክቲሆሙ በከመ አሕዛብ እለ አሰሰለ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ወገብሩ ምሕራማተ ወጸቈኑ ከመ ያምዕዕዎ ለእግዚአብሔር።
12
ወተቀንዩ ለአማልክት ዘይቤሎሙ እግዚአብሔር፦ ዑቁ ኢትግበሩ ዘነገረ።
13
ወአስምዐ እግዚአብሔር ለእስራኤል ወለይሁዳ በአደ ኵሎሙ ነቢያቲሁ እንዘ ኵሎሙ ይሰምዑ፤ ወይቤሎሙ፦ ተመየጡ እምፍኖትክሙ እኪት ወዕቀቡ ፍናውየ ወትእዛዝየ ወኵነኔየ ወኵሎ ሕግየ ዘአዘዝክዎሙ ለአበዊክሙ ወኵሎ ዘለአኩ ሎሙ ምስለ አግብርትየ ነቢያት።
14
ወኢሰምዑ ወአጽንዑ ዘባናቲሆሙ እምዘባናተ አበዊሆሙ።
15
ወኵሎ ኪዳነ ዘተካየዶሙ ኢዐቀቡ ወተለዉ ከንቶ ወኮኑ ከንቶ ወተለዉ አሕዛበ እለ ዓውዶሙ ዘአዘዞሙ እግዚአብሔር ከመ ኢይግበሩ ከማሆሙ።
16
ወኀደጉ ትእዛዘ እግዚአብሔር አምላኮሙ ወገብሩ ሎሙ ስብኮ ፪እጐልተ ወገብሩ ሎሙ ምሕራማተ ዖም ወሰገዱ ለኵሉ ኀይለ ሰማይ ወአምላክዎ ለበዓል።
17
ወሦዑ ሎሙ ደቂቆሙ ወአዋልዲሆሙ በእሳት ወያስተቃስሙ ወያሰግሉ ወተሠየጡ ከመ ይግበሩ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ወከመ ያምዕዕዎ።
18
ወተምዐ እግዚአብሔር ፈድፋደ ላዕለ እስራኤል ወገደፎሙ እምቅድመ ገጹ ወኢተርፉ እንበለ ነገደ ይሁዳ ባሕቲቶሙ።
19
ወይሁዳኒ ኢዐቀቡ ትእዛዘ እግዚአብሔር አምላኮሙ ወሖሩ በግዕዞሙ ለእስራኤል ዘገብሩ ወኀደግዎ ለእግዚአብሔር።
20
ወተምዕዐ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ ዘርአ እስራኤል ወሆኮሙ ወአግብኦሙ ውስተ እዴሆሙ ለእለ ይትማሠጥዎሙ እስከ ገደፎሙ እምቅድመ ገጹ።
21
ወሰጠጡ እስራኤል መንግሥተ እምቤተ ዳዊት ወአንገሥዎ ለኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ወአኅደጎሙ ለእስራኤል ተሊዎቶ ለእግዚአብሔር ወአስሐቶሙ በዓቢይ ጌጋይ።
22
ወተለዉ ደቂቀ እስራኤል ኵሎ ኀጢአቶ ለኢዮርብንም ዘገብረ ወኢኀዶጉ ኪያሁ።
23
ወኢኀደጉ ኪያሁ እስከ ገደፎሙ እግዚአብሔር ለእስራኤል እምቅድመ ገጹ በከመ ነበበ እግዚአብሔር በእደ ኵሉ አግብርቲሁ ነቢያት፤ ወፈለሱ እስራኤል እምብሔሮሙ ለብሔረ ፋርስ እስከ ዮም።
24
ወወሰዶሙ ንጉሠ ፋርስ እምባቢሎን ለአኩንታ ወእምነ ኤላ ወእምኤማት ወሴፋራሔም ወአንበሮሙ ውስተ አህጉረ ሰማርያ ህየንቴሆሙ ለደቂቀ እስራኤል ወወረስዋ ለሰማርያ ወተካፈልዋ ወነበሩ ውስተ አህጉሪሃ።
25
ወእምዝ በቀዳሚ ንብረቶሙ ኢፈርህዎ ለእግዚአብሔር ወፈነወ እግዚአብሔር ዐናብስተ ላዕሌሆሙ ወቀተልዎሙ።
26
ወይቤልዎ ለንጉሠ ፋርስ፦ እልክቱ አሕዛብ እለ አፍለስከ ወአንበርከ ውስተ አህጉረ ሰማርያ ወኢያእመሩ ሕጎ ለአምላከ ውእቱ ብሔር ወፈነወ ዐናብስተ ላዕሌሆሙ ወበልዕዎሙ ወቀተልዎሙ እስመ ኢያእመሩ ሕጎ ለአምላከ ውእቱ ብሔር።
27
ወአዘዘ ንጉሠ ፋርስ፦ ይንሥኡ እምውስተ አይሁድ አሐደ ካህነ ወይሰዱ ወያንብሮ ምስሌሆሙ ወይምሀሮሙ ሕጎ ለአምላከ ውእቱ ብሔር።
28
ወወሰዱ አሐደ ካህነ እምውስተ እለ አፍለሱ እምሰማርያ ወአንበርዎ ውስተ ቤቴል ወመሀሮሙ ውእቱ ካህን ከመ ይፍርህዎ ለእግዚአብሔር።
29
ወገብሩ በበሕዘቢሆሙ አማልክቲሆሙ ወአንበርዎሙ ውስተ አብያተ አማልክት ዘገብሩ ሰብአ ሰማርያ ወበበ ሕዘቢሆሙ ወአህጉሪሆሙ እለ ውስቴቶን ይነብሩ።
30
ወሰብአ ባቢሎን ገብርዋ ለሰከተቤናሆን፤ ወሰብአ ኵቱ ገብርዋ ለኤርጌት፤ ወሰብአ ኤማት ገብርዋ ለኤሴማት።
31
ወሰብአ ኤዌዎን ገብርዋ ለኤብላዘር ወለትርቃት፤ ወሰብአ ሌፍሮን በኀበ ሦዑ ውሉዶሙ ባእሳት ለአድራሜሌክ ወእኔሜሌክ አማልክተ ሴፋርም።
32
ወተፀምዱ ለእግዚአብሔር እሙንቱ ወአማልክቲሆሙ አንበሩ ውስተ አብያት ዘሰማርያ ዘአማልክቲሆሙ በበሕዘቢሆሙ ለለአህጉሪሆሙ።
33
ወፈርሁዎ እግዚአብሔር ወአንበሩ ማርያቲሆሙ ለአማልክቲሆሙ፤ ወበውስተ አብያተ አማልክቲሆሙ ገበሩ ሎሙ፤
34
ያመልኩ በሕገ አሕዛብ እለ አፍለሱ በህየ እስከ ዮም፤ ወኢይፈርህዎ እሙንቱ ወለሊሆሙ ይገብሩ በሕጎሙ ዘያለምዱ ወበሕገ እግዚአብሔር፤ ወበትእዛዙ ዘአዘዞሙ ለደቂቀ ያዕቆብ ወሰመዮ ስሞ እስራኤል።
35
ወተካየደ እግዚአብሔር ኪዳነ ምስሌሆሙ ወአዘዞሙ ወይቤሎሙ፦ ኢትፍርሁ ባዕደ አማልክተ ወኢትስግዱ ሎሙ ወኢታምልክዎሙ ወኢትሡቡ ሎሙ።
36
ዘእንበለ ለእግዚአብሔር ዘአውጽአክሙ እምድረ ግብፅ በዓቢይ ኀይል ወበመዝራዕቱ ልዑል ሎቱ ፍርህዎ ወሎቱ ስግዱ፤ ወሎቱ ሡዑ።
37
ወዕቀቡ ኵሎ ኵነኔሁ ወሕጎ ወትእዛዞ ዘጸሐፈ ለክሙ ከመ ትግበርዎ ኵሎ መዋዕሊክሙ ወኢትፍርሁ ባዕደ አማልክተ።
38
ወኢትርስዑ ኪዳነ ዘተካየደክሙ ወኢትፍርሁ ባዕደ አማልክተ።
39
ዘእንበለ ለእግዚአብሔር አምላክክሙ ኪያሁ ፍርህዎ ወውእቱ ያድኅነክሙ እምነ ኵሉ ፀርክሙ።
40
ወኢያድምዑ ወኢሰምዑ ዘእንበለ ዳእሙ ሕጎሙ ዘቀዳሚ ከመ ይገብሩ እሙንቱ።
41
ወነበሩ እሉ ሕዝብ እንዘ ይፈርህዎ ለእግዚአብሔር ወለአማልክቲሆሙ ይትቀነዩ ወውሉዶሙኒ ወውሉደ ውሉዶሙኒ በከመ ገብሩ አበዊሆሙ ገብሩ እሙንቱኒ እስከ ዮም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 18
1
ወአመ ሣልስ ዓመተ መንግሥቱ ለሆሴዕ ወልደ ኤላ ንጉሠ እስራኤል ነግሠ ሕዝቅያስ ወልደ አካዝ ንጉሠ ይሁዳ።
2
እንዘ ዕሥራ ወኅምስቱ ክረምቱ አመ ነግሠ ወዕሥራ ወተስዓተ ክራማተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ ሀቡ ወለተ ዘካርያ።
3
ወገብረ ጽድቀ በቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወኵሎ ዘከመ ገብረ ዳዊት አቡሁ።
4
ወውእቱ ነሠተ አብያተ አማልክት ወሰበረ ኵሎ ምስለ ወሠረወ ምሕራማቲሆሙ ወአርዌ ምድርኒ ዘገብረ ሙሴ እስመ እስከ ይእቲ ዕለት ነበሩ እንዘ የዐጥኑ ሎቱ ደቂቀ እስራኤል ወሰመይዎ ኔስታሊ በእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
5
ወውእቱሰ ተአመነ በእግዚአብሔር ወአልቦ ዘኮነ ከማሁ በውስተ ነገሥተ ይሁዳ ወኢእለ እምቅድሜሁ።
6
ወተለዎ ለእግዚአብሔር ወኢኀይጎ ወዐቀበ ትእዛዞ ዘአዘዘ ሙሌ።
7
ወሀለወ እግዚአብሔር ምስሌሁ በኵሉ ዘገብረ ወአፅረርዎ ለንጉሠ ፋርስ ወኢተቀንዩ ሎቱ።
8
ወውእቱ ቀተሎሙ ለኢሎፍሊ እስከ ጋዛ ወእስከ አድያሚሃ እማኅፈደ ሰብአ ዐይን እስከ ሀገረ ቅጽር።
9
ወአመ ራብዕ ዓመተ መንግሥቱ ለሕዝቅያስ ወሰቡዑ ለሆሴዕ ወልደ ኤላ ንጉሠ እስራኤል ወዓርገ ስልምናሶር ንጉሠ ፋርስ ላዕለ ሰማርያ።
10
ወአግረሮሙ በሣልስ ዓመት አመ ሳድስ ዓመተ መንግሥቱ ለሕዝቅያስ ወበታስዕ ዓመተ መንግሥቱ ለሆሴዕ ንጉሠ እስራኤል ነሥኦሙ ለሰማርያ።
11
ወአፍለሶሙ ንጉሠ ፋርስ ለሰማርያ ብሔረ ፋርስ ወአንበሮሙ ውስተ ኤላ ወውስተ አብዮር አፍላገ ጎዞር ወውስተ በሓውርተ ሜዶን።
12
እስመ ኢሰምዑ ቃለ እግዚአብሔር አምላኮሙ ወኀደጉ ኪዳኖ ኵሎ ዘአዘዞ ለሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚአብሔር ወአበዩ ገቢረ።
አሦራውያን በኢየሩሳሌም ላይ አደጋ ለመጣል መዛታቸው
(2ዜና. 32:1-19፣ ኢሳ. 36:1-22)
13
ወአመ ዓሡሩ ወረቡዕ ዓመተ መንግሥቱ ለሕዝቅያስ ዓርገ ሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ ላዕለ አህጉረ ይሁዳ ዓበይት ወነሥአ።
14
ወለአከ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ሐዋርያተ ኀበ ንጉሠ ፋርስ ውስተ ለኪስ እንዘ ይብል፦ ምንተ አበስኩ እቱ ወኅድገኒ፤ ዘአጾርከኒ እጸውር፤ ወአገበሮ ንጉሠ ፋርስ ለሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ሠለስተ ምእተ መክሊተ ብሩር ወሠላሳ መክሊተ ወርቅ።
15
ወወሀበ ሕዝቅያስ ኵሎ ወርቀ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወዘውስተ መዛግብተ ቤተ ንጉሥ።
16
ወይእተ አሚረ ሰበረ ሕዝቅያስ ኆኅተ ቤተ እግዚአብሔር ወአቅፈለ በወርቁ መናብርተ ምስማክ ወወሀቦ ለንጉሠ ፋርስ።
17
ወፈነዎሙ ንጉሠ ፋርስ ተንተንሃ ወረፋርሶሃ ወረፋስቃንሃ እምለኪስ ምስለ ብዙኅ ሰራዊቱ ኀበ ሕዝቅያስ ንጉሥ ውስተ ኢየሩሳሌም ወዐርጉ ወበጽሑ ኢየሩሳሌም ወቆሙ ኀበ ሙሓዘ ማይ ዘምጥማቃት ላዕላይ መንገለ ፍኖተ ዐጸዱ ለገናፊ።
18
ወጸውዕዎ ለሕዝቅያስ ወወጽኡ ኀቤሆሙ ኤልያቄም ወልደ ኬልቅዩ መጋቢ ወሳምናስ ጸሓፊ ወዮሳፍጥ መዘክር።
19
ወይቤሎሙ ራፍስቂስ፦ በልዎ ለሕዝቅያስ፦ ከመዝ ይቤ ንጉሥ ዓቢይ ንጉሠ ፋርስ፦ ምንት ዝንቱ በዘ ተአመንከ?
20
በነገርከ ወበምክርኑ ወአኮ በኀይላ ቀትል ወይእዜኒ በመኑ ተአሚነከ ዐለውከኒ?
21
ወይእዜሰ ተአመንከ በበትር ባሕሩስ ቅጥቁጥ በግብፅ እንተ እመ ተመርጐዘ ባቲ ብእሲ ይሰበር ወይበውእ ስርዋጽ ውስተ እዴሁ ወያቁስሎ፤ ከማሁ ውእቱ ፈርዖን ንጉሠ ግብፅ ለኵሎሙ እለ ይትዌከሉ ቦቱ።
22
ወዝኒ ዘትብል፦ በእግዚአብሔር አምላኪየ ተወከልኩ፤ አኮኑ ውእቱ ዘነሠተ ሕዝቅያስ አብያቲሁ ወምሥዋዓቲሁኒ፤ ወይቤሎሙ ለአይሁድ ወለኢየሩሳሌም፦ ቅድመዝ ምሥዋዕ ስግዱ በኢየሩሳሌም።
23
ወይእዜኒ ነዓ ኀበ እግዚእየ ንጉሠ ፋርስ ወእሁበከ ዕሥራ ምእት አፍራሰ ወአምጽኡ ዘይክል ተጽዕኖቶን።
24
ወእፎ እንከ ትመይጡ ገጸ አሐዱ መልአክ ገብረ እግዚእየ እምውስተ እለ ይትነአሱ ወተአመንከ በግብፅ በሰረገላት ወበአፍራስ።
25
ወይእዜኒ ቦኑ ዘእንበለ ትአዛዘ እግዚአብሔር ዐረግነ ውስተዝ ብሔር ንትቃተሎ? እግዚአብሔር ይቤለነ፦ ዕረጉ ውስተዝ ብሔር ወቅትልዎ።
26
ወይቤልዎ ኤልያቂም ወልደ ኬልቅዩ ወሰምናስ ወዮሳፍጥ ለራፍስቂስ፦ ሱርስተ ተናገር ምስለ አግብርቲከ እስመ ንሰምዕ ንሕነ ወኢትትናገረነ ዕብራይስጥ ለምንት ትትናገር በዘይሰምዑ ሕዝብ እለ ውስተ አረፍት።
27
ወይቤሎሙ ረፋስቂስ፦ ቦኑ ኀበ እግዚእክሙ ፈነወኒ እግዚእየ እንግሮ ዘነገረ አኮኑ ኀበ እሉ ዕደው እለ ይነብሩ ውስተ አረፍት ከመ ይብልዑ ኵስሖሙ ወይስተዩ ሥንቶሙ ምስሌክሙ።
28
ወቆመ ረፋስቂስ ወጸርኀ ሎሙ በነገረ ዕብራይስጥ ወይቤሎሙ፦ ስምዑ ቃሎ ለዓቢይ ንጉሠ ፋርስ፤
29
ከመዝ ይቤ ንጉሥ፦ ኢያስሕትክሙ ሕዝቅያስ በነገር፤ ኢይክል አድኅኖተክሙ እምእዴየ።
30
ወኢያስተሰፉክሙ ሕዝቅያስ ኀበ እግዚአብሔር እንዘ ይብል፦ ያድኀነክሙ እግዚአብሔር ወኢይክል ንጉሠ ፋርስ ነሢኦታ ለዛቲ ሀገር።
31
ኢትስምዕዎ ለሕዝቅያስ፤ ከመዝ ይቤ ንጉሠ ፋርስ፦ ምስሌየ ግበሩ ስንዓ ወፃኡ ኀቤየ ወኵልከሙ ትሰትዩ ወይነክሙ፤ ወትበልዑ በለስክሙ ወትሰትዩ ማየ ዐዘቃቲክሙ።
32
እስከ እመጽእ ወእወስደክሙ ውስተ ብሔር ዘከመ ብሔርክሙ ብሔረ ሥርናይ ወወይን ወእክል ወቅብእ ወመዓር ወተሐይዉ ወኢትመውቱ ወኢትስምዕዎ ለሕዝቅያስ እስመ ያስሕተክሙ ወይብለክሙ እግዚአብሔር ያድኅነክሙ።
33
ቦኑ እምውስተ አማልክተ አሕዛብ ዘአድኀንዎሙ ብሔሮሙ እምእዴሁ ለንጉሠ ፋርስ?
34
አይቴ እሙንቱ አምላከ ኤመት ወአርፍድ? ወአይቴ ውእቱ አምላከ ሴፋርሔም ከመ እፎ ዘኢያድኀና ለሰማርያ እምእዴየ?
35
መኑ እምውስተ ኵሉ አማልክት ዘአድኀነ ብሔር እምእዴየ?
36
ወአርመሙ ወኢያውሥእዎ ቃለ፤ እስመ አዘዞሙ ንጉሥ ከመ ኢያውሥእዎ።
37
ወቦአ ኤልያቄም ወልደ ኬልቅዩ መጋቢ ወሳምናስ ጸሓፊ ወዮአስ ወልደ ሳፍን መዘክር ኀበ ሕዝቅያስ እንዘ ሥጡጥ አልባሲሆሙ ወነገርዎ ቃለ ረፋስቂስ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 19
1
ወሶበ ሰምዐ ንጉሥ ሕዝቅያስ ሠጠጠ አልባሲሁ ወለብበ ሠቀ ወቦአ ቤተ እግዚአብሔር።
2
ወለአኮሙ ለኤልያቄም መጋቢ፤ ወለስምናስ ጸሓፊ ወለሊቃነ ካህናት እንዘ ልቡሳነ ሠቀ ኀበ ኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞጽ።
3
እንዘ ይብል፦ በልውዎ ከመዝ ይቤ ሕዝቅያስ፦ ዕለተ ምንዳቤ ዮም ወዕለተ መንሱት ወመቅሠፍት ዛቲ ዕለት እስመ አኀዛ ማሕምም ለእንተ ትወልድ ወኀይለ አልባቲ።
4
እመቦ ከመ ይስማዕ እግዚአብሔር አምላክ ንባቦ ለረፋስቂስ ኵሎ ዘነበበ ዘለአከ ንጉሠ ፋርስ እግዚኡ ከመ ይፀርፍ ላዕለ እግዚአብሔር ሕያው ወያስተሐቅሮ በነገር ዘሰምዐ እግዚአብሔር አምላክከ ወጸሊ ላዕሌነ ለእለ ተረፍነ።
5
ወበጽሑ ደቀ ንጉሥ ሕዝቅያስ ኀበ ኢሳይያስ።
6
ወይቤሎሙ ኢሳይያስ፦ በልዎ ለእግዚእክሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትፍራህ እምቅድመ ገጹ ለዝ ነገር ዘሰማዕከ ዘፀረፋ ደቁ ለንጉሠ ፋርስ።
7
ናሁ አነ እፌኑ መንፈሰ ላዕሌሆሙ ወይሰምዑ ዜና ወይገብኡ ብሔሮሙ ወእቀትሎሙ በብሔሮሙ በኲናት።
አሦራውያን ሌላ የዛቻ መልእክት መላካቸው
(ኢሳ. 37:8-20)
8
ወገብአ ረፋስቂስ ወረከቦ ለንጉሥ ይትቃተል ምስለ ሎምና እስመ ሰምዐ ከመ አፅረሩ እምነ ለኪስ።
9
ወሰምዐ በእንተ ታራ ንጉሠ ኢትዮጵያ ወይቤልዎ፦ ናሁ ወጽአ ይትቃተል ምስሌከ ወተመይጠ ወለአከ ሐዋርያተ ኀበ ሕዝቅያስ እንዘ ይብል፦
10
ከመዝ በልዎ ለሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፦ ኢያስሕትከ አምላክከ ዘቦቱ ተአመንከ እስመ ይቤለከ ኢትገብእ ኢየሩሳሌም ውስተ እደ ንጉሠ ፋርስ።
11
ለሊከ ሰማዕከ ኵሎ ዘገብሩ ነገሥተ ፋርስ ወለኵሎን በሓውርተ ዘከመ ይምሰስዎ፤ እንተኑ ትድኅን?
12
ቦኑ እምውስተ አማልክቲሆሙ ለአሕዛብ እለ ቀተልናሆሙ ቦኑ ዘአድኀኖሙ? ወእለኒ ቀተሉ አበውየ ጎዘን ወካራን፡ ወራፌስ ወልደ ሴዴቄን እለ ውስተ ታኤሴቴም?
13
አይቴ ውእቱ ንጉሠ አርፋድ፡ ወንጉሠ ኤማት? ኦይቴ ውእቱ ንጉሠ ሌፋሩሄን፡ ወኤናን፡ ወአጉገዌ?
የሕስቅያስ ጸሎት
(ኢሳ. 37:14-20)
14
ወነሥአ ሕዝቅያስ እምእዴሆሙ ለሐዋርያት መጽሐፈ ወአንበባ ወዓርገ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወከሠታ ሕዝቅያስ ቅድመ እግዚአብሔር ወጸለየ።
15
ወይቤ፦ እግዚኦ አምላከ እስራኤል ዘትነብር ላዕለ ኪሩቤል አንተ እግዚአብሔር ባሕቲትከ ላዕለ ኵሉ መንግሥታተ ዓለም ወአንተ ገበርከ ሰማየ ወምድረ።
16
አፅምእ እዝነከ ወስምዐኒ ወክሥት አዕይንቲከ ወርኢ ወስማዕ ቃሎ ለሰናክሬም ዘለአከ እንዘ ያስተሐቅሮ ለእግዚአብሔር ሕያው።
17
እስመ አማን እግዚኦ አጥፍእዎሙ ነገሥተ ፋርስ ለአሕዛብ።
18
ወአውዐይዎሙ ለአማልክቲሆሙ በእሳት እስመ ኢኮኑ አማልክተ እስመ ግብረ እደ ሰብእ እሙንቱ፡ ዕፀው ወእብን እሙንቱ፡ ወአጥፍእዎሙ።
19
ወይእዜኒ እግዚኦ አምላክነ አድኅነነ እምእዴሁ ለንጉሠ ፋርስ ከመ ያእምሩ ኵሎሙ ነገሥተ ምድር ከመ አንተ ውእቱ እግዚአብሔር ባሕቲትከ።
ኢሳያስ ስለ ሰናክሬም መውደቅ ትንቢት ተናገረ
(ኢሳ. 37:21-38)
20
ወለአከ ኢሳይያስ ወልደ አሞጽ ኀበ ሕዝቅያስ እንዘ ይብል፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ ኀይል አምላከ እስራኤል፦
ሰማዕኩ ዘጸለይከ ኀቤየ በእንተ ሰናክሬም ንጉሠ ፋርስ።
21
ወዝውእቱ ቃል ዘነበበ እግዚአብሔር ላዕሌሁ፦
ጸዐለኪ ወአስተሐቅረኪ ወለተ ጽዮን፡
ወአሖሰ ርእሶ ላዕሌኪ ወለተ ኢየሩሳሌም።
22
መነ ጸዐልከ? ወላዕለ መኑ አዕበይከ አፉከአ በእዴሆሙ ለመላእክቲከ?
ነጽር ሰማያተ በአዕይንቲከ ኀበ ቅዱሰ እስራኤል።
23
ዘበእዴሆሙ ለመላእክቲሁ አንተሰ ጸዐልከ እግዚእከ ወትቤ፦
በብዝኀ ሰረገላትየ አዐርግ ሰማያተ ወውስተ አድባር ነዋኃት አድባረ ሊባኖስ፡
ወገዘምኩ ዐበይተ ቄድሮስ ወሠናየ ቄጶረስስ ወበጻሕኩ ማእከለ ገዳም።
24
ወአዕረፍኩ አንሰ ወሰተይኩ ማየ ነኪር
ወአይበስኩ ኵሎ ዓውደ ወአፍላገ በመከየደ እገርየ።
25
ኢሰማዕከ እምርኁቅ እንተ ገበርኩ በመዋዕል ዘቀዲሙ ወፈጠርክዎ ወይእዜ አምጻእክዎ?
ወከንቱሂ ለአንሥኦ እምኀበ ኤቄሴዮም ዘማኪሞን አህጉር ጽኑዓት።
26
ወለእለኒ ይነብሩ ውስቴቶን ደክማ እደዊሆሙ ወተመውኡ
ወተኀፈሩ ወከኑ ከመ ሣዕረ ገዳም
ወከመ ሐመልማለ ሐምል ወከመ ሣዕረ አንሕስት ወሴዴማ ቅድመ ዘይቀውም መንበርከ።
27
ንብረተከኒ ወበአትከኒ ወፀአትከኒ
ወአእመርኩ መዐትከኒ ዘተመዓዕከ ላዕሌየ።
28
ወፍሒሎትከኒ ዓርገ ውስተ እዘንየ
ወእወዲ መሣግርየ ውስተ አንፍከ
ወልጓመ ማእከለ ከናፍሪከ ወእመይጠከ ፍኖተ እንተ ባቲ መጻእከ።
29
ወዝ ውእቱ ተኣምሪሁ፡ ብላዕ በዛቲ ዓመተ እክለ ዘለሊሁ ይበቍል ወዘአስተጋባእከ፡
ወካልአኒ ዓመት ዘበቈለ ወዘአትረፍከ፤
ወአመ ሣልስ ዓመት ዝራእ፤
ወእረር ወትክል ወይነ ወብላዕ ፍሬሁ።
30
ወይበዝኅ ቤተ ይሁዳ ዘተረፈ ሥርዉ
በታሕቱ ወይገብር ፍሬሁ በላዕሌሁ።
31
እስመ እምኢየሩሳሌም ይወጽእ ተረፎሙ ዘድኅነ እምደብረ ጽዮን፤
ቅንኡ ለእግዚአብሔር ይገብሮ ለዝንቱ።
32
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር በእንተ ንጉሠ ፋርስ፦
ኢይበውእ ውስተዝ ሀገር፡ ይቤ እግዚአብሔር፤
ኢይነድፍ በህየ ሐጸ ወኢይቀርብ ንዋየ ሐቅሉ ወኢይከይድ ምድረ።
33
ዳእሙ በፍኖት እንተ መጽአ ይገብእ፡
ወኢይበውእ ውስተ ዛቲ ሀገር፤ ይቤ እግዚአብሔር።
34
ወአጸንዓ ለዛቲ ሀገር በእንተአየ፡
ወበእንተ ዳዊት ገብርየ።
35
ወእምዝ ወጽአ መልአከ እግዚአብሔር ወቀተለ እምውስተ ተዓይኒሆሙ ለፋርስ ዓሠርተ ወሰመንተ እልፍ ወሐምሳ ምእተ ፡ ወሶበ ነቅሁ በጽባሕ ረከቡ አብድንተ ኵሎሙ።
36
ወተንሥኡ ወገዐዙ ወሖሩ ወአተወ ንጉሠ ፋርስ ወነበረ ውስተ ነነዌ።
37
ወእንዘ ይሰግድ ውስተ ቤተ አምላኩ ሲድራክ አድራሜሌክ ወሰሮሰር ደቂቁ ቀተልዎ በኀጺን ወአምሠጡ እሙንቱ ብሔረ አሮራት ወነግሠ ሆናሕርጻን ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 20
1
ወውእተ አሚረ ደወየ ሕዝቅያስ ወበጽሐ ለመዊት፤ ወቦአ ኢሳይያስ ነቢይ ወልደ አሞጽ ኀቤሁ፤ ወይቤሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ሥራዕ ቤተከ እስመ ትመውት ወኢተሐዩ።
2
ወሜጠ ገጾ ሕዝቅያስ ኀበ አረፍት ወጸለየ ኀበ እግዚአብሔር እንዘ ይሴብሕ።
3
ወይቤ፦ እግዚኦ ተአምር ከመ በጽድቅ ሖርኩ ቅድሜከ ወበፍጹም ልብ ገበርክዋ ለሠናይት፤ ወበከየ ሕዝቅያስ ዓቢየ ብካየ።
4
ወበጽሐ ኢሳይያስ ውስተ ማእከላዊ ዓጸድ፡ ወነበቦ እግዚአብሔር፤
5
ወይቤሎ፦ ግባእ ወበሎ ለሕዝቅያስ ንጉሦሙ ለሕዝብየ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ ዳዊት አቡከ፦ ሰማዕኩ ጸሎተከ ወርኢኩከ አንብዕከ፤ ናሁ እፌውሰከ አነ፡ ወእስከ ሠሉስ መዋዕል ተዐርግ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወእዌስከከ ላዕለ ክራማቲከ ዓሠርተ ወኅምስቱ ዓመተ ወአድኅነከ እምእዴሁ ለንጉሠ ፋርስ ወለዛኒ ሀገር ኣጸንዓ በእንቲአየ ወበበይነ ዳዊት ገብርየ።
7
ወይቤሎ ኢሳይያስ፦ ንሣእ ዐጽቀ በለስ ወደይ ቦቱ ኀበ ተሐምም ውተሐዩ።
8
ወይቤሎ ሕዝቅያስ ለኢሳይያስ፦ ምንት ትእምርቱ ከመ ያሕይወኒ እግዚአብሔር ወአዐርግ ቤተ እግዚአብሔር እስከ ሠሉስ?
9
ወይቤሎ ኢሳይያስ፦ ዝውእቱ ትእምርቱ ዘእምኀበ እግዚአብሔር ከመ ይግበር እግዚአብሔር ቃሎ ዘነበበ፡ ይወርድ ጽላሎት ውስተ ዓሠርቱ መዓርጋት፡ ለእመ ይገብእ ዓሠርቱ መዓርጋተ።
10
ወይቤሎ ሕዝቅያስ ለኢሳይያስ፦ ቀሊል ውእቱ ወሪደ ጽላሎት ዓሠርቱ መዐርጋተ፡ አኮ ከመዝ ይገብእ ጽላሎት ድኅሬሁ ዓሠርቱ መዐርጋተ።
11
ወጸርኀ ኢሳይያስ ነቢይ ኀበ እግዚአብሔር ወገብአ ጽላሎት ድኅሬሁ ዓሠርቱ መዐርጋተ።
ከባቢሎን የመጡ መልእክተኞች
(ኢሳ. 39:1-8)
12
ወይእተ አሚረ ለአከ መሮዳኅ ወልደ በለዓን ንጉሠ ባቢሎን መጻሕፍተ ወመሐና ኀበ ሕዝቅያስ እስመ ስምዐ ከመ ደወየ ሕዝቅያስ።
13
ወተፈሥሐ ሕዝቅያስ በእንቲአሁ ወአርአዮሙ ኵሎ ቤተ ኒቆታሁ ወርቀ ወብሩረ ወአፈዋተኒ ወቅብአኒ ቡሩከ ወቤተ ንዋይኒ ወኵሎ ዘተረክበ ውስተ ቤተ መዝገቡ ወአልቦ ኀበ ኢያርአዮሙ ሕዝቅያስ ዘውስተ ቤቱ ወኵሉ ምኵናኑ።
14
ወቦአ ኢሳይያስ ነቢይ ኀበ ሕዝቅያስ ንጉሥ ወይቤሎ፦ ምንተኑ ተናገሩ እሉ ዕደው ወእምአይቴ መጽኡ ኀቤከ? ወይቤሎ ሕዝቅያስ፦ እምርሑቅ ብሔር መጽኡ ኀቤየ እምባቢሎን።
15
ወይቤሎ ኢሳይያስ፦ ምንተ አርአይኮሙ? ወይቤሎ፦ ኵሎ ዘውስተ ቤትየ ርእዩ ወዓዲ ዘውስተ መዘግብትየኒ ርእዩ።
16
ወይቤሎ ኢሳይያስ ለሕዝቅያስ፦ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር፦
17
ናሁ ይበጽሕ መዋዕል ይቤ እግዚአብሔር ወይነሥኡ ኵሎ ዘውስተ ቤትከ ወኵሎ ዘዘገቡ አበዊከ እስከ ዮም ወይወስዱ ባቢሎን ወአልቦ ዘያተርፉ ይቤ እግዚአብሔር።
18
ወይነሥእዎሙ ለውሉድከ ለእለ ወለድከ ወይሬስይዎሙ ኅጽዋነ ለቤተ ንጉሠ ባቢሎን።
19
ወይቤሎ ሕዝቅያስ ለኢሳይያስ፦ ሠናየ ነበበ እግዚአብሔር፡ ወይኩን ሰላም በመዋዕልየ።
የንጉሥ ሕዝቅያስ ዘመነ መንግሥስ ፍጻሜ
(2ዜና. 32:32-33)
20
ወኵሉ ነገሩ ለሕዝቅያስ ወኵሉ ኀይሉ ወኵሉ ዘገብረ በቄርኔ ወበሙሓዘ ማይ ወዘአብአ ማየ ውስተ ሀገር ዝንቱ ውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
21
ወሰከበ ሕዝቅያስ ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ ምናሴ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 21
1
እንዘ ዓሠርተ ወክልኤቱ ክረምቱ ለምናሴ አመ ይነግሥ ወሐምሳ ወኅምስተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ሐፍሴባ።
2
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ከመ ርኵሶሙ ለአሕዛብ እለ አሰሰለ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጸሙ ለደቂቀ እስራኤል።
3
ወሖነጸ አብያተ አማልክት ዘነሠተ ሕዝቅያስ አቡሁ ወገብረ ምሥዋበ ለበዓል ወገብረ ምሕራማተ ዖም ዘከመ ገብረ አካአብ ንጉሠ እስራኤል ወሰገደ ለኵሉ ኀይለ ሰማይ ወተቀንየ ሎሙ።
4
ወሐነጸ ምሥዋዐ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር፤ ዘይቤ እግዚአብሔር፦ ውስተ ኢየሩሳሌም እሠይም ስምየ።
5
ወሐነጸ ምሥዋዐ ለኀይለ ሰማይ ውስተ ክልኤሆሙ አዕፃደ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወሦዐ ወልዶ በእሳት ወያስተቃስም ወያሰግል ወገብረ ቴሌም ወማእምራነ ወአብዝኀ ገቢሮታ ለእኪት ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወአምዕዖ።
7
ወአንበረ ግልፎ ምሕራም ውስተ ቤት ዘይቤሎሙ እግዚአብሔር ለዳዊት ወለሰሎሞን ወልዱ፦ ውስተዝ ቤት ዘኢየሩሳሌም ዘኀረይኩ እምነ ኵሉ ሕዝበ እስራኤል ኣቀውም ስምየ ለዓለም።
8
ወኢይደግም አደኅዖቶሙ እግሮሙ ለእስራኤል እምነ ምድር እንተ ወሀብክዎሙ ለአበዊሆሙ ወባሕቱ ለእመ ሰምዑ ኵሎ ዘአዘዝክዎሙ ዘነገሮሙ ሙሴ ገብርየ።
9
ወኢሰምዑኒ፡ ወአስሐቶሙ ምናሴ ከመ ይግበሩ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ወአምዕዕዎ ፈድፋደ እምአሕዛብ እለ አማሰኖሙ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል።
10
ወነበበ እግዚአብሔር በእደ አግብርቲሁ ነቢያት ወይቤ፦
11
እስመ ገብረ ምናሴ ንጉሠ ይሁዳ ዘርኵሰ እኩየ እምኵሉ ዘገብሩ አሞሬዎን ቀደምት ወአበሱ ወይሁዳኒ ምስለ አግብርቲሆሙ።
12
ወበእንተዝ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ ኣመጽእ እኪተ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወላዕለ ይሁዳ ከመ ኵሉ ዘሰምዐ ይእኅዝ ክልኤሆን አእዛኒሀ።
13
ወኣገብእ ላዕለ ኢየሩሳሌም መስፈርተ ሰማርያ ወመዳልወ ዘቤተ አካአብ ወእደመስሳ ለኢየሩሳሌም ከመ ይትመዘመዝ ዕፍረት እምከመ መዝመዝዎ ወትትገፈታእ በገጻ።
14
ወኣጠፍኦሙ ተረፎሙ ለሕዝብየ ወኣገብኦሙ ውስተ እዴሆሙ ስፀሮሙ ወይፄውዎሙ ወይበርብሮሙ ፀሮሙ።
15
እስመ እኩየ ገብሩ ቅድመ አዕይንትየ ወአምዕዑኒ እምአመ አውፃእክዎሙ ለአበዊሆሙ እምግብፅ እስከ ዮም።
16
ወደመኒ ንጹሐ ከዐወ ምናሴ ዘሦዐ እስከ መልኣ ለኢየሩሳሌም እምበአታ እስከ ጽንፋ በኀጢአቱ ዘአስሐቶሙ ለይሁዳ ወገብረ ኀጢአተ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር።
17
ወኵሉ ነገሩ ለምናሴ ወኵሉ ዘገብረ ወኀጢአቱኒ ዘአበሰ ናሁ ዝንቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
18
ወሰከበ ምናሴ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ ውስተ ገነት ዘቤተ ዖዛ፤ ወነግሠ አሞጽ ወልዱ ህየንቴሁ።
የይሁዳ ንጉሥ አሞጽ
(2ዜና. 33:21-25)
19
እንዘ ዕሥራ ወክልኤቱ ክረምቱ ለአሞጽ አመ ይነግሥ ወክልኤተ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ሜሰለም ወለተ አሩሳ እንተ እምሔሴባል።
20
ወገብረ እኩየ ቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር በከመ ገብረ ምናሌ አቡሁ።
21
ወሖረ በኵሉ ፍኖት እንተ ሖረ አቡሁ ወአምለከ አማልክተ ዘአምለከ አቡሁ ወሰገደ ሎሙ።
22
ወኀደጎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሁ ወኢሖረ በፍኖተ እግዚአብሔር።
23
ወዐለውዎ ደቁ ለአሞጽ ወቀተልዎ ለንጉሥ በቤቱ፤
24
ወቀተልዎሙ አሕዛበ ምድር ለኵሎሙ እለ ዐለውዎ ለንጉሥ በሞጽ ወአንጉሠዎ አሕዛበ ምድር ለዮስያስ ወልዱ ህየንቴሁ።
25
ወኵሉ ነገሩ ለዐሞጽ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
26
ወቀበርዎ ውስተ መቃብሩ ውስተ ገነተ ዖዛ፤ ወነግሠ ዮስያስ ወልዱ ህየንቴሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 22
1
ወሰማኒ ክረምቱ ለዮስያስ አመ ይነግሥ፡ ወሠላሳ ወአሐደ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ይሄድያ ወለተ ኤዶና እንተ እምባሱሮት።
2
ወገብረ ጽድቀ ቅድመ እግዚአብሔር በቅድመ አዕይንቲሁ፡ ወሖረ በኵሉ ፍኖተ ዳዊት አቡሁ ወኢተግሕሠ ኢለየማን ወኢለፀጋም።
የእግዚአብሔር ሕግ መጽሐፍ መገኘቱ
(2ዜና. 34:8-28)
3
ወአመ ዓሠር ወሳምን ዓመተ መንግሥቱ ለዮስያስ አመ ሳምን ወርኅ ፈነዎ ንጉሥ ለሶፋን ወልደ ኤሴልዩ ወልደ ሜሰላም ጸሓፌ ቤተ እግዚአብሔር እንዘ ይብል፦
4
ዕርግ ኀበ ኬልቅዩ ካህን ዓቢይ ወኅትም ወርቀ ዘቦኦ ለቤተ እግዚአብሔር፡ ዘአስተጋብኡ እለ የዐቅቡ ኆኅተ እምሕዝብ።
5
ወያወፍይዎሙ ለእለ ያገብሩ መልእክተ ቤተ እግዚአብሔር ወየሀቡ ኪያሁ ለእለ ይገብሩ ግብረ ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር በዘያጸንዑ ቤዴቀ ዘውስተ ቤት፤
6
ለጸረብት ወለነደቅት ወለእስ ይገብሩ አረፍተ በዘ ይሣየጡ ዕፀወ ወእብነ ውቅሮ በዘያጸንዕዎ ለቤዴቅ ለቤቱ።
7
ወኢይትሓሰብዎሙ ወርቆሙ ዘወሀብዎሙ እስመ በሃይማኖት ይገብሩ።
8
ወይቤሎ ኬልቅዩ ካህን ዓቢይ ለሳፋን ጸሓፊ፦ ረከብኩ መጽሐፈ ሕግ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወወሀቦ ኬልቅዩ ካህን መጽሐፈ ሕግ ወአንበባ።
9
ወይቤሎ ኬልቅያ ለሳፋን፦ አንብብ ሎቱ ለንጉሥ፤ ወበጽሐ ሳፋን ኀበ ንጉሥ ወአግብአ ሎቱ መልእክቶ ለንጉሥ ወይቤሎ፦ ሰበክዎ አግብርቲከ ለውእቱ ብሩር ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር፡ ወወሀብዎሙ ለእለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር።
10
ወይቤሎ ሳፋን ጸሐፌ ለንጉሥ፦ መጽሐፈ ሕግ ወሀበኒ ኬልቅዩ ካህን፤ ወአንበባ ሳፋን በቅድመ ንጉሥ።
11
ወሶበ ሰምዓ ንጉሥ ለይእቲ መጽሐፍ ዘሕግ፡ ሠጠጠ አልባሲሁ።
12
ወአዘዞ ንጉሥ ለኬልቅያስ ካህን ወለአኪቃም ወልደ ሳፋን ወለአክባር ወልደ ሚክዩ ወለሶፋን ጸሓፊ ወለአስያ ገብረ ንጉሥ ወይቤሎሙ፦
13
ሑሩ አስተብቍዕዎ ለእግዚአብሔር በእንቲአየ ወበእንተ ኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወእንበይነ ኵሉ ቃላ ለዛቲ መጽሐፍ፡ እስመ ዓቢይ መዐተ እግዚአብሔር ዘተረክበ ላዕሌነ ይነድድ እሳት፤ ኢሰምዑ አበዊነ ቃላ ለዛቲ መጽሐፍ ወኢገብሩ ሕጎሙ ዘጽሑፍ።
14
ወሖረ ኬልቅያስ ካህን ወአኪቃም ወአክባር ወሶፋን ወአሶያስ ኀበ ሕልደና ነቢይት እሙ ለሴሌም ወልደ ቴቄሀው ወልደ አድራስ ዐቃቤ አልባስ ወውስተ ኢየሩሳሌም ሀለወት ህየ ምንባራ ውስተ ምናሴ ወነገርዋ።
15
ወትቤሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ በልዎ ለብእሲ ዘፈነወክሙ ኀቤየ፦
16
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ ኣመጽእ እኪተ ላዕለ ዝብሔር ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴቱ ኵሎ ቃለ ዘሀሎ ውስተ መጽሐፍ ዘአንበበ ንጉሠ ይሁዳ።
17
እስመ ኀደግሙኒ ወዐጠንክሙ ለባዕድ አማልክት ከመ ታምዕዑኒ በግብረ እደዊክሙ ወትነድድ መዐትየ ውስተዝ ብሔር ወኢያጠፍእ።
18
ወላዕለ ንጉሠ ይሁዳ ዘፈነወክሙ ከመ ትሰእሉ ለእግዚአብሔር፤ ከመዝ በልዎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ዘንተ ቃለ ዘሰማዕከ ኢያመጽእ።
19
እስመ ኢያግዘፍከ ልበከ ወፈራህከ እምገጸ እግዚአብሔር ዘሰማዕከ ዘነበብኩ ላዕለዝ ብሔር ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴቱ ከመ ኣማስኖሙ ወይኩኑ ለመርገም ወሠጠጥከ አልባሲከ ወበከይከ ቅድሜየ ሰማዕኩ አነሂ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
20
ወአኮ ከመዝ ናሁ አነ፡ እቀትለከ ወትመውት ወተአቱ ኀበ አበዊከ ወትበውእ ውስተ መቃብሪከ በሰላም ወኢትሬእያ በዐይንከ ለኵሉ እኪት እንተ ኣመጽእ አነ ውስተዝ ብሔር ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴታ፤ ወገብኡ ሎቱ መልእክቶ ለንጉሥ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 23
1
ወለአከ ንጉሥ ወአስተጋብኦሙ ኀቤሁ ለኵሎሙ ሊቃናተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም።
2
ወዓርገ ንጉሥ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወኵሉ ሰብአ ይሁዳ ወኵሉ እለ ይነብሩ ውስተ ኢየሩሳሌም ምስሌሁ ወካህናትኒ ወነቢያትኒ ወኵሉ ሕዝብ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወአንበበ ቅድሜሆሙ ኵ ሎ ቃለ መጽሐፈ ሕግ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
3
ወቆመ ንጉሥ ኀበ ዐምድ ወተካየደ ኪዳነ ቅድመ እግዚአብሔር ወይዕቀቡ ትእዛዞ ወኵነኔሁ ወሕጎ በኵሉ ልቦሙ ወበኵሉ ነፍሶሙ ከመ ያቅሙ ዘንተ ነገር ኪዳን ዘጽሑፍ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ፤ ወአቀሙ ኵሉ ሕዝብ ዘንተ ኪዳን።
4
ወአዘዞ ንጉሥ ለኬልቅያስ ለዓቢይ ካህን ወለካህናትኒ እለ እምታሕቴሁ ወለእለ የዐቅቡ መዳልወ ከመ ያውፅኡ ኵሎ ንዋየ በዓል ወዘምሕራማት ወዘኵሉ ኀይለ ሰማይ ወአውፀይዎ በአፍአ እምኢየሩሳሌም በሰዴሞተ ቄድሮን ወነሥኡ ሐመዶ ወወሰዱ ቤቴል።
5
ወአውዐዮሙ ለከማርም እለ ወሀበ ንጉሠ ይሁዳ ወየዐጥኑ በአብያተ አማልክት ወውስተ አህጉረ ይሁዳ ወውስተ ዓውደ ኢየሩሳሌም ወለእለ የዐጥኑ ለበዓል ወለፀሓይ ወለወርኅ ወለማዙሮት ወለኵሉ ኀይለ ሰማያት።
6
ወአውፅኦሙ ምስለ አማልክቲሆሙ እምቤተ እግዚአብሔር አፍአ እምኢየሩሳሌም ውስተ ፈለገ ቄድሮን ወአውዐይዎሙ በፈለገ ቄድሮን ወቀጥቀጥዎሙ ወወደየ ስባራቲሆሙ ውስተ መቃብረ ደቂቀ ሕዝብ።
7
ወነሠተ ቤተ ቃዴስም ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር ኀበ የአንማ አንስት ለአምላከ ኬጣእም።
8
ወአውፅኦሙ ለኵሎሙ ገነውት አማልክት እምአህጉረ ይሁዳ ወአርኰሰ አብያተ አማልክት ኀበ የዐጥኑ ህየ ገነውት እምጌባል እስከ ቤርሳቤሕ ወነሠተ አጽርሕ ዴዴያት ዘኀበ ዴዴ አንቀጽ ዘሆሴዕ መልአከ ሀገር ብእሲ ዘኀበ የጸጋመ አንቀጸ ሀገር፤ አንቀጽ ዘያበውእ መንገለ ወግዕ።
9
ወባሕቱ ኢይበውኡ ገነውተ አማልክት በኀበ ምሥዋዐ እግዚአብሔር በኢየሩሳሌም እንበለ ሶበ ይበልዑ ናእተ ምስለ ቢጾሙ።
10
ወአርኰስዎ ለጤፌጣ በቈላተ ወልደ ሄኖም ከመ ይሡዑ ኵሉ ብእሲ ወልዶ ወኵሉ ብእሲ ወለቶ ለሞሎሕ በእሳት።
11
ወአውዐየ አፍራሰ ዘወሀቡ ነገሥተ ይሁዳ ለፀሓይ በውስተ አንቀጸ ቤተ እግዚአብሔር ውስተ ሙዳየ ምጽዋት ዘናታን ኅጽው በፈሩርም ወሰረገላተ ዘፀሓይ አውዐየ በእሳት።
12
ወመሥዋዓተኒ ዘውስተ አንሕስት ዘአጽራሕ አካዝ ዘገብረ ንጉሠ ይሁዳ፤ ምሥዋዕኒ ዘገብረ ምናሴ ውስተ ፪ዐጸደ ቤተ እግዚአብሔር ወነሠቶ ንጉሥ ወአውረዶሙ እምህየ ወሰበሮሙ ወስባራቲሆሙ ገደፈ ውስተ ፈለገ ቄድሮን።
13
ወአብያተ አማልክትኒ ዘቅድመ ኢየሩሳሌም ዘመንገለ የማነ ደብር መስኅት ዘሐነጸ ንጉሠ እስራኤል ሰሎሞን ለአስጠርጤ ኀሳሮሙ ለሲዶና ወለኮሞስ ኀሳሮሙ ለሞአብ ወለሜልኮል ርኵሶሙ ለደቂቀ አሞን አርኰሰ ንጉሥ።
14
ወቀጥቀጠ አምሳሊሆሙ ወሠረወ ምሕራማቲሆሙ ወመልአ ውስተ መካናቲሆሙ አዕፅምተ ሰብእ።
15
ወምሥዋዐኒ ዘውስተ ቤቴል ዘቤተ አማልክቲሆሙ ዘገብረ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ዘአስሐቶሙ ለእስራኤል ወውእተኒ ምሥዋዐ ዘቤተ አምላኮሙ ነሠተ ወሰበረ ወቀጥቀጠ እበኒሁ ወሐረፀ ወአውዐየ ምሕራሞሙ።
16
ወሖረ ኢዮስያስ ወርእየ መቃብረ ዘውስተ ውእቱ ሀገር ወፈነወ ወአውፅኡ ኵሎ አዕፅምቺ ዘውስተ ውእቱ መቃብር ወአውዐዮ በውስተ ምሥዋዕ ወአርኰሶ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ዘነበበ ብእሴ እግዚአብሔር አመ በዓል ዘገብረ ኢዮርብዓም፤ ወተመይጠ ወርእየ መቃብሮ ለብእሴ እግዚአብሔር ዘነበቦ ለዝ ቃል።
17
ወይቤሎሙ፦ ምንትኑ ዝንቱ መድፍን ዘእሬኢ? ወይቤልዎ ሰብአ ውእቱ ብሔር፦ መቃብሩ ለብእሴ እግዚአብሔር ውእቱ ዘመጽአ እምይሁዳ ዘነበበ በቃል ከመዝ በኀበ ምሥዋዕ ቤቴል።
18
ወይቤሎሙ፦ ኅድግዎ አልቦ ዘይገስስ አዕፅምቲሁ፤ ወድኅነ አዕፅምቲሁ ምስለ አዕፅምተ ነቢይ ዘመጽአ እምሰማርያ።
19
ወኵሎሙ አብያተ አማልክቲሆሙ ዘውስተ ሰማርያ ዘንብሩ ነገሥተ እስራኤል ከመ ያምዕዕዎ ለእግዚአብሔር ነሠተ ኢዮስያስ ወገብረ ቤተ ኵሉ ግብረ ዘገብረ በቤቴል።
20
ወሦዖሙ ለኵሎሙ ገነውተ አማልክት እለ ሀለዉ ህየ ውስተ ምሥዋዓቲሆሙ ወአንደዱ አዕፅምተ ዕጓለ እመሕያው ውስቴቱ ወአተወ ኢየሩሳሌም።
ኢዮስያስ የፋሲክን በዓለ ማክበሩ
(2ዜና. 35:1-19)
21
ወአዘዞሙ ንጉሥ ለኵሎሙ አሕዛብ ከመ ይግበሩ ፋሲካሁ ለእግዚአብሔር አምላኮሙ በከመ ጽሑፍ ውስተ ውእቱ መጽሐፈ ሕግ።
22
እስመ ኢተገብረ ውእቱ ፋሲካ እምአመ መሳፍንት እለ ኰነንዎሙ ለእስራኤል በኵሉ መዋዕለ ነገሥተ እስራኤል ወነገሥተ ይሁዳ።
23
እንበለ አመ ዓሠርቱ ወሰመንቱ ክረምተ መንግሥቱ ለኢዮስያስ ተገብረ ፋሲካሁ ለእግዚአብሔር በኢየሩሳሌም።
24
ወካዕበ ለማእምራን ወለመስተቃስማን ወለፈቃድያን ወለቴርፋን ኵሉ ዘአማልክቲሆሙ ወኵሉ ኀሳሮሙ ዘገብሩ በይሁዳ ወበኢየሩሳሌም አሰሰለ ኢዮስያስ ከመ ይብጻሕ ቃለ ሕጎሙ ዘጽሑፍ ዘረከበ ኬልቅያስ ካህን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
25
ወከማሁ አልቦ ዘኮነ እምእለ ቅድሜሁ ነገሥት ዘገብአ በኵሉ ልቡ ኀበ እግዚአብሔር ወበኵሉ ኀይሉ ወበኵሉ ነፍሱ በከመ ኵሉ ሕገ ሙሴ ወእምድኅሬሁኒ አልቦ ዘቆመ ዘከማሁ፤ ወእምድኅሬሁኒ።
26
ወባሕቱ ኢሜጠ እግዚአብሔር መዐቶ ዘተምዐ ላዕለ ይሁዳ መዐተ ዘአምዕዖ ምናሴ።
27
ወይቤ እግዚአብሔር ለይሁዳኒ፦ እገድፎሙ እምቅድመ ገጽየ በከመ ገዴፍክዎሙ ለእስራኤል ወእደመስሳ ለዛቲ ሀገር ኢየሩሳሌም እንተ ኀረይኩ ወዝኒ ቤት ዘእቤ፦ ይሄሉ ስምየ ህየ።
የኢዮስያስ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(2ዜና. 35:20-36:1)
28
ወኵሉ ነገሩ ለኢዮስያስ ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
29
ወበመዋዕሊሁ ዓርገ ፈርዖን ኒካዑ ንጉሠ ግብፅ ላዕለ ንጉሠ ፋርስ እንተ ፈለገ አፍራጤን ወሖረ ኢዮስያስ ወተቀበሎ ወቀተሎ ኒካዑ በመጌዱ ሶበ ተራከቦ።
30
ወአጽዐንዎ በድኖ አግብርቲሁ እመጌዱ ወአእተውዎ ኢየሩሳሌም ወቀበርዎ ውስተ መቃብር ወነሥእዎ አሕዛበ ምድር፤ ለዮአክስ ወልዱ ወቀብእዎ ወአንገሥዎ ህየንተ አቡሁ።
የይሁዳ ንጉሥ ኢዮአክስ
(2ዜና. 36:2-4)
31
ወዕሥራ ወሠላስ ክረምቱ አመ ይነግሥ ዮአክስ ወሠለስተ አውራኀ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ አሚጣል ወለተ ኤርምያስ ዘእምሌምና።
32
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ኵሉ ዘገብሩ አበዊሁ።
33
ወአፍለሶ ፈርዖን ኒካዑ በኤብለታ በምድረ ኤመጤ ከመ ኢይንግሥ በኢየሩሳሌም ወአገበሮሙ ጸባሕተ ለኵሉ ብሔሮሙ ወአዘዞሙ አሐዱ መክሊተ ወርቅ ወምእተ መክሊተ ብሩር።
34
ወአንገሠ ፈርዖን ኒካዑ ኤልያቄምሃ ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ ህየንተ ኢዮስያስ አቡሁ ወሜጠ ስሞ ዮአቂም ወነሥኦ ለዮአክዝ ወወሰዶ ብሔረ ግብፅ ወበህየ ሞተ።
35
ወወሀቦ ዮአቂም ለፈርዖን ወርቆ ወብሩሮ ወአጽሐፈ ኵሎ ብሔሮ ከመ የሀቡ ጸባሕተ ወርቅ ለፈርዖን፤ ኵሉ ብእሲ በአምጣነ ንዋዩ የሀቡ ጸባሕተ ለፈረዖን ኒካዑ።
የይሁዳ ንጉሥ ኢዮአቄም
(2ዜና. 36:5-8)
36
ወዕሥራ ወኅምስቱ ክረምቱ ለዮአቂም አመ ይነግሥ ወዓሠርተ ወአሐዱ ክረምቱ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ሄልድፍ ወለተ ፌደየ ቅሩማ።
37
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ኵሉ ዘገብሩ አበዊሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 24
1
ወበመዋዕሊሁ ዓርገ ናቡክድናጾር ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ውእቱ ብሔር ወተቀንየ ሎቱ ዮአቂም ፫ዓመተ ወእምዝ አፅረረ ወዓለዎ።
2
ወፈነዎሙ እግዚአብሔር ለጸባኢተ ሶርያ ወለጸባኢተ ሞአብ ወለጸባኢተ ደቂቀ ዐሞን ወፈነዎሙ ብሔረ ይሁዳ ከመ ይቅንይዎሙ በከመ ነበበ እግዚአብሔር በእዶ አግብርቲሁ ነቢያት።
3
ወባሕቱ መዐቱ ለእግዚአብሔር ላዕለ ይሁዳ ወከመ ያውፅእ እምቅድመ ገጹ በኀጢአተ ምናሴ ወኵሉ ዘገብረ።
4
ወቀተለ ነፍሰ ጻድቅ ወመልኣ ለኢየሩሳሌም ደመ ንጹሐ ወአበየ ተሣህሎቶሙ እግዚአብሔር።
5
ወኵሉ ነገሩ ለዮአቄም ወኵሉ ዘገብረ ናሁ ዝውእቱ ዘጽሑፍ ውስተ መጽሐፈ ነቢያቲሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ።
6
ወሰከበ ኢዮአቄም ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ ገራሀተ ዖዛ፤ ወነግሠ ኢዮአቄም ወልዱ ህየንቴሁ።
7
ወኢደገመ እንከ ንጉሠ ግብፅ ወፂአ እምነ ብሔሩ እስመ አስተጋብአ ንጉሠ ባቢሎን እምፈለገ ግብፅ እስከ ፈለገ አፍራጢስ ወኵሎ ዘንጉሠ ግብፅ።
የይሁዳ ንጉሥ ዮአኪን
(2ዜና. 36:9-10)
8
ወዓሠርቱ ወሰመንቱ ክረምቱ ለኢዮአቂም አመ ይነግሥ ወሠለስተ አውራኀ ነግሠ በኢየሩሳሌም ወስማ ለእሙ ኔስተ ወለተ ኤላናታን እንተ እምኢየሩሳሌም።
9
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ኵሉ ዘገብሩ አበዊሁ።
10
ወውእተ አሚረ ዐርጉ አግብርቲሁ ለናቡከደናጾር ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ኢየሩሳሌም ወተዓግተት ሀገር ወተጸወኑ።
11
ወመጽአ ናቡከደነጾር ንጉሠ ባቢሎን ኀበ ሀገር ይትቃተሎሙ ምስለ አሕዛቢሁ።
12
ወወጽአ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ ኀባ ንጉሠ ባቢሎን ምስለ ደቂቁ ወመላእክቲሁ ወኅጽዋኒሁ ወአኀዞ ንጉሠ ባቢሎን ወአስተጋብአ አመ ሳምን ዓመተ መንግሥቱ።
13
ወአውጽአ ኵሎ መዛግብተ ቤተ እግዚአብሔር ወመዛግብተ ቤተ ንጉሥኒ ወሰበረ ኵሎ ንዋየ ወርቅ ዘገብረ ሰሎሞን ንጉሠ እስራኤል ለቤተ እግዚአብሔር በከመ ይቤ እግዚአብሔር።
14
ወአፍለሳ ለኢየሩሳሌም ወለኵሉ መላእክቲሆሙ ወዐበይቶሙ ወጽኑዓኒሆሙ ኵሎ ፄዋሁ ፼ወኵሎ ኬነቶሙ ወጸረብቶሙኒ ወአልቦ ዘአትረፈ ዘእንበለ ቢጸ ነዳያን።
15
ወአፍለሶ ለኢዮአቄም ባቢሎን ወለእሙ ለንጉሥ ወአንስትያ ንጉሥ ወኅጽዋኒሁ ወዐበይተ ብሔር እፍለሶሙ ኵሎሙ ባቢሎን።
16
ወኵሎ መላእክተ ሰራዊቶሙ ሰብዓ ምእት ብእሴ ወኬነቶሙሰ ወጸረብቶሙ ዓሠርቱ ምእት ወለኵሎሙ ጽኑዓነ እለ ይክሉ ተቃትሎ አፍለሶሙ ለኵሎሙ ንጉሥ ውስተ ባቢሎን።
17
ወእንገሦ ንጉሠ ባቢሎን ለናታንያን እኁሁ ለአቡሁ ህየንቴሁ ወወለጠ ስሞ ሴዴቅያስ ሰመዮ።
የይሁዳ ንጉሥ ሴዴቅያስ
(2ዜና. 36:11-12፣ ኤር. 52:1-3)
18
ዕሥራ ወአሐዱ ክረምቱ ለሴዴቄያን አመ ይነግሥ ወዓሠርተ ወአሐደ ክረምተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ አሚጠል ወለተ ኤርምያስ ዘእምሌምና።
19
ወገብረ እኩየ ቅድመ እግዚአብሔር ከመ ኵሉ ዘገብረ ኢዮአቄም።
20
እስመ መዐተ እግዚአብሔር ኮነ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወላዕለ ይሁዳ እስከ አውፅኦሙ እምቅድመ ገጹ ወአፅረሮ ሴዴቅያን ለንጉሠ ባቢሎን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 25
1
ወአመ ታስዕ ክረምተ መንግሥቱ በዓሥር ወርኅ መጽአ ናቡከደናጾር ንጉሠ ባቢሎን ምስለ ሰራዊቱ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወተዐየነ ላዕሌሃ ወሐጸራ።
2
ወተጸወነት ሀገር እስከ አመ ዓሠርቱ ወአሐዱ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያ፤
3
እስከ ተሱዑ ለሠረቀ ወርኅ ራብዕ ወኮነ ዐቢየ ረኃብ ወአልቦ እክለ ለአሕዛበ ምድር።
4
ወተገፍትአት ሀገር ወኵሎሙ ዕደው መስተቃትላን ወፅኡ በሌሊት በፍኖተ አንቀጽ ማእከላዊ እንተ መንገለ ገነቱ ለንጉሥ ወዐገትዋ ፋርስ ለሀገር ወእሙንቱሰ ወፅኡ እንተ ዐረቦት።
5
ወዴገንዎ ሰራዊተ ፋርስ ወተለውዎ ለንጉሥ ወአኀዝዎ በዐረቦት ዘኢያሪኮ፤ ወጐዩ ኵሉ ሰብኡ ወዴገንዎ።
6
ወአኀዝዎ ለንጉሥ ወወሰድዎ ኀበ ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ዴብለታ ዘኢየሩሳሌም ወተናገሮ ፍጥሕ።
7
ወረገዞሙ ለደቂቁ በቅድሜሁ ወአዕወሮ አዕይንቲሁ ለሴዴቅያን ወሞቅሖ ወወሰዶ ባቢሎን።
የቤተ መቅደሱ መፍረስ
(ኤር. 52:12-23)
8
ወአመ ሰቡዑ ለሠርቀ ኅምስ ወርኅ አመ ዓሡር ወታስዕ ዓመተ መንግሥቱ ለናቡከደናጾር ንጉሠ ባቢሎን መጽአ ናቡዛርዳን ሊቀ መብስላኑ ለንጉሥ ዘይቀውም ቅድሜሁ መጽአ ኢየሩሳሌም።
9
ወአውዐየ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ንጉሥኒ ወኵሎ አብያተ ኢየሩሳሌም ወአውዐየ ሊቀ መብስላኒሁ ለንጉሥ።
10
ወነሠቱ አረፍተ ጥቅማ ለኢየሩሳሌም ሰራዊቶሙ ለፋርስ።
11
ወዘተረፈሂ ሕዝብ ውስተ ሀገር ወእለኒ ሖሩ ኀበ ንጉሠ ባቢሎን ወባዕደኒ ኵሎ ዘተረፈ እፍለሶሙ ናቡዛርዳን ሊቀ መብስላን ውስተ ከራሜ ወውስተ ኤሬቢ።
12
ወእምውስተ ነዳያነ ብሔር አትረፈ ሊቀ መብስላን ለዐጸደ ወይን ወለማሕረስ።
13
ወአዕማደ ብርትኒ ዘቤተ እግዚአብሔር ወሜኬኖተ ወባሕረ ብርት ዘቤተ እግዚአብሔር ሰበርዎ ፋርስ ወአእተውዎ ብርቶ ባቢሎን።
14
ወጸሀርትኒ ወኢያሚን ወፍያላትኒ ኵሎ ንዋየ ብርት በዘቦቱ ይገብሩ ነሥኡ።
15
ወመዓጥነ ወፍያላተ ወርቅ ወዘብሩር ነሥአ ሊቀ መብስላን።
16
ወአዕማድ ክልኤተ፡ ወባሕር አሐቲ፡ ወሜኬኖት ዘገብረ ሰሎሞን ንጉሥ ለቤተ እግዚአብሔር ወአልቦ መድሎተ ለኵሉ ዝንቱ ንዋይ።
17
ዓሠርቱ ወሰመንቱ በእመት ኑኁ ለለአሐዱ ዐምድ፤ ወኰታሪት ዘብርት መልዕልቱ፤ ወቆሙ ለኰታሪቱ ሥልስ በእመት ወስቅሱቅ ወሮማናት ላዕለ ሰቅሰቅ ዘየዓውዱ ወኵሉ ብርት ወከማሁ ዘካልኡኒ ዐምድ።
የይሁዳ ሕዝብ ተማርከው ወደ ባቢሎን መወሰዳቸው
(ኤር. 52:24-27)
18
ወነሥኦ ሊቀ መብስላን ለሴሬያ ለዓቢይ ካህን ወሰፎንያስ ወልዱ ዘእምታሕቴሁ ወለሠለስቱ ዓቀብተ አንቀጽ።
19
ወነሥአ እምውስተ ሀገር ፩ኅጽወ መልአከ ስረዊሆሙ ለመስተቃትላን ወ፮ዕደው እምእለ ይቀውሙ ቅድመ ንጉሥ እለ ተረክቡ ውስተ ሀገር ወጻሓፊሁ ለመልአክ ስረዊሆሙ ዘይኤዝዞሙ ለአሕዛበ ምድር ወ፷ብእሲ እምውስተ አሕዛበ ምድር እለ ተረክቡ ውስተ ሀገር።
20
ወነሥኦሙ ናቡዛርዳን ሊቀ መብስላን ወወሰዶሙ ኀበ ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ዴብለታ።
21
ወቀተሎሙ ንጉሠ ባቢሎን በዴብለታ በምድረ ኤማት ወአፍለሶሙ ለይሁዳ እምነ ብሔሮሙ።
ጎዶልያስ በይሁዳ በቀረው ሕዝብ ላይ ገዢ መሆኑ
(ኤር. 40:7-9፥ 41:1-3)
22
ወለሕዝብሰ እለ ተርፉ ውስተ ብሔረ ይሁዳ እለ አትረፈ ናቡከደነጾር ንጉሠ ባቢሎን ወሤሞ ላዕሌሆሙ ጎዶልያን ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፍን።
23
ወሰምዑ ኵሎሙ መላእክተ ሰራዊቶሙ ወአሕዛቢሆሙ ከመ ሤሞ ንጉሠ ባቢሎን ለጎዶልያ ወሖሩ ኀበ ጎዶልያ ውስተ መሴፋ ወይስማኤል ወልደ ናታንዩ ወዮሐናን ወልደ ቃሬሄ ወሴሬያ ወልደ ቴንሄሜት ፍትያዊ ወዖዝንያስ ወልደ መካት እሙንቱኒ ምስለ ሰብአሙ።
24
ወመሐለ ጎዶልያ ሎሙ ወለሰብኦሙ ወይቤሎሙ ኢትፍርሁ እምነ ፋርስ፤ ንበሩ ውስተ ብሔር ወተቀነዩ ለንጉሠ ባቢሎን ወያሤኒ ላዕሌክሙ።
25
ወአመ ሳብዕ ወርኅ መጽአ ይስማዔል ወልደ ናታንዩ ወልዶ ኤልስማ ወእምዘመደ መንግሥት ወዓሠርቱ ዕደው ምስሌሁ ወቀተሎ ለጎዶልያ ወሞተ ወለአይሁድኒ ወለፋርስኒ እለ ሀለዉ ምስሌሁ ውስተ መሴፋት ቀተሎሙ።
26
ወተንሥኡ ኵሉ ሕዝብ ንኡሶሙ ወዐቢዮሙ ወመላእክተ ሰራዊቶሙኒ ወቦኡ ብሔረ ግብፅ እስመ ፈርህዎሙ ለፋርስ።
ዮአኪን ከእስራት ተፈታ
(ኤር. 52:31-34)
27
ወአመ ሠላሳ ወሰብዕ ዓመት እምዘ ፈለሰ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ አመ ዐሡሩ ወስኑዩ ለጽልመት በዓሥር ወርኅ አክበሮ ኤዌያል ማርዴቅ ንጉሠ ባቢሎን አመ ፩ዓመተ መንግሥቱ አክባሮ ለኢዮእቄም ንጉሠ ይሁዳ ወአውፅኦ እምነ ቤተ ሞቅሕ።
28
ወተናገሮ ሠናየ ወአዕበየ መንበሮ እመናብርተ ነገሥት እለ ምስሌሁ ውስተ ባቢሎን።
29
ወአልበሶ ሠናየ አልባሰ ወይበልዕ ምስሌሁ ዘልፈ።
30
ወሲሳዮ ኵሎ አሚረ ይነሥእ እምቤተ ንጉሥ ወይሁብዎ እንተ ጸብሐት በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ።
ተፈጸመ መጽሐፈ ነገሥት ካልእ፤ ወስብሐት ለእግዚአብሔር፡ አሜን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 26
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 27
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 28
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 29
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 30
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 31
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 32
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 33
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 34
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 35
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 36
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 37
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 38
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 39
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 40
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 41
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 42
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 43
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 44
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 45
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 46
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 47
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 48
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 49
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 50
"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

        </LinearLayout>
    </ScrollView>
</androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout>