<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".old.Chronicles2Fragment">

    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toTopOf="parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:orientation="vertical"
            android:id="@+id/parentLayout">

            <TextView
                android:id="@+id/text_john"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 1
1
ወጸንዐ ሰሎሞን ወልደ ዳዊት በመንግሥቱ ወእግዚአብሔር አምላኩ ምስሌሁ፤ ወአልዐሎ ወአክበሮ ፈድፋደ።
2
ወይቤ ሰሎሞን ለኵሉ እስራኤል ለርኡሳነ ዓሠርቱ ምእት፡ ወለርኡሳነ ምእት፡ ወለመኳንንት፡ ወለኵሎሙ መላእክት፡ በቅድመ ኵሉ እስራኤል ለመላእክተ አበው፦ ንሑር ውስተ ገባኦን።
3
ወሖረ ሰሎሞን ወኵሉ ማኅበረ እስራኤል ምስሌሁ፤ ውስተ መካን ልዑል ዘውስተ ገባኦን ኀበ ሀሎ ህየ ደብተራ ቤተ ስምዕ እንተ እግዚአብሔር እንተ ገብረ ሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚአብሔር በገዳም።
4
አላ ታቦተ እግዚአብሔር አዕረገ ዳዊት እምሀገረ ቀርያትም እስመ አስተዳለወ ላቲ ዳዊት ቤተ በኢየሩሳሌም።
5
ወቤተ ምሥዋዕ እንተ ብርት ዘገብረ በሴሌሄ ወልደ አርያስ ወልዱ ለኣርያ ህየ ሀሎ በቅድመ ቤተ ስምዕ ዘእግዚአብሔር፤ ወኀሠሣ ሰሎሞን ወኵሉ ማኅበረ እስራኤል ለታቦተ እግዚአብሔር።
6
ወዐርጋ ሰሎሞን ህየ ውስተ ቤተ ምሥዋዕ ዘብርት በቅድመ እግዚአብሔር ዘሀሎ ውስተ ቤተ ስምዕ ወአዕረገ ላዕሌሁ ቍርባናተ ዓሠርተ ምእተ።
7
ወበይእቲ ሌሊት አስተርአዮ እግዚአብሔር ለሰሎሞን፤ ወይቤሎ፦ ሰአል እምኔየ ዘእሁበከ።
8
ወይቤሎ ሰሎሞን ለእግዚአብሔር፦ አንተ እግዚኦ፡ ገበርከ ምስለ አቡየ ዳዊት ምሕረተ ዐቢየ ወአንገሥከኒ እምድኅሬሁ።
9
ወይእዜኒ እግዚኦ አምላክየ፡ ይኩን እሙነ ነገረ ዚኣከ ላዕለ ዳዊት አቡየ፡ እስመ አንተ አንገሥከኒ ላዕለ ሕዝብ ብዙኅ ዘከመ ኆጻ ባሕር።
10
ወይእዜኒ እግዚኦ ጥበበ ወልቡና ሀበኒ በፀአትየ ወበበአትየ በቅድመ ዝንቱ ሕዝብየ እስመ አልቦ ዘይክል ኰንኖ ዝንቱ ሕዝብ ዓቢይ።
11
ወይቤሎ እግዚአብሔር ለሰሎሞን፦ ህየንተ ዘሐለይከ ወዓርገ ዝንቱ ውስተ ልብከ ወኢሰአልከኒ ብዕለ ወንዋየ፤ ወኢክብረ ወኢነፍሰ ጸላእትከ፤ ወብዙኀ መዋዕለ ኢሰአልከኒ፤ ወሰአልከኒ ጥበበ ወልቡና ከመ ትኰንኖ ለዝንቱ ሕዝብየ ዘአንገሥኩከ በላዕሌሆሙ፤
12
ጥበበኒ ወልቡና እሁበከ፤ ወብዕለ ወንዋየ ወክብረ እሁበከ፤ ዘኢተውህበ ከማከ ለነገሥት ቀደምት ወለእላ እምድኅሬከኒ ከመዝ ኢይትወሀቦሙ።
የንጉሥ ሰሎሞን ስልጣንና ሃብት
(1ነገ. 10:26-29)
13
ወወረደ ሰሎሞን እምበማ ዘበገባኦን ውስተ ኢየሩሳሌም እምቅድመ ገጹ ለቤተ ስምዕ፤ ወነግሠ ሰሎሞን ላዕለ እስራኤል።
14
ወአስተጋብአ ሰሎሞን ሰረገላተ ወመስተጽዕናነ ወኮንዎ መክብቦሙ ለዓሠርቱ ምእት ወአርባዕቱ ምእት ሰረገላት፤ ወአፍራስኒ አሐዱ እልፍ ወዕሥራ ምእት፤ ወአንበሮሙ ውስተ አህጉረ ሰረገላት፤ ወለሕዝብሰ ምስለ ንጉሥ ውስተ ኢየሩሳሌም።
15
ወአንበረ ሰሎሞን ንጉሥ ወርቀ ወብሩረ በከመ እብን በኢየሩሳሌም ወዕፀወ አርዝ በብሔረ ይሁዳ በከመ ሰጋልው በውስተ አፍላግ ብዙኅ።
16
ወሙጻአ አፍራሲሁ ለሰሎሞን እምድረ ግብፅ፤ ወዝውእቱ ክብሩ ወአስትዓሁ ለንጉሥ ሰሎሞን እምዐበይተ ሀገር ከመ ይሖሩ ወይሣየጡ፤ ወአዕረጉ ወአምጽኡ እምብሔረ ግብፅ፤
17
አሐደ ሰረገላ በስድስቱ ምእት መፍዴ ብሩር፤ ወፈረስ አሐደ በምእት ወሐምሳ፤ ወከመዝ ለኵሉ ነገሥተ ካታውያን ወነገሥተ ሶርያ በእብሬቶሙ ያመጽኡ ሎቱ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john2"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 2
1
ወይቤ ሰሎሞን፦ ከመ ይሕንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር፤ ወይሕንጽ ቤተ ለመንግሥተ ዚኣሁ።
2
ወአስተጋብአ ሰሎሞን ሰብዐተ እልፈ ዕደወ ፀረብተ፤ ወሰመንተ እልፈ ወቀርተ እብን በውስተ ደብር፤ ወእለ ይነድእዎሙ ወይቀውሙ ላዕሌሆሙ ሠላሳ ምእት ወስድስቱ ምእት።
3
ወፈነወ ሰሎሞን ኀበ ኪራም ንጉሠ ጢሮስ፤ ወይቤ፦ በከመ ገበርከ ምስለ አቡየ ዳዊት ወፈነውከ ሎቱ ዕፀወ ዘግባት ከመ ይሕንጽ ቤተ ከመ ይንበር ውስቴቱ፤
4
ወነየ አነ ወልዱ አሐንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር አምላክየ ወከመ እቀድስ ሎቱ ከመ እዕጥን ዕጣነ ቅድሜሁ፤ ወምሥያመ በኵሉ ጊዜ፤ ወከመ አዕርግ ቍርባናት በኵሉ ጊዜ በበነግህ ወበበሰርክ ወበሰናብት ወበሰርቀ ወርኅ፤ ወበበዓላተ እግዚአብሔር አምላክነ እስከ ለዓለም ዝንቱ ውእቱ በላዕለ እስራኤል።
5
ወቤትኒ ዘአነ አሐንጽ ዓቢይ ውእቱ እስመ ዓቢይ ውእቱ እግዚአብሔር አምላክነ እምኵሉ አማልክት።
6
ወመኑ ዘይክል ሐኒጸ ሎቱ ቤተ እስመ ሰማይ ወሰማየ ሰማያት ኢይክሉ ጸዊረ ስብሐተ ዚኣሁ ወመኑ አነ ከመ እክሀል ሐኒጸ ሎቱ ቤተ ዘእንበለ ከመ እሕንጽ ወእዕጥን ሎቱ ዕጣነ በቅድሜሁ?
7
ወይእዜኒ ፈኑ ሊተ ብእሴ ጠቢበ ወዘያአምር ወዘይክል ለቢጠ በወርቅ ወበብሩር ወበብርት ወበኀጺን ወበሜላት ወበኅብረ ለይ ወበዘ ያክንት ወበዘ ያአምር ወይክል ገሊፈ ምስለ ጠቢባን እለ ሀለዉ ምስሌየ ውስተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ዘአስተዳለወ ዳዊት አቡየ።
8
ወፈኑ ሊተ ዕፀወ ዘግባት ዘሊባኖስ እስመ አነ አአምር ወእጤይቅ ከመ አግብርቲከ ያአምሩ ገዚመ ዕፅ እምውስተ ሊባኖስ፤
9
ወናሁ አግብርቲከ ምስለ አግብርትየ ከመ ይሖሩ ወያስተዳልዉ ሊተ ዕፀወ ብዙኀ እስመ ቤት ዘአኀንጽ ዓቢይ ወክቡር።
10
ወናሁ ወሀብኩ ለእለ ይትቀነዩ ወለእለ ይገዝሙ ዕፀወ ሲሳዮሙ ስርናየ በጸጋ ለአግብርቲከ ክልኤተ እልፈ መስፈርተ ቆሮስ፤ ወስገመ ክልኤተ እልፈ መስፈርተ ቆሮስ፤ ወወይነ ወዘይተኒ ክልኤተ እልፈ መስፈርተ ኔባል፤ ወዘይተኒ ክልኤተ እልፈ በመስፈርተ ባዶስ።
11
ወጸሐፈ ኪራም ንጉሠ ጢሮስ ወፈነወ ኀበ ሰሎሞን እንዘ ይብል፦ አፍቂሮ ወሐሪዮ እግዚአብሔር ሕዝበ ዚኣሁ ሤመከ ላዕሌሆሙ ንጉሠ።
12
ወይቤ ኪራም ንጉሠ ጢሮስ፦ ይትባረክ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ዘገብረ ሰማየ ወምድረ ዘወሀቦ ለዳዊት ንጉሥ ወልደ ጠቢበ ወለባዌ ወያአምር ጥበበ ወልቡና ከመ ይኅንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር ወቤተ ለመንግሥተ ዚኣሁ፤
13
ወይእዜኒ ፈነውኩ ለከ ብእሴ ጠቢበ ወያአምር ጥበበ ወልባዌ ኪራን ቍልዔየ።
14
ወዘመዳ ለእሙ እምአዋልደ ዳን ወአቡሁ ብእሲ እምአዋልደ ጢሮስ፤ ወያአምር ተቀንዮ ወለቢጠ በወርቅ ወበብሩር ወበብርት ወበኀጺን ወበእብን ወበዕፀው ወይክል አኒመ ሜላት ወበያክንት ወበአልባስ ክቡር ወበአልባሰ ለይ ወይክል ገሊፈ አምሳል ወይሔሊ ወይሌቡ ኵሎ ግብረ ዘአንተ መጠውከ ለተቀንዮ ምስለ ጠበብትከ ወጠበብተ ዳዊት እግዚእየ አቡከ።
15
ወይእዜኒ ስርናይ ወስገም ወዘይት ወወይን ዘይቤ እግዚእየ ከመ ይፈኑ ለአግብርቲሁ መጠኑ፤
16
ወንኅነ ንገዝም ዕፀወ እምሊባኖስ በከመ ዘያፈትወከ ወናመጽኦሙ ወንገብሮሙ በአርማስ እንተ ባሕር እስከ ብሔረ ኢዮጴ ወአንተ ትትሜጠዎሙ እምህየ ወታስተጋብኦሙ ወታበጽሖሙ ኅበ ኢየሩሳሌም።
17
ወአስተጋብአ ሰሎሞን ንጉሥ ኵሎ ዕደወ ባሕታውያነ እለ ውስተ ምድረ እስራኤል እለ ተሐሰቡ ወተኈለቁ ምስለ እለ ኈለቈ ዳዊት አቡሁ፤ ወተረክበ መክብቦሙ ዓሠርቱ ኤልፍ ወኅምስቱ እልፍ፤ ወሠላሳ ምእት ወስድስቱ ምእት።
18
ወረሰየ እምውስቴቶሙ ሰብዐተ እልፈ ፀወርተ፤ ወሰመንተ እልፈ ወቀርተ እብን፤ ወሠላሳ ምእተ ወስድስተ ምእተ እለ ይነድእዎሙ ወይቀንይዎሙ ላዕለ ሕዝብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john3"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 3
1
ወአሐዘ ሰሎሞን ንጉሥ ይኅንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር በኢየሩሳሌም በደብረ አሞርያ በኀበ አስተርአዮ እግዚአብሔር ለዳዊት አቡሁ ውስተ መካን ዘአስተዳለወ ዳዊት በጕርና ኦርና ኢያቡሳዊ።
2
ወአሐዘ ሰሎሞን ከመ ይኅንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር በካልእ ወርኅ በራብዕ ዓመተ መንግሥቱ።
3
ወከመዝ አሐዘ ሰሎሞን ይኅንጽ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር አምላኩ ኑኁ በአምጣነ እመተ ኬንያ መስፈርት ቀዳማይ፤ አምጣነ ምድሩ ስሳ በእመት ቆሙ፤ ወራኅቡ ዕሥራ በእመት።
4
ወኤላምኒ አንጻረ ቤት ዘገጸ ኑኁ ወአንጻረ ራኅቡ ለቤት ዕሥራ በእመት፤ ወቆሙኒ ምእት ወዕሥራ በእመት፤ ወለበጠ እንተ ውስጡ በወርቅ ጽሩይ።
5
ወለቤትሰ ዓቢይ አውደዶ ወአጽንዖ በዕፀ ዘግባት ወለበጠ ሎቱኒ በወርቅ ጽሩይ፤ ወገለፈ በላዕሌሁ በቀልተ ወአስካላተ።
6
ወአሰርገዎ ለወእቱ ቤት እምዕንቍ ክቡር ለክብር ወበወርቅ ጽሩይ ወኅሩይ እምወርቅ ዘእምፓሩሄም።
7
ወአልበጦ ለውእቱ ቤት ወለአረፋቲሁ ወለአናቅጺሁ ወለመሳክው ወለሀዋህው በወርቅ ኅሩይ፤ ወገለፈ በላዕሌሁ በላዕለ ውእቱ አረፍት በአምሳለ ኪሩቤል።
8
ወገብረ ቤተ ቅዱሰ ቅዳሳት፤ ወኑኁ ለውእቱ ቤት ዕሥራ በእመት፤ ወርኅቡ ዕሥራ በእመት፤ ወአልበጦሙ በወርቅ ጽሩይ ለኪሩቤል በመካልየ ወርቅ ስድስቱ ምእት።
9
ወመክብበ ቅትረቱ ለለአሐዱ ኃምሳ ዲናር ወርቅ፤ ወለጽርኁኒ አልበጦ በወርቅ ንጹሕ።
10
ወገብረ ውስተ ቤተ ቅድስተ ቅድሳት ክልኤተ ኪሩቤል ወገለፎሙ እምዕፅ፤ ወገለፎሙ ወቀፈሎሙ በወርቅ።
11
ወኑኀ ክነፊሆሙ ለኪሩቤል ዕሥራ በእመት፤ ወአሐዱ ክንፉ ለኪሩብ ኑኁ ኅምስቱ በእመት እስከ ይለክፍ ኀበ አረፍተ ቤት፤ ወካልእ ክንፉ ለኪሩብ ኑኁ ኅምስቱ በእመት እስከ ይለክፍ ክንፈ ኪሩቤል ካልእ።
12
ሣልስ ክንፈ ኪሩቤል ኅምስቱ በእመት እስከ ይለክፍ ኀበ አረፍተ ቤት ራብዕ ክንፈ ኪሩቤል ኅምስቱ በእመት እስከ ይለክፍ ክንፈ ኪሩቤል ካልእ።
13
ወክነፊሆሙ ለኪሩቤል ስፉሓን ወርኩባን ወይትላከፉ በበይናቲሆሙ ዕሥራ በእመት፤ ወእሙንቱ ኪሩቤል ይቀውሙ በእገሪሆሙ ወገጾሙ ይኔጽር መንገለ ቤተ እግዚአብሔር።
14
ወገብረ መንጦላዕተ እምያክንት ወእሜላት ወእምኅብረ ለይ ወእምሲራይ ወአእነመ ላዕሌሁ ለውእቱ መንጦላዕት አምሳለ ኪሩቤል።
ከነሐስ የተሠሩ ሁለት ምሰሶዎች
(1ነገ. 7:15-22)
15
ወገብረ አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር አዕማደ ክልኤተ በበሠላሳ ወኀምስቱ በእመት ኑኁ ወአርእስቲሁ ለውእቱ አዕማድ በበ ኅምስቱ በእመት።
16
ወገብረ ሰርሲሮተ ውስተ ዳቤር ወአንበሮ ውስተ መልዕልተ አርእስቲሆሙ ለክልኤቱ አዕማድ፤ ወገብረ ምእት ሮማናተ ወአንበሮሙ መልዕልቲሆሙ።
17
ወአቀሞሙ ለአዕማድ አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር አሐዱ መንገለ የማን፤ ወአሐዱ መንገለ ፀጋም፤ ወሰመዮ ስሞ ለዐምድ ዘመንገለ የማን፦ ርትዕ፤ ወሰመዮ ስሞ ለዓምድ ዘመንገለ ፀጋም፦ ጽንዕ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john4"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 4
1
ወገብረ ቤተ ምሥዋዕ ዘብርት ኑኁ ዕሥራ በእመት፤ ወርኅቡ ዕሥራ በእመት፤ ወቴኑ ዓሠርቱ በእመት።
2
ወካዕበ ገብረ ባሕረ እንተ ብርት ዓሠርቱ በእመት አምጣነ ማእከለ ስፍረት ወክበብ ኵለንታሃ ወአውዳ ሠላሳ በእመት።
3
ወአምሳለ አልህምት መትሕተ አውዳ ወይሜግብዋ ወየአውድዋ ዓሠርቱ በስፍርተ እመት ክበበ ባሕር፤ ወክልኤቱ ፆታ ለአልህምት ግቡራን ግብረ ስብኮ።
4
ወገብረ ሎሙ ዐሠርተ ወክልኤተ አልህምተ ወሠለስቱ ይኔጽሩ መንገለ ጽባሕ፤ ወሠለስቱ ይኔጽሩ መንገለ ዐረብ፤ ወሠለስቱ ይኔጽሩ መንገለ ሰሜን፤ ወሠለስቱ ይኔጽሩ መንገለ ደቡብ፤ ወባሕር ስብክት ወንብርት መልዕልቲሆሙ ወድኅሬሆሙ ለእልክቱ አልህምት ይኔጽር ውስጣ።
5
ወስዝር ግዛፋ ለይእቲ ባሕር እንተ ብርት፤ ወከንፈራ ከመ ከንፈረ ጽዋዕ፤ ወግሉፍ ላዕሌሃ አምሳለ ሠርፀ ሰንከሩር፤ ወታገምር ሠላሳ ምእተ መስፈርተ፤ ወገብራ ወፈጸማ።
6
ወገብረ ካዕበ መኃጽብተ ዐሠርተ ወአንበረ ኀምስተ በየማን ወኃምስተ በፀጋም ከመ ይኅፅቡ ውስቴቶሙ በዘ ይትቀነዩ ቅኔ ቍርባናት ወያነብሩ ሂየ፤ ወባሕርኒ ከመ ይትኀጸቡ ውስቴታ ካህናት።
7
ወዓዲ ገብረ ዐሠርተ መኃትወ ወርቅ በከመ ሥርዐቶሙ ወአንበሮሙ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ለኅምስቱ በየማን ወለኅምስቱ በፀጋም።
8
ወገብረ ዐሠርተ ማእዳተ ዘወርቅ ወአንበረ ውስተ ውእቱ ቤተ እግዚአብሔር ዘሐነጸ ኅምስቱ በየማን ወኅምስቱ በፀጋም፤ ወገብረ ጽዋዓተ ወርቅ ምእተ።
9
ወገብረ ዐጸደ ለካህናት ወዐጸደ ዐቢየ ወገብረ ሎቱ ኃዋኅወ ወመሳክወ ቅቡኣተ ብርት።
10
ወለባሕርኒ አንበራ ውስተ ማእዝንተ ቤት መንገለ የማን ዘመንገለ ጽባሕ።
11
ወገብረ ኪራም ጕጠታተ እሳት ለሥጋ ወጻህራተ ወመዳምኅተ ዘቤተ ምሥዋዕ ወኵሎ ንዋየ ግብረ ዚኣሁ፤ ወገብረ ኪራም ኵሎ ቅኔ ዘገብረ ንጉሥ ሰሎሞን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
12
ወገብረ ክልኤተ አዕማደ ወልዕልቴሆሙ ጎላተ ዘኵታሬት መልዕልተ አርእስቲሆሙ እልክቱ ለክልኤቱ አዕማድ ወገብረ ካዕብ ክልኤተ መሣግረ ከመ ይክድና አርእስተ ኵታሬት ወሀለዉ ንቡራን መልዕልተ አርእስቲሆሙ ለእልክቱ ክልኤ አዕማድ፤
13
ወገብረ ካዕበ አርባዕተ ምእተ ጸናጽለ ዘወርቅ አግበረ ወአውደደ ዲቤሆሙ ለእልክቱ መሣግር ወክልኤቱ አርአያ ሮማን ዘወርቅ ውስተ አሐዱ እምእሉ መሣግር አውደደ ከመ ይክድን እልክተ ክልኤቱ ጎላተ ወኵታሬተ ዘሀለወ ይነብር መልዕልተ እልክቱ አዕማድ።
14
ወገብረ ካዕበ ሜካኖተ ዐሠርተ ወገብረ ምኅፃባተ መልዕልቲሆሙ ለእልክቱ ሜካኖት።
15
ወእንታክቲ አሐቲ ባሕር ወዓሠርቱ ወክልኤቱ አልህምት እለ ይቀውሙ መትሕቴሃ።
16
ወምሕጻባተ እግር ወምኅፃባተ እደው ወጻህራት ወጕጠታተ ሥጋ ወኵሎ ግብረ ዘገብረ ኪራም ወአዕረገ ሎቱ ለሰሎሞን ንጉሥ ለቤተ እግዚአብሔር ብርተ ንጹሐ።
17
በደወለ ዮርዳኖስ ህየ ሰበኮሙ ንጉሥ በመግዝፈ ምድር በማእከለ ሳኮት ወበማእከለ ሴዶርታ።
18
ወገብረ ሰሎሞን ስብክተ ንዋያተ ወግብረ ብዙኀ ፈድፋደ ወኢያሕለቀ ብዝኀ ብርት።
19
ወገብረ ሰሎሞን ኵሎ ንዋያት ግብረ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ምሥዋዕ ዘወርቅ ወማእዳተ ወርቅ ወመልዕልቲሆሙ ኅብስተ ምስያም።
20
ወተቅዋማተ መኃትው ወመኃትወ እለ ያበርሁ በከመ ሕግ ወሥርዓት አንጻረ ዳቢር እምወርቅ ጽሩይ ወንጡፍ።
21
ወተቅዋማተ መኃትው ወመሃትወ እለ መልዕልቴሆን ወጽዋዓተ ወምቅራባተ ወአጽሕልተ ግብር ዘወርቅ ጽሩይ ወንጡፍ፤
22
ወኆኃተ ቤተ እግዚአብሔር ውሳጥያተ እለ ያበውኣ ውስተ ቅድስት ወልጽቀ ቤት ወቤተ ምሥዋዕ ዘወርቅ፤ ወተፈጸመ ኵሉ ግብር ወቅኔ ዘገብረ ሰሎሞን ለቤተ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john5"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 5
1
ወአብአ ሰሎሞን ንጉሥ ቅድሳት ዳዊት አቡሁ ወብሩረኒ ወወርቀኒ ወኵሎ ንዋየ ግብር ዘአብአ ዳዊት ለመዛግብተ ቤተ እግዚአብሔር።
የቃል ኪዳኑ ታቦት ወደ ቤተ መቅደስ ገባ
(1ነገ. 8:1-9)
2
ወአሜሃ አስተጋብአ ሰሎሞን ኵሎ መላህቅተ እስራኤል ወኵሎ መላክተ ነገድ ወለኵሉ መሳፍንተ አበው ቀደምት ዘደቂቀ እስራኤል በኢየሩሳሌም ከመ ያዕርጉ ታቦተ ትእዛዘ እግዚአብሔር እምሀገረ ዳዊት እንተ ስማ ጽዮን።
3
ወተጋብኡ ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ ኵሉ ዕደወ እስራኤል ለበዓል ወዝውእቱ ውእቱ ወርኅ ሳብዕ።
4
ወመጽኡ ኵሎሙ መላህቅተ እስራኤል፤ ወነሥእዋ ኵሎሙ ሌዋዊያን ለታቦት፤
5
ወአዕረግዋ ለይእቲ ታቦት ወለደብተራ ስምዕ ወለኵሉ ንዋያተ ቤተ ግብር ዘቅድሳት ዘሀሎ ውስተ ደብተራ፤ ወአዕረግዋ ካህናት ወሌዋዊያን።
6
ወሰሎሞን ንጉሥ ወኵሉ ማኅበረ እስራኤል ወኵሎሙ ፈራህያነ እግዚአብሔር በማኅበሮሙ በቅድመ ታቦተ እግዚአብሔር እንዘ ይሠውዑ አልህምተ ወአጣሌ ዘአልቦ ኈልቈ ወመስፈርተ ወአልቦ ኀሳበ እምብዝኆሙ።
7
ወአብእዋ ካህናት ለታቦተ እግዚአብሔር ውስተ መካን ዘአስተዳለዉ ላቲ በዳቢር ቤተ ቅድሳት መትኅተ ክነፊሆሙ ለኪሩቤል።
8
ወሀለዉ እሙንቱ ኪሩቤል ስፉሓን ክነፊሆሙ መልዕልቴሃ ለይእቲ መካነ ታቦት ትእዛዙ ለእግዚአብሔር ወይከድንዋ ኪሩቤል እልክቱ ታቦተ እግዚአብሔር ወዲበ ፍጽማ ለይእቲ ታቦት እምላዕሉ፤
9
ወእኁዝ ፍጽማ ወይትናጸራ አርእስተ መብዋእት እምቤት ቅድስት አንጻረ ዳቢር ወኢይኔጽሩ ለአፍኣ፤ ወሀሎ ህየ እስከ ይእቲ ዕለት።
10
ወአልቦ ዘሀሎ ውስተ ይእቲ ታቦት ዘእንበለ ክልኤቱ አብላቅ ዘአንበረ ሙሴ በደብረ ኮሬብ ዘቦሙ ሠርዐ እግዚአብሔር ለደቂቀ እስራኤል አመ ይወፅኡ እምድረ ግብፅ።
11
ወኮነ እምድኅረ ወፅኡ ካህናት እምቤተ ቅድሳት እስመ ኵሎሙ ካህናት እምቤተ ቅድሳት እለ ተረክቡ በህየ ተቀደሱ ወኢኮኑ ስሙያነ ውስተ እብሬት፤
12
ወሌዋዊያን ወመዘምራን ኵሎሙ ደቂቀ አሳፍ ወለኤማት ወለኢዱቱን ወለደቂቁ ወለአኃዊሁ እለ ይረብቡ አልባሰ ሲራይ በጸናጽል ወበከበሮ ወበብዕዛ ይቀውሙ መንገለ ጽባሐ ቤተ ምሥዋዕ ወምስሌሆሙኒ ካህናት ምእት ወዕሥራ ይነፍኁ በአቅርንት።
13
ወኮነ ቃል ዓቢይ ወድምፅ ሶበ ይነፍኁ በውእቱ አቅርንት ወሶበ ዘመሩ ወሶበ ዐረዩ ኵሎሙ በአኀቲ ቃል ከመ ይግነዩ ወይሰብሕዎ ለእግዚአብሔር፤ ወአልዐሉ ቃሎሙ በውእቱ አቅርንት ወበብዒዛት ወበጸናጽል ወበመሐልይ እንዘ ይብሉ፦ ግነዩ ለእግዚአብሔር እስመ ሔር፡ እስመ ለዓለም ምሕረቱ፡ ወቤተ እግዚአብሔርሰ መልአ ወተከድነ ደመናተ ስብሐተ እግዚአብሔር።
14
ወኢክህሉ ዳግመ ካህናት ቀዊመ ወተልእኮ እምቅድመ ውእቱ ዐውሎ ደመና እስመ መልአ ስብሐተ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 6
1
አሜሃ ይቤ ሰሎሞን፦ እግዚአብሔር ነበበ ወይቤ፦ ከመ ይሕድር ውስተ ዐውሎ፤
2
ወአንሰ ኀነጽኩ ቤተ ለስመ ዚኣሁ ቅዱስ ወድልው ማኅደሩ ለዓለም።
3
ወሜጠ ገጾ ንጉሥ ሰሎሞን ወባረከ ኵሎ ማኅበረ እስራኤል ወኵሉ ማኅበረ እስራኤል ይቀውሙ።
4
ወይቤ ሰሎሞን፦ ይትባረክ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ዘተናገረ በአፈ ዚኣሁ ኀበ ዳዊት ወበእደወ ዚኣሁ ፈጸመ፤ እንዘ ይብል፦
5
እምዕለት እንተ አዕረጉ ሕዝበ ዚኣየ እምድረ ግብፅ ወኢሐረይኩ በሀገር እምኵሉ ነገደ እስራኤል ከመ ይሕንጹ ሊተ ቤተ ወከመ ይኩን ስምየ በህየ ወኢሐረይኩ ብእሴ ከመ ይኩን መጋቤ ላዕለ ሕዝበ ዚኣየ እስራኤል፤
6
ወኀረይኩ ወሐነጽኩ በኢየሩሳሌም ሊተ ቤተ ከመ ይሠመይ ስምየ በህየ ወኀረይኩ ሊተ ዳዊትሃ ከመ ይኩን ንጉሠ ላዕለ ሕዝብየ እስራኤል።
7
ወሐለየ ወዓርገ ውስተ ልቡ ለዳዊት አቡየ ከመ ይኅንጽ ቤተ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
8
ወይቤ እግዚአብሔር ኀበ ዳዊት አቡየ፦ እስመ ተሐለየ ወዓርገ ውስተ ልብከ ከመ ትኅንጽ ቤተ ለስምየ ወሠናየ ገበርከ እስመ ሐለይከ በልብከ።
9
ወባሕቱ አንተ ኢተሐንጽ ቤተ ለስምየ አላ ወልድከ ዘወጽአ እምኀቌከ ውእቱ የሐንጽ ሊተ ቤተ ለስምየ።
10
ወአቀመ እግዚአብሔር ቃለ ዚኣሁ ዘተናገረ ወተወለድኩ ለዳዊት አቡየ ወነበርኩ ዲበ መንበረ መንግሥተ እስራኤል በከመ ነበበ እግዚአብሔር ወሐነጽኩ ቤተ ለስመ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
11
ወአንበርኩ ህየ ታቦተ እንተ ሀለወተ ውስቴታ ትእዛዝ ወኪዳናት ዘእግዚአብሔር ዘተካየዶሙ ለእስራኤል ሕዝቡ።
ሰሎሞን በቤተ መቅደሱ ምረቃ ጊዜ ያቀረበው ጸሎት
(1ነገ. 8:22-53)
12
ወቆመ አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ምሥዋዕ በቅድመ ኵሉ ማኅበረ እስራኤል ወሰፍኀ እደዊሁ።
13
ወገብረ ሰሎሞን መዓርገ ዘብርት ወአቀሞ ማእከለ ዐጸደ ቤተ እግዚአብሔር፤ ኅምስቱ በእመት ኑኁ ወኅምስቱ በእመት ራኅቡ ወስልስ በእመት ግድሙ፤ ወቆመ መልዕልቴሁ ለውእቱ መዓርገ ብርት ወሰገደ በብረኪሁ በቅድመ ማኅበረ እስራኤል ወሰፍሐ እዴሁ ውስተ ሰማይ።
14
ወይቤ ሰሎሞን፦ እግዚኦ አምላከ እስራኤል አልቦ ዘይመስለከ አምላከ በሰማይ ወበምድር እንዘ ታቀውም ወተዐቅብ ኪዳነከ ወሣህለከ ለአግብርቲከ እለ የሐውሩ በቅድሜከ በኵሉ ልቦሙ፤
15
ወአቀምከ ለዳዊት አቡየ ገብርከ ዘተናገርከ እንዘ ትብል ወነበብከ በአፉከ ወበእደዊከኒ ፈጸምከ በከመ ዛቲ ዕለት።
16
ወይእዜኒ እግዚኦ አምላከ እስራኤል፡ ዕቀብ ወአቅም ለገብርከ ዳዊት አቡየ ዘነገርኮ እንዘ ትብል እንዲህ አለ፦ ኢየሐልቀከ ብእሲ እምቅድመ ገጽየ ዘይነብር ዲበ መንበረ መንግሥተ እስራኤል ወእመሰ ዐቀቡ ደቂቀከ ፍናውየ ወእመ ሖሩ በውስተ ሕግየ በከመ ሖርከ አንተኒ በቅድሜየ።
17
ወይእዜኒ እግዚኦ አምላከ እስራኤል ይኩን ቃልከ እሙነ ዘተናገርከ ለዳዊት ገብርከ።
18
ወእመሰ አማን ጥቀ የሐድር እግዚአብሔር ምስለ ዕጓለ እመሕያው ውስተ ምድር? ወእመሰ እግዚኦ ሰማይ ወሰማየ ሰማያት ኢይክሉ ጸዊረ ስብሐቲከ፤ ወምንትኑ ውእቱ ዝንቱ ቤት ዘአነ ሐነጽኩ?
19
ወነጽር ላዕለ ጸሎተ ገብርከ ወላዕለ ስእለቱ እግዚኦ አምላክየ ከመ ትስማዕ ጸሎትየ ወስእለተ ገብርከ ዘጸለየ ኀቤከ በዛቲ ዕለት፤
20
ከመ ይኩና ብሩሃተ ወክሡታተ አዕይንቲከ በዝንቱ ቤት መዓልተ ወሌሊተ በህየ ውስተ ዝንቱ ቤት ዘአንተ ትቤ፦ ከመ ይሰመይ ስምየ በላዕሌሆሙ፤
21
ወከመ ትስማዕ ጸሎተ ገብርከ ዘይጼሊ ኀቤከ ውስተ ዝንቱ መካን፤ ወስማዕ ጸሎተ ገብርከ ወስእለተ ሕዝብከ እስራኤል፤ እመሰ ጸለዩ ኀቤከ ውስተ ዝንቱ መካን ወአንተኒ እግዚኦ ስማዕ በውስተ ድልው መካነ ማኅደርከ እምሰማይ ስምዖሙ ጸሎቶሙ ወመሓሬ ወሰራዬ ኩን ሎሙ።
22
ወእመቦ ዘአበሰ ብእሲ ላዕለ ቢጹ ወእመቦ ዘአንሥአ ላዕሌሁ መንሱተ ከመ ያመንስዎ ወመጽአ ወጸለየ ወሰአለ ቅድመ ውእቱ፤ ወምሥዋዕ ውስተ ውእቱ ቤት፤
23
ወአንተኒ እግዚኦ ስማዕ እምሰማየ ሰማያት ወግበር ፍትሐ ለአግብርቲከ ወከመ ትፍድዮ ለዓማፂ ወከመ ታእክዮ ወታግብእ ላዕለ ርእሱ በከመ ፍናዊሁ ወታጽድቆ ለጻድቅ ወከመ ትዕስዮ ለለአሐዱ በከመ ጽድቁ።
24
ወእመሰ ተሰብሩ ሕዝብከ እስራኤል በቅድመ ፀሮሙ እመቦ ዘአበሱ ለከ ወተመይጡ ወገነዩ ለስምከ ወጸለዩ ወሰአሉ በቅድሜከ በዝንቱ ቤት፤
25
ወአንተኒ እግዚኦ ስማዕ እምሰማይ ወመሓሬ ኩን ወስረይ ለአበሳ ሕዝብከ እስራኤል ወትሚጦሙ ልቦሙ ውስተ ምድር እንተ አውረስኮሙ ለአበዊሆሙ።
26
ወለእመ አብኰረት ዝናመ ሰማይ ወአበየት አውርዶ ውስተ ምድር፤ ለእመ አበሱ ለከ ወጸለዩ ውስተ ውእቱ መካን ወይሴብሑ ለስምከ፤ ወተመይጡ ወነሥሑ በእንተ ኃጢአቶሙ እስመ አኅሰርኮሙ፤
27
ወአንተኒ እግዚኦ ስማዕ እምሰማይ ወመሐሬ ኩን ወስረይ አበሳሆሙ ለሕዘብከ እስራኤል፤ እስመ አርአይኮሙ ፍኖተ ርትዕተ ከመ ይሖሩ ባቲ ወትፌኑ ወትሁብ ዝናመ ላዕለ ምድር እንተ አውረስኮሙ ለሕዝብከ።
28
ወእመቦ ዘመጽአ እኪት ላዕለ ምድር ወእመኒ መጽአ ረኀብ ላዕለ ምድር ወእመ አኮ ነፋሰ ደዌ ወእመ አኮ አናኵዕ ወእመ አኮ አንበጣ ወእመ አኮ ደጎብያ እመ በጽሐ ወአልጸቀ ወአመንደበ ጸላኢ አንጻረ አህጉረ ሕዝብከ በከመ ኵሉ ምንዳቤ ወሕማም ዘይበጽሖሙ፤
29
ወኵሉ እንከ ጸሎት ወኵሉ ስእለት ዘተፈነወ እምኀበ ኵሉ ሰብእ ወእምኀበ ኵሉ ሕዝብከ እስራኤል ወእመቦ ዘተጠየቀ ብእሲ ደዌሁ ወሕማሙ ወመጽአ ወሰፍሐ እደዊሁ ውስተ ዝንቱ ቤት፤
30
ወአንተኒ እግዚኦ ስማዕ እምሰማይ ወእምድልው ማኅደርከ ወፈውሶ ወዕሥዮ ለብእሲ በከመ ፍናዊሁ ወበከመ ጠየቀ ኅሊናሁ እስመ አንተ ባኅቲትከ እግዚኦ ታአምር ወትጤይቅ ኵሎ ኅሊናሆሙ ለዕጓለ እመሕያው።
31
ወከመ ይፍርሁ ትእዛዘከ ወፍናዊከ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቶሙ ውስተ ምድር እንተ አውረስከ ለአበዊሆሙ።
32
ወኵሎ ነኪር ዘኢኮነ እምሕዝብከ እስራኤል ወእመቦ ዘበጽሐ እምብሔር ርሑቅ በእንተ ስምከ ወበእዴከ ጽንዕት ወበዝራዕትከ ልዑል ወለእመ በጽሑ ወቦኡ ወጸለዩ ውስተ ዝንቱ መካን፤
33
ወአንተኒ እግዚኦ ስምዖሙ እምሰማይ እምድልው ማኅደርከ ወግበር ሎቱ ዘሰአለ ኀቤከ ውእቱ ነኪር ከመ ያእምሩ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር ስመከ ወከመ ይፍርሁከ በከመ ሕዝብከ እስራኤል ወከመ ያእምሩ ወይእመኑ ከመ ተጸውዐ ስምከ ላዕለ ዝንቱ ቤት ዘአነ ሐነጽኩ።
34
ወእመሰ ወፅኡ ሕዝብከ ለዐቢአ ተዓይነ ፀሮሙ ዘአንተ ትፌንዎሙ ከመ ይሖሩ ባቲ ወጸለዩ ኀቤሁ በከመ ሥርዓተ ሀገሮሙ ዘአንተ ሐረይከ በላዕሌሃ ከመ ይጸዋዕ ስምከ በላዕለ ዝንቱ ቤት ዘአነ ሐነጽኩ ለስምከ፤
35
ወአንተኒ እግዚኦ ስምዖሙ እምሰማይ ስእለቶሙ ወጸሎቶሙ ወትግበር ፍትሖሙ።
36
እመስ አበሱ ለከ እስመ አልቦ ሰብእ ዘኢይኤብስ ወትቀትሎሙ ወትሜጥዎሙ ውስተ እደ ጸላእቶሙ ወይጼውውዎሙ በምድረ ፀሮሙ በምድር ርሑቅ ወእመ አኮ ቅርብት፤
37
ወተመይጠ አልባቢሆሙ ውስተ ምድሮሙ እንተ ውስቴታ ተወልዱ ወእመሰ ተመይጡ ወተማህለሉ ለከ በብሔር ኀበ ጼወውዎሙ እንዘ ይብሉ አበስነ ወዐመፅነ ወኢዐቀብነ ትእዛዘከ፤
38
ወተመይጡ ኀቤከ በኵሉ ልቦሙ ወበኵሉ ነፍሶሙ በብሔር ኀበ ጼወውዎሙ ወጸለዩ በፍና ብሔሮሙ እንተ መጠውከ ለአበዊሆሙ ወሀገር እንተ ሐረይከ ወቤት እንተ ሐነጽኩ ለከ ለስምከ፤
39
ወአንተኒ ስማዕ እግዚኦ እምሰማይ እምድልው ማኅደርከ ወስማዕ ስእለቶሙ ወትግበር ፍትሐ ወመሓሬ ኩን ለሕዝብከ እለ አበሱ ለከ።
40
ወይእዜኒ እግዚኦ ይኩና አዕይንቲከ ንቁሃተ ወእዘኒከ ለአጽምኦ ጸሎት እንተ ትትፌነወከ ውስተ ዛቲ መካን።
41
ወይእዜኒ እግዚኦ አምላክየ ተንሥእ ውስተ ዕረፍትከ እንተ ወታቦተ መቅደስከ፤ ካህናቲከ እግዚኦ ይለብሱ ጽድቀ ወጻድቃኒከ ትፍሥሕተ ይትፌሥሑ።
42
እግዚኦ አምላክየ ኢትሚጥ ገጸከ እምኔየ እመሲሕከ ወተዘከር ምሕረተ ለዳዊት ገብርከ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 7
1
ወሶበ ፈጸመ ሰሎሞን ዘንተ እንዘ ይጼሊ እንከ እሳት ወረደ እምሰማይ ወበልዐ ወአሕለቀ ኵሎ ቍርባናተ ወኵሎ መሥዋዕተ፤ ወስብሐተ እግዚአብሔር መልአ ውስተ ቤት።
2
ወኢክህሉ እንከ ዳግመ ካህናት በዊአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በይእቲ ዕለት እስመ ስብሐተ እግዚአብሔር መልአ በውእቱ ቤት።
3
ወኵሎሙ ደቂቀ እስራኤል ርእይዋ ለይእቲ እሳት እንዘ ትወርድ ወስብሐተ እግዚአብሔር ላዕለ ውእቱ ቤት ወወድቁ በገጾሙ ውስተ ምድር ወውስተ መካን ዘይብልዎ ጎልስሮጣን ዝውእቱ ጸፍጸፍ ወሰገዱ በህየ ወሰብሕዎ ለእግዚአብሔር እንዘ ይብሉ፦ እስመ ለዓለም ምሕረቱ።
4
ወሰሎሞን ንጉሥ ወኵሉ ሕዝበ እስራኤል ይሠውዑ መሥዋዕተ በቅድመ እግዚአብሔር።
5
ወሦዐ ሰሎሞን በይእቲ ዕለት አልህምተ ክልኤተ እልፈ ወዕሥራ ምእተ፤ ወመራዕየ አባግዕ ዓሠርተ ወክልኤተ እልፈ፤ ወገብረ ወሐደሰ ቤተ እግዚአብሔር ሰሎሞን ንጉሥ ወኵሎሙ ሕዝበ እስራኤል።
6
ወካህናትኒ ይቀውሙ ወየዐጥኑ በበ ምቅዋማቲሆሙ ወሌዋዊያን በዕንዚራ ይፌንዉ ማኅሌተ ለእግዚአብሔር ዘዳዊት ንጉሥ፦ ግነዩ ለእግዚአብሔር እስመ ለዓለም ምሕረቱ፤ በማኅሌት በስብሐተ እግዚአብሔር መዝሙረ ዘዳዊት ይዜምሩ በእደዊሆሙ ወካህናት ይነፍኁ በአቅርንት በአንጻሪሆሙ ወኵሎሙ እስራኤል ይቀውሙ።
7
ወገብረ ሰሎሞን ወቀደሰ ውስተ ዐጸደ ቤተ እግዚአብሔር እስመ ህየ ገብረ ጽንሓሐ ወመቋዕልተ መድኀኒት እስመ ቤተ ምሥዋዕ ዘብርት ዘገብረ ሰሎሞን ኢገብሮ ከመ ያንብሩ ላዕሌሁ ጽንሓሐ ወቍርባናተ ወመቋዕልተ።
8
ወገብረ ሰሎሞን በዓለ በውእቱ መዋዕል ሰቡዐ ዕለተ ወኵሉ እስራኤል ምስሌሁ ጉቡኣን ወኮነ ማኅበር ዓቢይ ፈድፋደ እምብዋአ ኤሞት ወእስከ ፈለግ ዘግብፅ።
9
ወበሳኒታ በሳምንት ዕለት ገብረ ሰሎሞን ሙፃአ እስመ ተሐደሰ ወተቀደሰ ቤተ ምሥዋዕ ወገብረ ሰሎሞን በውእቱ መዋዕል በዓለ ሰቡዐ ዕለተ።
10
ወአመ ዕሥራ ወሰሉሱ ለሳብዕ ወርኅ ፈነዎሙ ለሕዝብ በበ መሓድሪሆሙ እንዘ ይትፌሥሑ ወይትኀሠዩ በልብ ፍጹም ወፍሡሕ ወአዳም ወዲበ ሠናይ እንተ ገብረ እግዚአብሔር ለዳዊት ወለሰሎሞን ወለሕዝቡ እስራኤል።
እግዚአብሔር ለሰሎሞን እንደገና ተገለጠለት
(1ነገ. 9:1-9)
11
ወሐነጸ ወፈጸመ ሰሎሞን ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ መንግሥቱ፤ ወኵሎ ዘሐለየ ወአደሞ ለሰሎሞን በነፍሱ ከመ ይግበር በቤተ እግዚአብሔር ወበቤቱ፤ ወሠርኅ ሎቱ።
12
ወብኅየ ተራከቦ ወአስተርአዮ እግዚአብሔር ለሰሎሞን በይእቲ ሌሊት ወይቤሎ፦ ሰማዕኩ ጸሎተከ ወኀረይኩ ለዝንቱ መካን ከመ ይኩነኒ ቤተ ምሥዋዕ።
13
ወእመሰ አጽናዕክዋ ለሰማይ ወከላእክዋ አውርዶ ዝናም ውስተ ምድር ወእመኒ አዘዝክዎ ለአንበጣ ከመ ይብላዕ ኵሎ ዕፀወ ዘይፈሪ ወለእመኒ ፈነውኩ ሞተ ላዕለ ሕዝብየ፤
14
ወተመይጡ ወተከልኡ ሕዝብየ ዘተጸውዐ ስምየ በላዕሌሆሙ ወጸለዩ ኀቤየ ወኀሠሡ ገጽየ ወተመይጡ አምፍኖተ እከዮሙ ወአነኒ እሰምዖሙ እምሰማይ እምድልው ማኅደርየ ወመሓሬ እከውን ወሰራዬ ለአበሳሆሙ ወእፌውሶሙ ወአሐዩ ምድሮሙ።
15
ወይእዜኒ አዕይንትየ ይከውና ክሡታተ ወንቁሃተ ወእዘንየኒ ያጸምኣ ጸሎተ እንዘ ትትፌኖ ውስተ ዝንቱ መካን።
16
ወይእዜኒ ኀረይክዎ ወቀደስክዎ ለዝንቱ ቤት ከመ ይሰመይ ስምየ እስከ ለዓለም ወህየኒ ይከውና አዕይንትየ ወልብየኒ በኵሉ መዋዕል።
17
ወአንተኒ ለእመ ሖርከ በቅድሜየ በከመ ሖረ ዳዊት አቡከ ወበርከ ኵሎ ዘአዘዝኩከ ሕግየ ወኵነኔየኒ ለእመ ዐቀብከ፤
18
አቀውም ወአጸንዕ መንበረ መንግሥትከ በከመ ተካየድክዎ ለዳዊት አቡከ እንዘ እብል፦ ኢየሐልቀከ ብእሲ ዘይከውን ሰፋኔ ላዕለ ሕዝብየ እስራኤል።
19
ወለእመሰ ተመየጥክሙ አንትሙ ወሐደግሙ ወረሳዕክሙ ትእዛዝየ ወሕግየ ዘመጠውኩክሙ ወሖርክሙ ወአምለክሙ አማልክተ ነኪር ወሰገድክሙ ሎሙ፤
20
ወአነኒ አፈልሰክሙ እምድር እንተ አውረስክዎሙ ለአበዊክሙ ወለዝንቱ ቤት ዘቀደስክዎ ለስምየ እመይጥ ገጽየ እምኔሁ ወእሜጥዎ ወእሬስዮ ነገረ ወአምሳለ ለኵሉ አሕዛብ ወዜና ለኵሉ በሐውርት።
21
ወለዝንቱ ቤት ክቡር ወኵሉ ሐላፌ ፍኖት ዘይሬእዮ ይደነግፁ ወይብሉ፦ በእንተ ምንት ገብረ እግዚአብሔር ላዕለ ዝንቱ ቤት ወላዕለ ዝንቱ ምድር ከመዝ።
22
ወያወሥኡ ወይብሉ፦ እስመ ረስዕዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ ዘአውፅኦሙ እምድረ ግብፅ ወተለዉ ወአምለኩ አማልክተ ነኪር ወተቀንዩ ሎሙ ወበእንተዝ አምጽአ ላዕሌሆሙ ኵሎ ዘንተ እኩየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 8
1
ወኮነ እምድኅረ ዕሥራ ዓመት ሐነጸ ሰሎሞን ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ መንግሥቱ፤
2
ወአህጉረ እለ ወሀበ ኪራም ንጉሠ ጢሮስ ለሰሎሞን አሕነጸ ሰሎሞን ወአሕደሮሙ ህየ ለደቂቀ እስራኤል።
3
ወበጽሐ ሰሎሞን እስከ ደወለ ኤማት ወሳባእ ወአጽንዐ።
4
ወአሕነጸ በህየ ተድሞር ውስተ ብሔረ ገዳም ወኵሎን አህጉረ ጸናዕተ ዘሐነጸ በብሔረ ኤናሜት።
5
ወሐነጸ ካዕበ ቤቶሮን ላዕላየ ወቤቶሮን ታሕታየ አህጉረ ጽኑዓተ ወገብረ ሎቶን አረፍተ ወአናቅጸ ወመናሥግተ።
6
ወዓዲ ካዕበ ገብረ ለብሔረ በላአት ወለኵሎን አህጉር ጽኑዓት እለ ወሀብዎ ለሰሎሞን ወለአህጉረ ሰረገላት ወለኵሎን አህጉረ መስተጽዕናን፤ ወለኵሉ እንከ ዘሐለየ ወዘፈቀደ ሰሎሞን በከመ ኵሉ ዘሐለየ ከመ ይሕንጽ በኢየሩሳሌም ወበሊባኖስ ወበኵሉ መንግሥቱ ዘፈጸመ።
7
ወለኵሎሙ ሕዝብ እለ ተርፉ እምኬጣዊያን ወእምአሞራዊያን ወእምፈሪዛውያን ወእምኢያቡሳውያን ወእለ ኢኮኑ ኈልቆሙ ለደቂቀ እስራኤል፤
8
ወእለ ተወልዱ እምደቂቆሙ እምእለ ተርፉ እምድኅሬሆሙ ውስተ ምድሮሙ እለ ኢቀተልዎሙ ደቂቀ እስራኤል ወአዕረጎሙ ሰሎሞን ወሤሞሙ ከመ የሀቡ ግብረ እስከ ዛቲ ዕለት።
9
ወእምደቂቀ እስራኤልሰ ኢነሥአ ሰሎሞን አግብርተ መንግሥቱ እስመ ዕደው ጸናዕት ወመስተጽዕናን ወመስተቃትላን እሙንቱ ወመላእክት ወጸናዕት ወመላእክተ ሰረገላት ወመስተጽዕናን።
10
ወእሉ እሙንቱ መላእክተ ትእዛዛቲሁ ለሰሎሞን ንጉሥ ክልኤቱ ምእት ወኃምሳ እለ ይቀውሙ ላዕለ ግብር ወላዕለ ኵሉ አሕዛብ።
11
ወለወለተ ፈርዖንሂ አዕረጋ ሰሎሞን እምሀገረ ዳዊት ወአግብኣ ውስተ ቤት ዘሐነጸ ላቲ፤ እስመ ይቤ ሰሎሞን ንጉሥ፦ ኢትሕድር ብእሲትየ ውስተ ሀገረ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል እስመ ቅድስት ይእቲ እስመ በአታ ህየ ለታቦተ እግዚአብሔር።
12
ወአሜሃ አዕረገ ሰሎሞን ጽንሓሐ ለእግዚአብሔር በላዕለ ቤተ ምሥዋዕ ዘእግዚአብሔር ዘሐነጸ ሰሎሞን አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር።
13
ወበከመ ቃል ዘበበ ዕለት ከመ ያዕርጉ በከመ አዘዘ ሙሴ በበ ሰናብት ወበበ አውራኅ ወበበዓላት ሥልሰ ለዓመት ወበበዓለ ናእት ወበበዓላተ ሰናብት ወበበበዓላተ መጸለት።
14
ወአቀመ በከመ ትእዛዘ ዳዊት በከመ ክፍለቶሙ ለካህናት ወበከመ መልእክቶሙ ወሌዋዊያንሰ በከመ ምቅዋማቲሆሙ ከመ ይሰብሕዎ ለእግዚአብሔር ወይትለአክዎሙ ለካህናት በከመ ኵሉ ቃል ዘለለ ዕለት ወዐቀብተ አናቅጽኒ በከመ ክፍለቶሙ በበ አንቀጾሙ እስመ ከመዝ ይእቲ ትእዛዞሙ ዘኀበ ዳዊት ብእሴ እግዚአብሔር።
15
ወኢሐደገ ወኢምንተኒ እምትእዛዘ ዳዊት ንጉሥ ዘበእንተ ካህናት ወዘበእንተ ሌዋዊያን በኵሉ ዘኮነ ቃል ወላዕለ መዛግብት።
16
ወተደለወ ወተፈጸመ ኵሉ ቅኔ እምአመ ዕለት እንተ አሐዘ ሰሎሞን ወእስከ አመ ፈጸመ ሰሎሞን ቤተ እግዚአብሔር።
17
ወአሜሃ ሖረ ሰሎሞን ውስተ ደወለ ጽዮን ገቢር ወበኤላም እንተ ጽንፈ ባሕር እንተ ብሔረ ኤዶምያስ።
18
ወፈነወ ሎቱ ኪራም በእደ አግብርቲሁ አሕማረ ወእለ ያአምሩ ባሕረ፤ ወሖሩ ወነገዱ ምስለ አግብርቲሁ ለሰሎሞን ለብሔረ ሰፌራ ወነሥኡ ወአእተዉ እምህየ አርባዕተ ፻ ወ፶ መክሊተ ወርቅ ወአምጽኡ ኀበ ሰሎሞን ንጉሥ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 9
1
ወንግሥተ ሳባእ ሰምዐት ዜናሁ ለሰሎሞን ወመጽአት ከመ ታመክሮ ለሰሎሞን ንጉሥ በአስተማስሎ በኢየሩሳሌም በሐይል ጽኑዕ ፈድፋደ ወምስሌሃኒ አግማል ይጸውሩ አፈወ ወወርቀ ብዙኀ ወዕንቈ ክቡረ ወበጽሐት ኀበ ሰሎሞን ወተናገረቶ ኵሎ ዘውስተ ልባ።
2
ወሰሎሞንሂ ካዕበ ዜነዋ ኵሎ ቃላቲሃ ወኢሐደገ ቃለ ሰሎሞን እምነገሩ ዘኢዜነዋ በእንቲኣሁ።
3
ወርእያ ንግሥተ ሳባእ ጥበቢሁ ለሰሎሞን ወቤተ ዘሐነጸ፤
4
ወመባልዕተ ወማእዳተ ወመናብርተ አግብርቲሁ ወጾታ ላእካኒሁ ወአልባሲሆሙ ወእለ ይቀውሙ ኀቤሁ ወመላብሲሆሙ ወጽንሓሔ ዘአዕረገ ሰሎሞን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወእምኔሁ ደንገፀት።
5
ወአውሥአቶ ወትቤሎ ለንጉሥ ሰሎሞን፦ እሙን ቃል ዘሰማዕኩ በብሔርየ በእንተ ቃልከ ወበእንተ ጥበብከ።
6
ወኢአመንኩ ቃላተ ሰብእ እስከ ለልየ መጻእኩ ወበአዕይንትየ ርኢኩ ወናሁ ኢዜነዉኒ መንፈቀ ብዙኅ ጥበብከ ወወሰከኒ ዜና ዲበ ዜና ዘሰማዕኩ።
7
ብፁዓን እሙንቱ ዕደው ወብፁዓን አግብርት እለ ይቀውሙ ቅድሜከ በኵሉ ጊዜ ወዘይሰምዕ ኵሎ ጥበቢከ።
8
ወይኩን ቡሩክ እግዚአብሔር አምላክከ ቡሩክ ዘሰምረ ብከ ከመ የሀብከ ወያንብርከ ዲበ መንበረ ዚኣሁ ከመ ትኩን ንጉሠ ላዕለ ኵሉ እስራኤል ከመ ይሢምከ ላዕሌሆሙ ንጉሠ ለዓለም፤ ወአንገሠከ ላዕሌሆሙ ከመ ትግበር ፍትሐ ወጽድቀ።
9
ወወሀበቶ ለንጉሥ ሰሎሞን ንግሥተ ሳባእ ምእተ ወ፳ መክሊተ ወርቅ ወአፈወ ብዙኀ ይሙነ ወዒንቈ ክቡረ ወአልቦ ዘይመስሎ ለውእቱ አፈው ዘወሀበቶ ንግሥተ ሳባእ ለሰሎሞን ንጉሥ።
10
ወአግብርተ ሰሎሞን ወአግብርተ ኪራም አምጽኡ ሎቱ ለሰሎሞን ንጉሥ ወርቀ እምብሔረ ሴፌራ ወዕፀወ ህቍ ወዕንቈ ክቡረ።
11
ወገብረ ሰሎሞን ንጉሥ እልክተ ዕፀወ ህቍ መዓርገ ለቤተ እግዚአብሔር ወመዓርገ ለቤተ መንግሥቱ ወዓዲ ገብረ እምእልክቱ ዕፀወ ህቍ መሰናቁተ ወድንብዛተ ለመሓልይ ወኢተገብረ ከመዝ በቀደምቶሙ በከመ ገብረ ሰሎሞን ንጉሥ በምድረ ይሁዳ።
12
ወሰሎሞን ንጉሥ ወሀበ ለንግሥተ ሳባእ ኵሎ መፍቅዳ ዘሰአለቶ ዘእንበለ ዘአምፅአት አምኃሁ ለንጉሥ ሰሎሞን፤ ወገብአት ወተመይጠት ብሔራ።
የንጉሥ ሰሎሞን ብልጽግና
(1ነገ. 10:14-25)
13
ወኮነ መክብበ ወርቅ ዘአምጽኡ ሎቱ ለሰሎሞን በአኀቲ ዓመተ ስድስቱ ምእት ወስሳ መካልየ ወርቅ።
14
ዘእንበለ ዕደው እለ ጽሑፋን ወሰያጢ እለ ይነግዱ ያመጽኡ ሎቱ ወዘእንበለ ኵሉ ነገሥተ አረብያ ወመሳፍንተ ምድር ዘያመጽኡ ወርቀኒ ወብሩረ ለንጉሥ ሰሎሞን።
15
ወገብረ ሰሎሞን ክልኤ ምእት ወላትወ ዘወርቅ ዝብጦ ወለለአሐዱ እምእልክቱ ወላትው ሤጡ ስድስቱ ምእት ዲናረ ወርቅ ጽሩይ።
16
ወሠለስቱ ምእት ወላትወ ዝብጡ ዘወርቅ ወሤጡ ለለአሐዱ ሠለስቱ ምእት ወአንበሮሙ ሰሎሞን ውስተ ቤተ ኦም ዘሊባኖስ።
17
ወገብረ ሰሎሞን መንበረ መንግሥት ሎቱ ዘቀርነ ነጌ እምአቅርንት ዓበይት ወአልበጦ በወርቅ ጽሩይ ወፍቱን።
18
ወስድስቱ መዓርጉ ለውእቱ መንበር ልቡጣን ወቅቡኣነ ወርቅ ወገብረ ምዕራፈ መዛርዕ በለፌ ወበለፌ ለውእቱ መንበረ መንግሥተ ወገብረ ክልኤተ አናብስተ መንገለ እልክቱ ምዕራፈ መዛርእ ይቀውሙ።
19
ወዐሠርቱ ወክልኤቱ አናብስት ይቀውሙ ህየ መልዕልተ እልክቱ ስድስቱ መዓርግ በለፌ ወበለፌ ወኢተገብረ ከመዝ በኵሉ መንግሥታት።
20
ወኵሉ ንዋየ ቅኔሁ ለንጉሥ ሰሎሞን ወርቅ ወብሩር ወኵሉ ንዋየ ቅኔ ዘቤተ ኦም ዘሊባኖስ ዘወርቅ፤ ወተርፈ ወፈድፈደ ወአልቦ ሐሳበ ወኈልቈ በመዋዕሊሁ ለሰሎሞን ንጉሥ ብሩር።
21
እስመ ሐመሩ ለንጉሥ ሰሎሞን ይነግድ ለብሔረ ተርሴስ ምስለ አግብርቲሁ ለኪራም በምዕር ወበበ ፫ ዓመት ይመጽእ ውእቱ ሐመር እምብሔረ ተርሴስ ወይመጽእ ምሉእ ለንጉሥ ወርቅ ወብሩር ወአቅርንተ ነጌ ወአህቡይ።
22
ወገብረ ወተለዓለ ሰሎሞን እምኵሎሙ ነገሥት በብዕልኒ ወበጥበብኒ።
23
ወኵሎሙ ነገሥተ ምድርኒ የሐሥሡ ይርእዩ ገጾ ለሰሎሞን ከመ ይስምዑ ጥበበ ዘወሀቦ እግዚአብሔር ውስተ ልቡ።
24
ወእልክቱ ነገሥት በበዚኣሆሙ ያመጽኡ ሎቱ አምኃ ንዋያተ ወርቅ ወብሩር ወአልባሰ ወቅንአተ ወመባልዕተ ጥዑመ ወአፍራሰ ወአብቅለ በበዓመት።
25
ወኮነ ሎቱ ለሰሎሞን አርባዓ ምእተ አፍራስ አእኑስ ለሰረገላት እልፈ ወዕሥራ ምእተ አፍራስ አትቡዕ ወአንበሮሙ ሰሎሞን ወከፈሎሙ ውስተ አህጉረ ሰረገላ ወምስሌሁ ለንጉሥ በኢየሩሳሌም።
26
ወኮነ ሰፋኔ ላዕለ ኵሉ ነገሥት እምደወለ ተከዜ እስከ ምድረ ኢሎፍሊ ወእስከ ደወለ ግብፅ።
27
ወአንበረ ንጉሥ ሰሎሞን ወርቀ ወብሩረ ውስተ ኢየሩሳሌም ከመ እብን ወዕፀወ ዘግባት ከመ ዕፀ በለስ ዘውስተ ሐቅል ብዙኅ።
28
ወምምጽአ አፍራሲሁ ለሰሎሞን ንጉሥ እምብሔረ ግብፅ ወእምኵሉ በሐውርት።
የሰሎሞን መሞት
(1ነገ. 11:41-43)
29
ወእለ ተርፉ እምቃላተ ሰሎሞን ቀደምተ ወደሐርት ነዮን ጽሑፋት በቃላተ ናታን ነቢይ ወበቃላተ አክያ ስሎናዊ ወበቃለ ኢዮሄል ዘይሬኢ በእንተ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ።
30
ወነግሠ ሰሎሞን ንጉሥ ላዕለ ኵሎሙ እስራኤል አርብዓ ዓመተ።
31
ወኖመ ሰሎሞን ወቀበርዎ ውስተ ሀገረ ዳዊት አቡሁ፤ ወነግሠ ሮብዓም ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 10
1
ወሖረ ሮብዓም ኅበ ሰኬም እስመ ህየ መጽኡ ኵሎሙ እስራኤል ከመ ያንግሥዎ ለሮብዓም።
2
ወኮነ ሶበ ሰምዐ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ እስመ ውእቱኒ ሀሎ በብሔረ ግብፅ እምአመ ተኀጥአ እምገጹ ለሰሎሞን ንጉሥ ወሐደረ ኢዮርብዓም ብሔረ ግብፅ ወተመይጠ ኢዮርብዓም እምብሔረ ግብፅ።
3
ወለአኩ ወጸውዕዎ ወመጽአ ኢዮርብዓም፤ ወኵሉ ማኅበረ እስራኤል ኀበ ንጉሥ ሮብዓም መጽኡ፤
4
ወተናገሩ እንዘ ይብሉ፦ አቡከ አክበደ ቅኔ ላዕሌነ ወአንተኒ ዮም ሕድግ ወአስሕት እምክበደ ቅኔ አቡከ መሪር ወእምቅኔሁ ጽኑዕ ዘአንበረ በላዕሌነ፤ አቅልል ወንትቀነይ ለከ።
5
ወይቤሎሙ፦ ሖሩ አንከሰ እስከ ሠሉስ መዋዕል ወትመጽኡ ኀቤየ ወትጤይቁኒ፤ ወሖረ ኵሉ ሕዝበ እስራኤል።
6
ወዐደመ ሮብዓም ንጉሥ ኵሎ መላህቅተ እለ ዘልፈ ይቀውሙ ቅድሜሁ ለሰሎሞን አቡሁ አመ ሕያው ውእቱ፤ ወይቤሎሙ፦ እፎ አንትሙ ትፈቅዱ ወእፎ ያስተርእየክሙ ከመ ኣውሥኦሙ ለዝንቱ ሕዝብ ቃለ?
7
ወአውሥእዎ ወይቤልዎ፦ እመሰ በዛቲ ዕለት ኄረ ኮንከ ለዝንቱ ሕዝብ ወተናገርኮሙ ወሰመርከ ቃለ ሠናየ፤ ወይከውኑከ አግብርተ በኵሉ መዋዕል።
8
ወሐደገ ሮብዓም ምክሮሙ ለመላህቅት ዘአምከርዎ ወተማከረ ምስለ ደቂቅ እለ ተሐፅኑ ምስሌሁ እለ ይቀውሙ ቅድሜሁ።
9
ወይቤሎሙ፦ ምንተ ታመክሩኒ አንትሙ? ከመ አውሥኦመ ቃለ ለዝንቱ ሕዝብ ዘተናገሩኒ እንዘ ይብሉ፦ አቅልል ለነ አምቅኔ ዘአንበረ አቡከ በላዕሌነ።
10
ወአውሥእዎ ደቂቅ እለ ተሐፅኑ ምስሌሁ ወይቤልዎ፦ ከመዝ በሎሙ ለዝንቱ ሕዝብ ዘተናገረከ እንዘ ይብል፦ አቡከ አክበደ ላዕሌነ ቅኔ ወአንተኒ አስሕት ለነ፤ ወከመዝ አውሥኦሙ ወበሎሙ፦ ንኡስ አጽባዕትየ ትገዝፍ ወትጸንዕ አምኀቌ አቡየ።
11
ወይእዜኒ አቡየ ገሠጸክሙ በቅኔ ክቡድ ወአነኒ እዌስክ ላዕለ ቅኔክሙ፤ አቡየኒ ገሠጸክሙ በመቅሠፍ ወአነኒ እጌሥጸክሙ በዐቃርብት።
12
ወመጽአ ኢዮርብዓም ወኵሉ ሕዝብ ኀበ ሮብዓም ንጉሥ በሣልስት ዕለት በከመ ዐደሞሙ ንጉሥ እንዘ ይብል፦ ግብኡ ኀቤየ በሣልስት ዕለት።
13
ወአውሥኦሙ ንጉሥ ቃላተ ዕፁባተ፤ ወሐደገ ሮብዓም ንጉሥ ምክሮሙ ለመላህቅት።
14
ወአውሥኦሙ ለሕዝብ ወይቤሎሙ በከመ ምክረ ወራዙት እንዘ ይብል፦ አቡየኒ አክበደ ላዕሌክሙ ቅኔ፡ ወአነኒ እዌስክ ላዕሌሁ፤ አቡየኒ ገሠጸክሙ በመቅሠፍት፡ ወአነኒ እጌሥጸክሙ በዐቃርብት።
15
ወኢሰምዐ ሮብዓም ቃላተ ሕዝብ እስመ ኮነ ዕልወተ በኀበ እግዚአብሔር ዘይቤ አቀመ እግዚአብሔር ቃሎ ዘነበበ በእዴሁ ለአክያ ስሎናዊ በእንተ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ወበእንተ ኵሉ እስራኤል።
16
እስመ ኢሰምዖሙ ንጉሥ ወአውሥኡ ኵሉ ሕዝብ ወይቤልዎ ለንጉሥ፦ ምንትኑ መክፈልትነ ምስለ ዳዊት? ወምንትኑ ርስትነ ምስለ ውሉደ እሰይ? ጕይይ ውስተ መኃድሪክሙ እስራኤል ወይእዜኒ ርኢ ቤተከ ዳዊት፤ ወሖረ ኵሉ እስራኤል በበ መኃድሪሆሙ።
17
ወዕደወ እስራኤል እለ የሐድሩ ውስተ አህጉረ ይሁዳ አንገሡ በላዕሌሆሙ ሮብዓምሃ።
18
ወፈነዎ ንጉሥ ሮብዓም ለአዶራም ርኡሰ ግብር ወወገርዎ ደቂቀ እስራኤል በዕብን ወሞተ፤ ወንጉሥ ሮብዓም ጐጕአ ከመ ይዕርግ ውስተ ሠረገላ ከመ ይጕየይ ኢየሩሳሌም።
19
ወዐለውዎ ሕዝበ እስራኤል ለቤተ ዳዊት እስከ ዛቲ ዕለት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 11
1
ወቦአ ሮብዓም ውስተ ኢየሩሳሌም ወአስተጋብአ ኵሎ ሕዝበ ይሁዳ ወሕዝበ ብንያም ወኮነ መክብቦሙ ለዓሠርቱ ወሰመንቱ እልፍ ወራዙት ጽኑዓት ወመስተቃትላን፤ ወተቃተሎሙ ለሕዝበ እስራኤል ከመ ያግብእ ወያግርር ወይክብብ መንግሥቶ ለሮብዓም።
2
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ሰምያ ብእሴ እግዚአብሔር እንዘ ይብል፦
3
በሎ ለሮብዓም ወልደ ሰሎሞን ወበሎሙ ለኵሎሙ ሕዝበ ይሁዳ ወብንያም እንዘ ትብል፦
4
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትዕረጉ ወኢትሖሩ ወኢትትቃተልዎሙ ለአኃዊክሙ ግብኡ ወተመየጡ አሐዱ አሐዱ ውስተ መኃድሪክሙ እስመ እምኀቤየ ውእቱ ዝንቱ ነገር፤ ወሰምዑ ቃለ እግዚአብሔር ወተመይጡ ወኢሖሩ ላዕለ ኢዮርብዓም።
5
ወሮብዓምኒ ወልደ ሰሎሞን ንጉሥ ነበረ ውስተ ኢየሩሳሌም ወአኅነጸ አህጉረ ጽኑዓተ በብሔረ ይሁዳ።
6
ወአሕነጸ ለቤተ ልሔም፡ ወለኢጣንያ ሀገር፡ ወለቴቁኤል፤
7
ወቤተ ሱራኢ፡ ወለሶለኮን፡ ወለአዶለም፤
8
ወለጌት፡ ወለመሪሶን፡ ወለዚፋ ሀገር፤
9
ወለኦዶራኢም፡ ወለለኪስ፡ ወለአዜቃ ሀገር፤
10
ወለሰራአ፡ ወለኤሎን፡ ወለኬብሮን አንተ ይሁዳ ወብንያም አህጉር ጽኑዓት።
11
ወአልበጠ ኵሎ አረፍተ ወሤመ መሳፍንተ ወአንበረ ውስቴቶሙ መዛግብተ እክል ወዘይት ወወይን፤
12
ወበበሀገር አንበረ ህየ ኲናታተ ወአርማሐ ወአስተጻንዖሙ ፈድፋደ፤ ወኮንዎ ሕዝቦ ለይሁዳ ወሕዝበ ብንያም።
13
ወካህናትኒ ወሌዋዊያን እለ በኵሉ እስራኤል ተጋብኡ ኀቤሁ እምኵሉ በሐውርት።
14
እስመ ሐደጉ ሌዋዊያን ማኅደረ መዓቅቢሆሙ ወሖሩ ኀበ ይሁዳ በኢየሩሳሌም እስመ ሰደዶሙ ኢዮርብዓም ወደቂቁ ከመ ኢይትቀነዩ ለእግዚአብሔር።
15
ወሤመ ሎቱ ካህናተ አውግር ወለአምሳል ወለዘከንቱ ወለአምሳለ ላህም ዘገብረ ኢዮርብዓም።
16
ወአውፅኦሙ እምነገደ እስራኤል እለ ሐለዩ በልቦሙ ከመ ይኅሥሥዎ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፤ ወመጽኡ ኢየሩሳሌም ከመ ይሡዑ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
17
ወጸንዐት መንግሥተ ይሁዳ ወአፅንዕዎ ለኦብዓም ወልደ ሰሎሞን እስከ ሠለስቱ ዓመት እስመ ሖረ በፍናወ ዳዊት ወሰሎሞን አቡሁ ሠለስተ ዓመተ።
18
ወነሥአ ሎቱ ሮብዓም ንጉሥ ብእሲተ እንተ ስማ ሞላት ወለተ ኢያርሙት ወልዱ ለዳዊት ወአብያ ወለተ ኤልያብ ወልደ ዕሤይ።
19
ወወለደት ሎቱ ደቂቀ ኢዮአስ ወሰማርያ ወልዱ ወዘለዛላም።
20
ወእምድኅረ ዝንቱ ነሥአ ሎቱ ብእሲተ እንተ ስማ መአክት ወለተ አቤሴሎም፤ ወወለደት ሎቱ አብያ ወአያቲ ወዚዛሃ ወሰሎሚትሃ።
21
ወአፍቀራ ሮብዓም ለመአክ ወለተ አቤሴሎም እምኵሉ አንስትያሁ ወእምኵሉ ዕቁባቲሁ እስመ ዓሥሩ ወሰማኒ አንስተ ነሥአ ወዕቁባተ ስሳ ወወለደ ውሉደ ዕሥራ ወሰማኒተ አትቡዐ ወአዋልደ ሰመንቱ።
22
ወሤሞ ሮብዓም ንጉሥ መልአከ ለአብያ ወልደ ማአክ ወሰፋኔ ላዕለ አኃዊሁ እስመ ያፈቅሮ እስመ ሐለየ ከመ ያንግሦ።
23
ወዓብየ እምኵሉ ደቂቁ ወሐነፀ በኵሉ በሓውርተ ይሁዳ ወብንያም ወበአህጉር ጽኑዓተ፤ ወአንበረ ውስቴቶሙ እክለ ብዙኀ ፈድፋድ ወነሥአ ብዙኃተ አንስተ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 12
1
ወኮነ እምድኅረ ጸንዐት መንግሥቱ ለሮብዓም ወተኀጥአ ወረስዐ ትእዛዘ እግዚአብሔር ወኵሉ እስራኤል ምስሌሁ።
2
ወኮነ በሓምስ ዓመተ መንግሥቱ ለሮብዓም መጽአ ሱስቅኤም ንጉሠ ግብፅ ውስተ ኢየሩሳሌም እስመ አበሱ ቅድመ እግዚአብሔር።
3
በዓሠርቱ ወክልኤቱ ምእት ሰረገላ፤ ወስድስቱ እልፍ አፍራስ፤ ወአልቦ ኈልቈ ለዘ መጽአ ምስሌሁ እምብሔረ ግብፅ ወእምበሐውርተ ልብያ ወጠራግላዊያን ወሰብአ ኢትዮጵያ።
4
ወአሐዝዎሙ ለአህጉር ጽኑዓት እለ ሀለዋ ውስተ ብሔረ ይሁዳ ወበጽሑ እስከ ኢየሩሳሌም።
5
ወመጽአ ሰማኢያስ ነቢይ ኀበ ሮብዓም ንጉሥ፤ ወኀበ መላእክተ ይሁዳ እለ ጉቡኣን ውስተ ኢየሩሳሌም እምገጸ ሱስቂም ንጉሠ ግብፅ፤ ወየቤሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አንትሙ ሐደግሙኒ ወአነኒ ሐደጉክሙ ውስተ እዴሁ ለሱስቂም ንጉሠ ግብፅ።
6
ወኀፍሩ መላእክተ እስራኤል ወንጉሦሙ፤ ወይቤሉ፦ ጻድቅ እግዚአብሔር።
7
ወሶበ ርእየ እግዚአብሔር ከመ ተመይጡ ወነስሑ፤ ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ሰማእያስ ነቢይ እንዘ ይብል፦ እመ ተመይጡ ኢያሐልቆሙ ወእሁቦሙ ሳሕተ ንስቲተ ለመድኀኒት ወኢያንጠበጥብ መዓትየ ላዕለ ኢየሩሳሌም፤
8
ከመ ይኩኑ አግብርተ፤ ወያእምሩ ቅኔየ፤ ወቅኔ ነገሥተ ምድር።
9
ወዓርገ ሱስቂም ንጉሠ ግብፅ ወነሥአ መዛግብተ ኵሎ ዘሀሎ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወመዛግብተ ዘሀሎ ውስተ ቤተ ንጉሥ ወነሥአ ሐገፋተ ወርቅ እለ ገብረ ሰሎሞን።
10
ወገብረ ሮብዓም ህየንቴሆሙ ሐገፋተ ብርት፤ ወሤመ ላዕሌሆሙ ሮብዓም ንጉሥ መላእክተ እለ ይቀውሙ ወየዐቅቡ አናቅጸ ንጉሥ።
11
ወኮነ አመ ቦአ ንጉሥ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ይበውኡ ምስሌሁ መላእክት እለ ይቀውሙ ወየዐቅቡ ወእለኒ ይትለአክዎሙ ለመላእክት እለ ይቀውሙ ወየዐቅቡ አናቅጸ ንጉሥ።
12
ወሶበ ነስሑ ወተመይጠ እምኔሆሙ መዐተ እግዚአብሔር ወኢያሕለቆሙ ለዝሉፉ እስመ በውስተ ይሁዳ ይትረከብ ቃል ሠናይ።
13
ወጸንዐ ሮብዓም በኢየሩሳሌም ወነግሠ እንዘ ወልደ አርባ ወአሐዱ ዓመት ውእቱ ሮብዓም አመ አንገሥዎ፤ ዐሰርተ ወሰብዓተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም ውስተ ሀገር እንተ ሐረያ እግዚአብሔር ወተሰምየ ስሙ በህየ እምኵሉ ነገደ እስራኤል፤ ወስማ ለእሙ ኑኡነማ አሞናዊት።
14
ወገብረ እኪተ ወኢያርትዐ ልቦ ከመ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር።
15
ወቃላተ ሮብዓም ቀደምት ወደሐርት አኮኑ ጽሑፋን እሙንቱ በቃላተ ሰማእያስ ነቢይ፤ ወአውዶ ዘይሬኢ ወኵሎ ምግባሮ፤ ወይትቃተሎ ሮብዓም ለኢዮርብዓም በኵሉ መዋዕል።
16
ወኖመ ሮብዓም ወተቀብረ ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ አብያ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 13
1
አመ ዐሠርቱ ወሰማንቱ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮርዓም ንጉሠ እስራኤል ወነግሠ አቢያ ላዕለ ይሁዳ።
2
ሠለስተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ መአካእ ወለተ ኡርኤል እንተ እምብሔረ ገባኦን፤ ወቀትል ሀሎ ማእከለ አቢያ ወማእከለ ኢዮርብዓም ንጉሠ እስራኤል።
3
ወተቃተሎ አብያ በዕደው ጸናዕት ወመስተቃትላን በአርባዓ እልፍ ዕደው ጸናዕት፤ ወኢዮርብዓም ተቃተሎ በሰማንያ እልፍ ዕደው ጸናዕት ወመስተቃትላን።
4
ወቆመ አቢያ ላዕለ ደብረ ሴሞሮን ዘሀሎ ውስተ ደብረ ኤፍሬም፤ ወይቤ፦ ስምዑኒ ቃልየ ኢዮርብዓም ወኵሉ እስራኤል፤
5
አኮኑ ለክሙ አእምሮ፡ እስመ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል አቀመ ንጉሠ ላዕለ እስራኤል ለዓለም ለዳዊት ወለደቂቁ በኪዳን?
6
ወተንሥአ ኢዮርብዓም ወልደ ናባጥ ገብሩ ለሰሎሞን ወልደ ዳዊት ወተግኅሠ ወተፈልጠ እምእግዚኡ።
7
ወተጋብኡ ምስሌሁ ዕደው እኩያን ወደቂቅ ረሲዓን ወተንሥአ ወሖረ ኀበ ሮብዓም ወልደ ሰሎሞን፤ ወሮብዓምኒ ወልደ ወሬዛ ወኢኮነ ጥቡዕ በልቡ ወኢጸንዐ መቅድሜሁ።
8
ወይእዜኒ አንትሙ ትብሉ ታጸንዑ ወታጠብዑ መንገለ መንግሥተ እግዚአብሔር ዘበእዴሆሙ ለደቂቀ ዳዊት፤ ወአንትሙኒ ይእዜ ብዙኅ ፈድፋደ፤ ምስሌክሙ አልህምት ዘወርቅ ዘገብረ ኢዮርብዓም አማልክተ።
9
ወአውፃእክሙ እምኔክሙ ካህናተ እግዚአብሔር ደቂቀ አሮን ወሌዋዊያን አበይክሙ ወረሰይክሙ ለክሙ ካህናተ እምአሕዛበ ምድር ወኵሉ ዘሖረ ይመልእ እደዊሁ ለጣዕዋ ላህም እምአልህምት ወአባግዕ ስድስቱ፤ ወኮኑ ካህናተ ለዘኢኮነ አማልክተ።
10
ወንሕነሰ ለእግዚአብሔር አምላክነ ኢንረስዕ፤ ወካህናቲሁኒ ዘይትለአክዎ ለእግዚአብሔር ደቂቀ አሮን ወሌዋዊያን።
11
ወበበ እብሬቶሙ የዐጥኑ ለእግዚአብሔር ጽንሓሐ በበነግህ ወበበሰርክ ዕጣነ ለመዐዛ ወኅብስተ ምስያም ላዕለ ማእድ ንጽሕት ወተቅዋመ ማኅቶት ዘወርቅ ወመኃትው እለ ያሐትዉ በበነግህ ወበበሰርክ፤ እስመ ንኅነ ነዐቅብ ቤተ እግዚአብሔር አምላከ አበዊነ ወአንትሙሰ ረሳዕክምዎ።
12
ወናሁ ምስሌነ ፍጹማን እግዚአብሔር ወካህናቲሁኒ ወአቅርንቲሁኒ እለ ይጸርኁ ወያሰምዑ ላዕሌክሙ፤ ወደቂቀ እስራኤልሰ ኢትቅትልዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊክሙ ወይትራከቡ።
13
ወኢዮርብዓምኒ ተመይጠ ከመ ይዕግቶሙ ወይምጽኦሙ ድኅሪተ ወኮነ በአንጻረ ትዕይንቶሙ ለይሁዳ ወዐገተ ድኅሬሆሙ።
14
ወተመይጡ ይሁዳ ወናሁ ቀትል እምድኅሬሆሙ ወእምቅድሜሆሙ፤ ወጸርኁ ኀበ እግዚአብሔር ወካህናትኒ ይነፍኁ በአቅርንት።
15
ወጸርኁ ዕደወ ይሁዳ፤ ወሶበ ጸርሑ እደወ ይሁዳ እግዚኣሔር ቀተሎ ለኢዮርብዓም ወለኵሎሙ ሕዝበ እስራኤል በቅድመ አብያ ንጉሠ ይሁዳ ወበቅድመ ሕዝቡ።
16
ወጐዩ ሕዝበ እስራኤል እምገጸ ይሁዳ ወመጠዎሙ እግዚአብሔር ውስተ እደዊሆሙ።
17
ወቀተለ ወአውደቀ እምኔሆሙ አብያ ንጉሠ ይሁዳ ወሕዝቡሂ ምስሌሆሙ ወኮነ ድቀተ ዐቢየ ወወድቁ ተቃቲሎሙ እምሕዝበ እስራኤል ሐምሳ እልፍ ዕደው ጸናዕት ወመስተቃትላን።
18
ወኀስሩ ወተትሕቱ እምደቂቀ እስራኤል በይእቲ ዕለት ወጸንዑ ደቂቀ ይሁዳ እስመ ተወከሉ በእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
19
ወሰደደ አብያ ድኅሬሁ ለኢዮርብዓም ወነሥአ ድኅሬሁ አህጉረ ቤቴል ወአዕጻዳቲሃ ወለኦና አህጉር ወለአዕጻዳቲሃ ወለእፍሬን ወለአዋልዲሃ።
20
ወኢረከበ ኢዮርብዓም ሐይለ እምአሜሃ በኵሉ መዋዕለ አብያ ንጉሠ ይሁዳ ወቀተሎ እግዚአብሔር ወሞተ።
21
ወጸንዐ አብያ ወነሥአ ሎቱ ዓሠርተ ወአርባዕተ አንስተ፤ ወተወልዱ ሎቱ ደቂቅ ዕሥራ ወክልኤቱ ደቅ ወዓሠርተ ወስድስቱ አዋልድ።
22
ወእለ ተርፋ ቃላተ አብያ ንጉሠ ይሁዳ ወምግባሩ ወቃላቲሁ ነዮን ጽሑፋት በመጽሐፈ አዶ ነቢይ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 14
1
ወኖመ አብያ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ አሳ ወልዱ እምድኅሬሁ፤ ወበመዋዕሊሁ ለአሳ ሀድአት ወአርመመት ምድረ ይሁዳ ዐሠርተ ዓመተ።
2
ወገብረ ሠናየ ወርትዐ በቅድመ እግዚአብሔር አምላኩ።
3
ወነሠተ ቤተ ምሥዋዓተ ነኪር ወዘአውግር ወቀጥቀጠ ኵሎ ግልፎሆሙ ወገዘመ ኵሎ አእዋሚሆሙ።
4
ወይቤሎሙ ለሕዝበ ይሁዳ ከመ ይኅሥሥዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ ወከመ ይግበሩ ሕገ እግዚአብሔር ወትእዛዛቲሁ።
5
ወአግኀሠ ወነሠተ እምኵሉ አህጉረ ይሁዳ ኵሎ አብያተ ምሥዋዓተ ዘነኪር ወግልፎሆሙ፤ ወነበሩ በሰላም ኵሉ አህጉር።
6
ወጸናዕት ምድረ ይሁዳ እስ አርመመት ምድር ወአዕረፈት፤ ወአልቦ ዘይትቃተሎሙ በውእቱ ዓመት እስመ እግዚአብሔር አዕረፎሙ።
7
ወይቤሎሙ ለሕዝበ ይሁዳ፦ ንኅንጻ ለዛቲ ሀገር ወንግበር ላቲ አረፍተ ወመኃፍዳተ ወአናቅጸ ወመናስግተ እለ ቦሙ ንሰፍና ለምድር እስመ በከመ ኀሠሥናሁ ለእግዚአብሔር አምላክነ ውእቱኒ ኀሠሠነ ወአዕረፈነ በአጽናፊነ ወተመጠወነ።
8
ወኮኑ ሎቱ ለአሳ ሰራዊት ጸናዕት ወመስተቃትላን እለ ይክሉ ጸዊረ ሐገፋ ወረምኀ በምድረ ይሁዳ ሠላሳ እልፍ፤ ወበምድረ ብንያም ወጸፍት ወነደፍት ዕሥራ ወኅምስቱ እልፍ እሉ ኵሎሙ ዕደው ጸናዕት ወመስተቃትላን።
9
ወወጽአ ላዕሌሁ ዘሬ ንጉሠ ዘኢትዮጵያ በሰራዊት ጽኑዓን ትእልፊተ አእላፍ ወበሠለስቱ ምእት ሰረገላት ወበጽሐ እስከ መሬስ።
10
ወወጽአ አሳ ንጉሠ ይሁዳ ለቀበላሁ ወተዐየነ ለተቃትሎ ውስተ ፈለግ ዘአንጻረ ደቡብ ለውእቱ ፈለገ ማሬስ።
11
ወጸርኀ አሳ ኀበ እግዚአብሔር አምላኩ እንዘ ይብል፦ እግዚኦ ኢይሰአን በኀቤከ አድኅኖ በብዙኅኒ ወበኅዳጥኒ፤ አጽንዐነ እግዚኦ አምላክነ እስመ ብከ ተወከልነ ወበስምከ መጻእነ ላዕሌሆሙ ለእሉ ሰራዊት ዘአልቦ ኈልቈ፡ እግዚአብሔር አምላክነ ኢይጽናዕ ሰብእ በቅድሜከ።
12
ወቀተሎመ እግዚአብሔር ለሰብአ ኢትዮጵያ በቅድመ ሕዝበ ይሁዳ ወበቅድመ ንጉሥ አሳ፤ ወተሰብሩ ወጐዩ ሰብአ ኢትዮጵያ።
13
ወሰደደ አሳ ንጉሥ ወሕዝቡ ድኅሬሆሙ እስከ ብሔረ ጌዶር ወወድቁ ወተቀትሉ ሰብአ ኢትዮጵያ እስመ ኀጥኡ ዝክረ እስመ ተቀጥቀጡ በቅድመ እግዚአብሔር ወበቅድመ ኀይሉ ወማህረክዎሙ ምህርካ ብዙኀ ወጠፍኡ።
14
ወተመትሩ ወኀልቁ አዕጻዳቲሆሙ እለ ተመትሩ እለ አድያማተ ጌዶር እስመ ኮነ ድንጋፄ እምኀበ እግዚአብሔር ላዕሌሆሙ፤ ወበርበሩ ኵሎ አህጉሪሆሙ ወማህረኩ ኵሎ እንስሳሆሙ ወኵሎ ዘአጥረዩ ሎሙ ንሥኡ።
15
ወእስመ ተዓይነ ጥሪቶሙ ዘአመዛናዊያን አሕለቁ ወነሥኡ ብዙኀነ መራዕየ አጣሊ ወአግማለ ወተመይጡ ብሔረ ኢየሩሳሌም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 15
1
ወአዛርያስ ወልደ አዳድ መልአ ላዕሌሁ መንፈሰ እግዚአብሔር።
2
ወወጽአ ለቀበላ አሳ ንጉሥ ወኵሉ አሕዛበ ይሁዳ ወብንያም ወይቤ፦ ስምዑኒ አሳ ወኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወብንያም፤ እግዚአብሔር ምስሌክሙ ሀሎ ሶበ አንትሙ ምስሌሁ ወእመኒ ኀሠሥክምዎ ይትረከበክሙ ወለእመኒ ረሳዕክምዎ ይገድፈክሙ።
3
ወብዙኃት እማንቱ መዋዕሊሁ ለእስራኤል እምአሜሃ ኢያምለኩ አምላከ ዘበአማን ወአልቦ ካህነ ዘያርእዮሙ ወአልቦ ሕገ።
4
ወይትመየጦሙ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ወይትራከቦመ።
5
ወበውእቱ መዋዕል አልቦ ሰላመ ለዘ ይወፅእ ወለዘ ይበውእ እስመ መዐተ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሎሙ እለ የሐድሩ ውስተ በሐውርት።
6
ወይትቃተል ሕዝብ ለሕዝብ ወሀገር ለሀገር እስመ እግዚአብሔር አደንገፆሙ በኵሉ ምንዳቤ።
7
ወአንትሙሰ ጽንዑ ወኢይድክሙ እደዊክሙ እስመ ብክሙ ዕሴተ ምግባሪክሙ።
8
ወሶበ ሰምዐ አሳ እላንተ ቃላተ፤ ወትንቢተ አዛርያስ ነቢይ ጸንዐ፤ ወአውጽአ ኵሎ ርኩሰ እምኵሉ አህጉረ ይሁዳ ወብንያም ወእምኵሉ አህጉር ዘኀበ ደብረ ኤፍሬም ወአስተሐደሰ ቤተ ምሥዋዐ እግዚአብሔር ዘሀሎ አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር።
9
ወአስተጋብአ ሕዝበ ይሁዳ ወብንያም ወባሕታውያነ እለ የሐድሩ ምስሌሁ እምሕዝበ ኤፍሬም ወምናሴ ወስምዖን እስመ ገብኡ ወተጻፈቁ ኀቤሁ ብዙኃን እምእስራኤል ሶበ ርእዩ ከመ እግዚአብሔር አምላኩ ምስሌሁ።
10
ወተጋብኡ ውስተ ኢየሩሳሌም በሣልስ ወርኅ በዓሥር ወኃምስ ዓመተ መንግሥቱ ለአሳ ንጉሠ ይሁዳ።
11
ወሦዐ አሜሃ በይእቲ ዕለት ለእግዚአብሔር እምሀርክና ዘአምጽአ ሰብዓተ ምእተ አልህምተ፤ ወሰብዓ ምእተ አባግዕ።
12
ወሖረ በኪዳን ከመ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሁ እምኵሉ ልቡ ወእምኵሉ ኅሊናሁ።
13
ወኵሉ ዘኢኀሠሦ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሁ እምኵሉ ልቡ ወእምኵሉ ኅሊናሁ ወኵሉ ዘኢሐሰሦ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ይሙት እምወሬዛ እስከ ልሂቅ ወእምብእሲ እስከ አንስት።
14
ወመሐሉ በእግዚአብሔር በቃል ዓቢይ ወበአቅርንት ወበብዕዛ።
15
ወተፈሥሑ ኵሉ ይሁዳ በእንተ መሐላ እስመ እምኵሉ ልቦሙ ወእምኵሉ ኅሊናሆሙ መሐሉ ወበኵሉ ልቦሙ ኀሠሥዎ፤ ወተራከቦሙ ወአዕረፎሙ እግዚአብሔር በበ አጽናፊሆሙ።
16
ወለማእካ እሙ ከመ አግኀሳ እምኵናና ከመ ኢትስግድ ለአስጣርጤን አምላክ ወቀጥቀጦ ለምስል ወአውዐዮ በውስተ ፈለገ ቄድሮን።
17
ወባሕቱሰ ኢሐልቀ አውግር ዓዲሁ ሀለዉ ውሰተ ይሁዳ ወውስተ እስራኤል ዘእንበለ ልቡ ለአሳ ኮነት ፍጹመ በኀበ እግዚአብሔር በኀበ ኵሉ መዋዕሊሁ።
18
ወአብአ ንዋየ ቅድሳት ዘዳዊት አቡሁ ወቅድሳተ ቤተ እግዚአብሔር አምላኩ ዘወርቅ ወዘብሩር።
19
ወአልቦ ዘተቃተሎ ለንጉሥ አሳ እስከ ሠላሳ ወኅምስቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአሳ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 16
1
ወበሠላሳ ወስድስቱ ዓመተ መንግሥቱ ለአሳ ዓርገ በአሳ ንጉሠ እስራኤል ላዕለ ይሁዳ ወሐነጻ ለራማእ ከመ ኢይርከብ ምብዋአ ወሙፃአ አሳ ንጉሠ ይሁዳ።
2
ወነሥአ አሳ ወርቀ ወብሩረ እመዛግብተ ቤተ እግዚአብሔር ወእመዛግብተ ቤተ ንጉሥ ወፈነወ ለወልደ አዴር ንጉሠ ሶርያ ዘይነብር ብሔረ ደማስቆ እንዘ ይብል፦
3
ሢምአ ኪዳነ ማእከሌየ ወማእከሌከ ወማእከለ አቡየ ወአቡከ፤ ወናሁ ፈነውኩ ለከ ወርቀ ወብሩረ ከመ ትምጻእ ወትሁኮ እምኔየ ለበአሳ ንጉሠ እስራኤል ከመ ይትሀወክ ወይትገኀሥ እምኔየ።
4
ወሰምዖ ወልደ አዴር ለንጉሥ አሳ ወፈነወ መላእክቲሁ ጸናዕተ ላዕለ አህጉረ እስራኤል፤ ወተቃተለ ብሔረ አእዮን ወብሔረ ዳን ወብሔረ አብላ ማኢን ወኵሎ አድያመ ንፍታሌም።
5
ወሶበ ሰምዐ በአሳ ፈነወ ከመ ዳግመ ኢይኅንጽዋ ለራማእ ሀገር ወአዕረፈ ኵሉ ግብሩ።
6
ወአሳ ንጉሠ ይሁዳ አስተጋብአ ኵሎ ሕዝበ ይሁዳ፤ ወነሥአ ወጾረ ኵሎ እብነ ራማእ ወዕጸዊሃ ዘሐነጸ በአሳ ወአሕነጸ በውእቱ ዕፀው ወእብን ብሔረ ገባኢ ወብሔረ መሳፍእ።
7
ወበውእቱ መዋዕል መጽአ አናኒ ነቢይ ኀበ ንጉሥ አሳ፤ ወይቤሎ፦ እስመ ተወከልከ በንጉሠ ሶራዊያን ወኢተወከልከ በእግዚአብሔር አምላክከ፡ በእንተዝ ድኅኑ ሰራዊተ ሶራዊያን እምእደዊከ።
8
ወአኮኑ ሰብአ ኢትዮጵያ ወሰብአ ልብያስ ኮኑ ብዙኃነ ወሐያላነ በጽንዕ ወበትብዕና ወበአፍራስ ወመስተጽዕናን ብዙኃን ጥቀ ወእመሰ ተወከልከ በእግዚአብሔር አምላክከ ያገብኦሙ ወይሜጥዎሙ ውስተ እደዊበ።
9
እስመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ይኔጽራ ላዕለ ኵሉ ምድር ከመ ያጽንዕ ሕሊናሆሙ ለፍጹማነ ልብ፤ ወይእዜኒ በኢያእምሮትከ ጌገይከ በዝንቱ ቃል ወእምይእዜሰ ይከውን ምስሌከ ቀትል።
10
ወተምዐ ንጉሥ አሳ ላዕለ አናኒ ነቢይ፤ ወአንበሮ ውስተ ቤተ ሞቅሕ እስመ ተምዕዐ ንጉሥ አሳ ላዕለ ዝንቱ ቃል፤ ወአርኰሰ አሳ በውእቱ መዋዕል በማእከለ ሕዝብ።
የአሳ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(1ነገ. 15:23-24)
11
ወነዮን ቃላተ አሳ ቀደምት ወደኀርት ጽሑፋት ውስተ መጽሐፈ ነገሥተ ይሁዳ ወእስራኤል።
12
ወደወየ አሳ አመ ሠላሳ ወታስዕ ዓመተ መንግሥቱ ደወየ እገሪሁ ብዙኀ መዋዕለ ወበደዌሁኒ ኢኀሠሦ ለእግዚአብሔር ዘእንበለ ለዐቀብተ ሥራይ።
13
ወኖመ አሳ ምስለ አበዊሁ ወአዕረፈ በአርባዓ ወአኃቲ ዓመተ መንግሥቱ።
14
ወቀበርዎ ውስተ መቃብር ዘገብረ ለሊሁ በሀገረ ዳዊት ወአስከብዎ ውስተ ዓራቱ ወመልእዎ እምአፈው ወእምዘመደ ዕፍረት ዘይገብሩ ወገብሩ ሎቱ ሙፃአ ቀበር ዓቢይ ጥቀ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 17
1
ወነግሠ ዮሳፍጥ ወልዱ እምድኅሬሁ፤ ወጸንዐ ዮሳፍጥ በመንግሥቱ ላዕለ እስራኤል።
2
ወአንበረ ሰራዊተ ጸናዕተ ውሰተ ኵሉ አህጉረ ይሁዳ ጸናዕት ወሤመ መሳፍንተ ውስተ ኵሉ በሓውርተ ይሁዳ፤ ወበኵሉ አህጉረ ኤፍሬም እለ ገብኡ ለአሳ ለአቡሁ።
3
ወሀሎ እግዚአብሔር ምስሌሁ ለዮሳፍጥ እስመ ሖረ በፍናወ አቡሁ ቀደምት፤ ወኢኀሠሠ አማልክተ ነኪር፤
4
ዘእንበለ እግዚአብሔር አምላከ አቡሁ ኀሠሠ ወበትእዛዘ አቡሁ ሖረ ወአኮ በግብረ እስራኤል።
5
ወአርትዐ እግዚአብሔር ወአጽንዐ መንግሥቶ በእደዊሁ፤ ወአምጽኡ ሎቱ ኵሉ ሕዝበ ይሁዳ አምኃ ለኢዮሳፍጥ ንጉሥ፤ ወኮኖ ብዙኅ መዋዕል ወኮነ ሎቱ ዓቢይ ክብር ወብዕል።
6
ወረትዐ ልቡ ውስተ ፍናወ እግዚአብሔር ወዓዲ ሰረዎሙ ወደምሰሶሙ ለአውግር ወለአእዋም እምኵሉ ምድረ ይሁዳ።
7
ወበሣልስ ዓመተ መንግሥቱ ፈነወ መሳፍንተ ወውሉደ ጸናዕተ ለአብድያስ ወለዘካርያስ ወለታናዊሄል ወለሚክያስ ከመ ይምህሩ በኵሎ ምድረ ይሁዳ።
8
ወምስሌሆሙኒ ፈነወ ሌዋዊያነ ወስሙኢያስ ወናትያስ ወዝብድያስ ወኢያሄል ወሶማሮት ወኢዮታን ወአዶንያስ ወአጣስ ወአዶንያስ ሌዋዊያን ወእለኒ ምስሌሆሙ ኤልሰማ ወኢዮራም ካህናት።
9
ወመሀሩ በአህጉረ ይሁዳ ወምስሌሆሙኒ መጽሐፈ ሕጉ ለእግዚአብሔር ወአንሶሰዉ ውስተ ኵሉ አህጉር ዘይሁዳ ወመሀርዎሙ ለሕዝብ።
10
ወኮነ ፍርሃተ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ መንግሥታተ ምድር እለ አጽናፈ ይሁዳ ወኢተቃተልዎ ለኢዮሳፍጥ።
11
እምኢሎፍሊ ያመጽኡ ሎቱ ለኢዮሳፍጥ ንጉሥ አምኃ ወርቀ ወብሩረ ወግብረ፤ ወሰብዐ ዐረብኒ ያመጽኡ ሎቱ አባግዐ አትቡዐ ሰብዓ ምእተ ወሰብዓተ ምእተ፤ ወሐራጊተኒ ጠሊ ሰብዓ ምእተ ወሰብዓተ ምእተ።
12
ወኢዮሳፍጥ ኀበ ይጸንዕ የሐውር ወኀበ ይከብር ጥቀ፤ ወሐነጸ አብያተ ውስተ በሐውርተ ይሁዳ ወአህጉረ ጸናዕተ።
13
ወገብረ ብዙኀ ተግባረ ሎቱ በይሁዳ፤ ወአዕዳው ጸናዕት ወመስተቃትላን ወጽኑዕ በኢየሩሳሌም።
14
ወዝንቱ ውእቱ ኈልቆሙ በበ ቤተ አበዊሆሙ ወበይሁዳ ርኡሳነ እልፍ እድናስ መልአክ ወምስሌሁ ዕደው ጽኑዓን በኀይል ሠላሳ እልፍ፤
15
ወምስሌሆሙ ኢዮአናን መስፍን ወምስሌሁኒ ዕሥራ እልፍ ወሰመንቱ እልፍ ዕደው፤
16
ወምስሌሁኒ ማአስያስ ወልደ ዝክሪ ዘይጸመዶ ለእግዚአብሔር ወምስሌሁኒ ዕደው ጸናዕት ዕሥራ እልፍ።
17
ወእምነገደ ብንያም ብእሲ ጽኑዕ ዘስሙ ኤልያብ ወምስሌሁኒ እደው ነዳፍያን ወወጻፍያን ዕሥራ እልፍ።
18
ወምስሌሁኒ ዮዛብድ ወምስሌሁ ዓሠርቱ ወሰመንቱ እልፍ ጽኑዓን ለተቃትሎ።
19
ወእሉ ኵሎሙ ይትለአክዎ ለንጉሥ ዘእንበለ ዘአንበረ ዮሳፍጥ ውስተ አህጉር ጽኑዓት ውስተ ኵሉ በሐውርተ ይሁዳ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 18
1
ወኮኖ ለዮሳፍጥ ፈድፋደ ብዕል ወስብሐት፤ ወአውሰበ ዮሳፍጥ ብእሲተ እምቤተ አከዐብ።
2
ወወረደ እምድኅረ ክልኤ ዓመት ኀበ አከዐብ ብሔረ ሰማርያ፤ ወሐረደ ሎቱ አከዐብ አልህምተ ወአባግዐ ብዙኃ ወለሕዝብኒ እለ ምስሌሁ ወአፍቀሮ ወሰአሎ ከመ ይዕርግ ምስሌሁ ውስተ ራሞት ዘገለዓድ።
3
ወይቤሎ አከዐብ ንጉሠ እስራኤል ለዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ፦ ነዓ ምስሌየ ገለዓድ፤ ወአውሥአ ወይቤሎ፦ አንሰ ከማከ ወሕዝብየ ከመ ሕዝብከ ለተቃትሎ።
4
ወይቤሎ ዮሳፍጥ ለንጉሠ እስራኤል፦ ኅሥሦ እንከ ዮም ለእግዚአብሔር።
5
ወአስተጋብአ ንጉሠ እስራኤል ነቢያተ አርባዕተ ምእት እደወ ወይቤሎሙ፦ እመሰ እሖር ውስተ በራሞት ሀገር እንተ ብሔረ ገለዓድ ለቀትል አው እቁም? ወአውሥኡ ወይቤልዎ፦ ዕርግ ወሖር ወይሴርኅ እግዚአብሔር በእደዊሁ ለንጉሥ።
6
ወይቤሎ ዮሳፍጥ፦ አልቦኑ ዝየ ነቢየ እግዚአብሔር ወዓዲ ኅሥሥ በኀቤሁ?
7
ወአውሥአ ንጉሠ እስራኤል ወይቤሎ ለዮሳፍጥ፦ ተረፈኒ ዓዲ አሐዱ ብእሲ ከመ እኅሥሥ በእዴሁ እግዚአብሔር፤ ወአንሰ ጸላእክዎ ለውእቱ ብእሲ እስመ ኢይትኔበይ ላዕሌየ ሠናየ እስመ በኵሉ መዋዕሊሁ ኢይትኔበይ ላዕሌየ ሠናይተ፤ ወዝንቱ ውእቱ ሚክያስ ወልደ ይምላእ፤ ወይቤሎ ዮሳፍጥ፦ ኢይንብብ ንጉሥ ዘንተ።
8
ወጸውዓ አከዓብ ንጉሠ እስራኤል አሐደ እምሕጽዋኒሁ ወይቤሎ፦ ፍጡነ አምጽኦ ለሚክያስ ወልደ ይምላእ።
9
ወንጉሠ እስራኤል ወዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ይነብሩ ዲበ መንበረ መንግሥት በዘዘዚአሆሙ ወልቡሳን አዕጽፍተ ወይነብሩ ውስተ ኆኅተ መርኅበ አንቀጸ ሰማርያ ወኵሎሙ ነቢያት ይትኔበዩ በቅድሜሆሙ።
10
ወገብረ ሰዴቅያስ ወልደ ከናአን አቅርንተ ዘሐፂን ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በእላንቱ አቅርንት ትወግኦሙ ለሶራውያን እስከ ታኀልቆሙ።
11
ወኵሎሙ ነቢያት ይትኔበዩ እንዘ ይብሉ፦ ዕርግ በራሞት እንተ ብሔረ ገለዓድ፡ ወይሴርሐከ ወይሜጥዎሙ እግዚአብሔር ውስተ እደ ንጉሥ።
12
ወዝክቱ ዘሖረ ሐዋርያ ከመ ይጸውዖ ለሚኪያስ ተናገሮ እንዘ ይብል፦ ነዮሙ ነቢያት ተናገሩ በአሐቲ ቃላት ሠናይተ በእንተ ንጉሥ፡ ወይኩን ቃልከ ከመ አሐዱ እምኔሆሙ ወትንብብ ሠናይተ።
13
ወይቤ ሚክያስ፦ ሕያው እግዚአብሔር እስመ ዘይቤለኒ እግዚአብሔር ኪያሃ እትናገር።
14
ወመጽአ ኀበ ንጉሥ ወይቤሎ ንጉሥ ለሚክያስ፦ እሖርኑ በራሞት እንተ ብሔረ ገለዓድ ለተቃትሎ ወእመ አኮ እንበር? ወይቤ ሚክያስ ነቢይ፦ ዕርግ ወሑር ወይሴርሐከ ወይገብኡ ውስተ እደዊክሙ።
15
ወይቤሎ ንጉሠ እስራኤል፦ ሚመጠነ አምሕለከ ከመ ኢትንግረኒ በኀቤየ ዘኢኮነ ጽድቀ በስመ እግዚአብሔር።
16
ወይቤ ሚክያስ፦ አኮ ከማሁ፡ ርኢክዎሙ ለሕዝበ እስራኤል ዝርዋነ ውስተ አድባር ከመ አባግዕ ዘአልቦ ኖላዊ ወይቤ እግዚአብሔር አልቦሙ ሰፋኔ፡ ይግብኡ ኵሎሙ በበ ማኅድሪሆሙ በሰላም።
17
ወይቤ ንጉሠ እስራኤል ለኢዮሳፍጥ፦ ኢይቤለከኑ ከመ ኢይትኔበይ ላዕሌየ ሠናይተ ዘእንበለ እኪተ?
18
ወይቤ፦ አኮ ከመዝ ስምዑ ቃለ እግዘአብሔር፤ ርኢክዎ ለእግዚአብሔር ዲበ መንበሩ ወኵሉ ኃይለ ሰማያት ይቀውሙ በየማኑ ወበጸጋሙ።
19
ወይቤ እግዚአብሔር፦ መኑ ያስሕቶ ለአከዐብ ንጉሠ እስራኤል ከመ ይዕርግ ወይደቅ በራሞት ዘገለዓድ? ዝንቱ ይቤ፦ ከመዝ፡ ወዝንቱ ይቤ፦ ከመዝ።
20
ወወጽአ መንፈስ ወቆመ ቅድሜሁ ለእግዚአብሔር ወይቤ፦ አነ አስሕቶ፤ ወይቤሎ እግዚአብሔር ለመንፈስ፦ በምንት ታስሕቶ?
21
ወይቤ መንፈስ፦ እወፅእ ወእከውን መንፈሰ ሐሰት በአፈ ኵሉ ነቢያቲሁ፤ ወይቤሎ እግዚአብሔር፦ ታስሕቶ ትክል፡ ፃእ ወግበር ከመዝ።
22
ወናሁ ከመዝ ይእዜ ወደየ እግዚአብሔር ውስተ አፈ ኵሉ ነቢያቲሁ መንፈሰ ሐሰት እግዚአብሔር ሐለየ ላዕሌከ እኪተ።
23
ወቀርበ ሴዴቅያስ ወልደ ከናአን ወጸፍዖ መልታሕቶ ለሚክያስ፤ ወይቤሎ፦ አየ ፍኖተ ሐለፈ መንፈሰ እግዚአብሔር ከመ ይትናገር ምስሌከ?
24
ወይቤ ሚክያስ፦ ናሁ ትሬኢ በይእቲ ዕለት እንዘ ትበውእ፤ ወትወፅእ እምውሥጥ ለውሥጥ ከመ ትትኅባእ።
25
ወይቤ ንጉሠ እስራኤል፦ ንሥእዎ ለሚክያስ ወአግብእዎ ኀበ እሜር መልአከ ብሔር፡ ወኀበ ኢዮአስ መልአክ ደቂቀ ንጉሥ።
26
ወትነግርዎሙ ከመዝ ወከመዝ ይቤ ንጉሥ፦ አንብርዎ ለዝንቱ ውስተ ቤተ ሞቅሕ ወይብላዕ ኅብስተ በምንዳቤ ወይስተይ ማየ በምንዳቤ እስከ እትመየጥ በሰላም።
27
ወይቤ ሚክያስ፦ እመ ተመይጦ ተመየጥከ በሰላም ኢተናገረ እግዚአብሔር በላዕሌየ፤ ወይቤ፦ ስምዑ ዘንተ ኵልክሙ አሕዛብ።
አከዓብ በሬማት ዘገለዓድ ተገደለ
(1ነገ. 22:29-35)
28
ወዓርገ ንጉሠ እስራኤል ወኢዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ በራሞት እንተ ገለኣድ።
29
ወይቤሎ ንጉሠ እስራኤል ለኢዮሳፍጥ፦ አልብሰኒ አልባሳተ ነኪራተ ወእበውእ ውስተ ቀትል፤ ወአንተ ልበስ አልባስየ፤ ወተላበሰ ንጉሠ እስራኤል ወቦአ ውስተ ቀትል።
30
ወንጉሠ ሶርያ አዘዘ ኵሎሙ መላእክተ ሰረገላት እለ ምስሌሁ ወይቤ፦ ኢትትቃተሉ ወኢለንዑስ ወኢለዓቢይ ዘእንበለ ለንጉሠ እስራኤል ባሕቲቱ።
31
ወሶበ ርእይዎ መላእክተ ሰረገላቲሁ ለንጉሠ ሶርያ ይቤሉ፦ ዝንቱ ውእቱ ንጉሠ እስራኤል፤ ወዐገትዎ ከመ ይትትልዎ፤ ወዓውየወ ኢዮሳፍጥ ወእግዚአብሔር አድኀኖ ወሜጦሙ እግዚአብሔር እምኔሁ።
32
ወኮነ ሶበ ርእዩ መላእክተ ሰረገላት ከመ ኢኮነ ውእቱ ንጉሠ እስራኤል፤ ወተግኅሡ እምኔሁ።
33
ወአሐዱ ብእሲ ወሰቀ ቀስቶ ወኢተኀዚቦ ነደፎ ወሄጶ ለንጉሠ እስራኤል ማዕከለ ሰንቡኡ ወማዕከለ እንግድዓሁ፤ ወይቤሎ ለሊቀ አፍራሲሁ፦ ኀበ ይፄዓን ሚጥ እዴከ ወአውጽአኒ እምቀትል እስመ ሐመምኩ።
34
ወተመውአ ቀትል በይእቲ ዕለት ወንጉሠ እስራኤል ይቀውም ዲበ ሰረገላቲሁ እስከ መስየ ቅድመ ገጾሙ ለሰብአ ሶርያ ወሞተ ዐሪቦ ፀሓይ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 19
1
ወተመይጠ ኢዮሣፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ውስተ ቤቱ ኢየሩሳሌም በሰላም።
2
ወወጽአ ይትቀበሎ ኢዩ ወልደ አናኒ ነቢይ ወይቤሎ ለንጉሥ ኢዮሣፍጥ፦ እመሰ ለኃጥእ አንተ ትትራዳእ? ወዘሂ ጸልአ እግዚአብሔር አንተ ታፈቅር? በእንተ ዝንቱ መጽአ መቅሠፍተ እግዚአብሔር ላዕሌከ።
3
ወባሕቱ ቃለት ሠናያት ተረክበ ላዕሌከ እስመ አግኃሥከ አማልክተ እምድረ ይሁዳ አርታዕከ ልበከ ከመ ትኅሥሦ ለእግዚአብሔር።
4
ወኀደረ ዮሳፍጥ ውስተ ኢየሩሳሌም ወወጽአ ካዕበ ምስለ ሕዝብ እምቤርሳቤሕ እስከ ደብረ ኤፍሬም ወሜጦሙ ኀበ እግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
5
ወሤመ መኳንንተ ውስተ ኵሉ አኅጉረ ይሁዳ ወውስተ ዓፅዋን በሀገር።
6
ወይቤ ለመኳንንት፦ አእምሩ ዘትገብሩ አንትሙ እስመ አኮ ለሰብእ ኵነኔ፤ አላ ለእግዚአብሔር፤ ወምስሌክሙ ቃለ ፍትሕ ሀሎ።
7
ወይእዜኒ ይኩን ፍርሀተ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ፤ ወትዕቀቡ ወትግበሩ እስመ ኢኮነ ኀበ እግዚአብሔር ዓመፃ ወኢኀፊረ ገጽ ወኢኑሢአ ኅልያን።
8
ወዓዲ በኢየሩሳሌም ሤመ ኢዮሳፍጥ ካህናተ ወሌዋዊያነ ወሊቃናተ አበወ እስራኤል ይፍትሑ ለእግዚአብሔር ወይኰንኑ ኵሎ ዘየኀድር ውስተ ኢየሩሳሌም።
9
ከመዝ ሠርዖሙ ኢዮሳፍጥ ወይቤ፦ ዘንተ ግበሩ በፍርሃተ እግዚአብሔር ወበርትዕ ወበልብ ንጹሕ።
10
ኵሉ ብእሲ ዘመጽአ ለፍትሕ ለአኀዊህ እለ የኀድሩ ውስተ በሐውርቲሆሙ ማዕከለ ደም ወደም ወማዕከለ ሥርዓት ወነገር ወጽድቅ ወፍትሕ ወታስተጋብዕዎሙ ወኢየአብሱ እግዚአብሔር ወኢይኩን መዓቱ ለእግዚአብሔር ላዕሌክሙ ወላዕለ አኀዊክሙ ከመዝ ግበሩ ወኢተአብሱ።
11
ወናሁ አማርያ ካህን ይሰፍነክሙ በኵሉ ቃለ እግዚአብሔር ወዝብዲያስ ወልደ እስማዔል መስፍን ለቤተ ይሁዳ ላዕለ ኵሉ ዘንጉሥ ወጸሐፍት ወሌዋውያን ቅድመ ገጽክሙ ትጸንዑ ወትገብሩ፤ ወይኩን እግዚአብሔር ምስሌክሙ ኄር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 20
1
ወእምድኅረዝ መጽኡ ደቂቀ አሞን ወደቂቀ ሞአብ ወምስሌሆሙ አሞናዊያን ኀበ ዮሳፍጥ ከመ ይትቃተልዎ።
2
ወመጽኡ ወነገርዎ ለኢዮሳፍጥ ወይቤልዎ፦ መጽኡ ላዕሌከ ብዙኃን እማዕዶተ ባሕር ወእምሶርያ ወእሙንቱሰ በአሳሶን ዘታማር እንተ ዘጋዲ።
3
ወፈርሀ ኢዮሳፍጥ ወአርትዓ ገጾ ከመ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር ወሰበከ ጾመ በኵሉ በሐውርተ ይሁዳ።
4
ወአስተጋብአ ይሁዳ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር፤ እምኵሉ በሐውርተ ይሁዳ መጽአ ከመ ይኅሥሥዎ ለእግዚአብሔር።
5
ወቆመ ኢዮሣፍጥ በማኅበረ እስራኤል በኢየሩሳሌም በቤተ እግዚአብሔር ቅድመ ገጸ ዓፀድ ሐዲስ።
6
ወይቤ እግዚአብሔር አምላከ አበዊነ፦ አኮኑ አንተ በሰማይ ወአንተ እግዚኦሙ ለኵሎሙ ነገሥተ አሕዛብ? ውስተ እዴከ ኃይል ወፅንዕ ወአልቦ በቅድሜከ ዘይጸንዕ።
7
አኮኑ አንተ እግዚአብሔር ሠረውከ ኵሎ ዘየሐድር ውስተ ዛቲ ምድር እምቅድመ ገጸ ሕዝብከ እስራኤል ወወኀብኮ ለዘርአ አብርሃም ፍቁርከ ለዓለም?
8
ወኀደሩ ውስቴታ ወሐነፁ ዲቤሃ መቅደሰ ለስመ ዚአከ፤ ወይቤሉ፦
9
እመቦ ዘመጽአ ላዕሌነ እኩይ ኵነኔ ሞት ወረኃብ ንቀውም ቅድሜሁ ለዝ ቤት ወቅድሜከ እስመ ስመ ዚአከ ላዕሌሁ ለዝ ቤት ወንጸርኅ ኀቤከ እምንዳቤነ ወትሰምዕ ወታድኅነነ።
10
ወናሁ ይእዜ ደቂቀ አሞን ወሞአብ ወደቂቀ ሴይር እለ ኢአብሑ ይኅልፉ እስራኤል እንተ ኀቤሆሙ ወጺኦሙ እምድረ ግብፅ እስመ ሰሰሉ እምኔሆሙ ተኀብእዎሙ ከመ ይደምስስዎሙ፤
11
ወናሁ ይእዜ እሙንቱ ስሑታን ወመጽኡ ያውፅኡነ እምርስትነ እንተ ወኀብከነ።
12
እግዚኦ አምላክነ ኢትፈትሕኑ እምኔሆሙ እስመ አልብነ ኃይለ በዘንክል ቀዊመ ቅድመ ዝንቱ ብዙኅ ዘመጽአ ላዕሌነ፤ ወኢነአምር ዘንገብሮሙ ዘእንበለ አዕይንቲነሰ ኀቤከ።
13
ወኵሉ ይሁዳ ይቀውሙ ቅድመ እግዚአብሔር ወአንስቶሙኒ ወደቂቆሙኒ።
14
ወኡዝሔል ወልደ ዘካርያስ ወልደ ልብአንያ ወልዱ ለኤሌሄል ወልዱ ለምንታንያስ ሌዋዊ እምደቂቀ አሳፍ ኮነ ላዕሌሁ መንፈሰ እግዚአብሔር በማዕከለ ማኅበር።
15
ወይቤ፦ ስምዑ ኵልክሙ ይሁዳ ወእለ ተኀድሩ ኢየሩሳሌም ወንጉሥ ኢዮሣፍጥ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አንትሙ ኪያሆሙ ኢትፍርሁ ወኢትደንግፁ እምገጸ ራዕዩ ለዝንቱ ብዙኅ እስመ አኮ ዘዚአክሙ ፀብእ ዘእንበለ እግዚአብሔር።
16
ጌሠመ ረዱ ላዕሌሆሙ ወናሁ የዐርጉ ወይወርዱ ውስተ ምዕራገ አስኢ ወትትራከብዎሙ ውስተ ጽንፈ ተከዚ በገዳመ ኢያሪሄል።
17
አኮ አንትሙ ዘትትቃተልዎሙ አላ አእምሩ ወለብዉ መድኃኒተ እግዚአብሔር እንተ ምስሌክሙ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ኢትፍርሁ ወኢትደንግፁ ጌሠመ ትወፅኡ ትትቀበልዎሙ ወእግዚአብሔር ምስሌክሙ።
18
ወሰገደ ኢዮሳፍጥ በገጹ ወኵሉ ይሁዳ ወእለ የኀድሩ ኢየሩሳሌም ወድቁ በገጾሙ ለእግዚአብሔር ወሰገዱ ለእግዚአብሔር።
19
ወቆሙ ሌዋውያን እምደቂቀ ቀዓት ወእምደቂቀ ቆሬ ይሰብሕዎ ለእግዚአብሔር አምላክ በቃል ዓቢይ ወልዑል።
20
ወጌሱ በነግህ ወወፅኡ ውስተ ገዳመ ቴቁሄ፤ ወእንዘ ይወፅኡ ቆመ ዮሳፍጥ ወጸርሐ ወይቤ፦ ስምዑኒ ይሁዳ ወእለ ትነብሩኒ ኢየሩሳሌም እመንዎ ለእግዚአብሔር አምላክክሙ ወተአምኑ እመንዎ ለነቢዩ ወትረትዕ ፍኖትክሙ።
21
ወተማከረ ምስለ ሕዝብ ወዓቀመ መዘምራነ ወእለ ይሴብሑ ከመ ያእኵቱ ወይግነዩ ለቅድሳት ሶበ ይወፅእ አንፃረ ኃይል፤ ወይቤሉ፦ ግነዩ ለእግዚአብሔር እስመ ኄር እስመ ለዓለም ምሕረቱ።
22
ወእምድኅረ ዘመሩ ወአንበቡ ግናየ ስብሐት ወሀቦሙ እግዚአብሔር ጽንዓ ከመ ይትቃተሉ ደቂቀ አሞን ለሰብአ ሞአብ ወለእለ ይነብሩ ውስተ ደብረ ሴይር እለ ወፅኡ ላዕለ ይሁዳ ወወድቁ።
23
ወተንሥኡ ደቂቀ አሞን ወሞአብ ላዕለ እለ ይነብሩ ውስተ ደብረ ሴይር ከመ ይደምስስዎሙ ወያኅልቅዎሙ፤ ወእምድኅረ ቀተልዎሙ ወአኅለቅዎሙ ለእለ የኀድሩ ሴይር ተንሥኡ በበይናቲሆሙ ከመ ይደማሰሱ ወይትኀለቁ።
24
ወይሁዳሰ በጽሑ አንጻረ መንገለ ገዳም ወርእዩ ዝኰ ሠራዊተ ብዙኃ ወናሁ ኵሎሙ ምዉታን ወውዱቃን ዲበ ምድር ወአልቦ ሕያው እምኔሆሙ።
25
ወበጽሐ ኢዮሳፍጥ ወሕዝበ ዚአሁ ከመ ይማህርኩ ምሕርካ ወረከቡ ብዙኃ ምህርካ ወንዋየኒ ዘመፍትው ወማኅረኩ ኵሎ፤ ወነበሩ ሠሉሰ መዋዕለ እንዘ ይመሐርኩ ወያስተጋብኡ ምህርካሆሙ እስመ ብዙኃን ጥቀ እሙንቱ።
26
ወበራብዕት ዕለት ተጋብኡ ውስተ ፈለገ በረከት ወአእኰትዎ ለእግዚአብሔር ወበእንተዝ ተሰምየ ስሙ ለውእቱ መካን ፈለገ በረከት እስከ ዛቲ ዕለት።
27
ወተመይጡ ኵሉ እደው ዘይሁዳ ውስተ ኢየሩሳሌም ወኢዮሳፍጥኒ ንጉሥ ምስሌሆሙ በሐሤት ዓቢይ እስመ አስተፍሥሖሙ እግዚአብሔር በጸላእቶሙ።
28
ወቦኡ ኢየሩሳሌም ባጸናጽል ወበናብሊስ ወበቃለ ቀርን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
29
ወኮነ ፍርሃተ እግዚአብሔር ላዕለ ኵሉ ነገሥተ ምድር እስመ ሰምዑ ከመ እግዚአብሔር ይትቃተል ሎሙ ለጸላእተ እስራኤል።
30
ወኮነ ንግሡ ለኢዮሳፍጥ በሰላም ወአዕረፎ እግዚአብሔር አምላኩ እምጽነፊሁ።
የኢዮሣፍጥ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(1ነገ. 22:41-50)
31
ወነግሠ ኢዮሳፍጥ ላዕለ ይሁዳ ከዊኖ ወልደ ሠላሳ ወኃምስቱ ዓመት አመ ይነግሥ ወነግሠ በኢየሩሳሌም ዕሥራ ወኅምስቱ ዓመተ፤ ወስማ ለእሙ አዙባት ወለተ ሲሊ።
32
ወሖረ በፍናወ አቡሁ ዓሳ ወኢተግኅሰ እምገቢረ ፍኖት ርትዕት በቅድመ እግዚአብሔር።
33
አላ ዓዲ ሀለዉ አውግር ወዓዲሆሙ ሕዝብ ኢረትዓ ልቦሙ ኀበ እግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
34
ወእለ ተርፉ ቃላተ ዮሳፍጥ ቀደምት ወደኃርት ነዮን ጽሑፋት በመጽሐፈ ኢያሱ ነቢይ ወልደ አናኒ ዘጸሐፈ በመጽሐፈ ነገሥተ እስራኤል።
35
ወእምድኅረ ዝንቱ ተደመረ ዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ ምስለ አካዝያስ ንጉሠ እስራኤል ወዝንቱ አበሳ ዘገብረ።
36
ወኀብረ ምስሌሁ ከመ ይግበር አኅማረ ከመ ይሖሩ ብሔረ ተርሴስ ወገብሩ አኅማረ በምድረ ጋስዮን ጋቤር።
37
ወተነበየ ኤልዔዜር ወልደ አድያ ዘእምብሔረ ማርሶስ ላዕለ ዮሣፍጥ እንዘ ይብል፦ በከመ ተደመርከ ወተአደውከ ምስለ አካዝያስ ንጉሠ እስራኤል ሠረወ እግዚአብሔር ተግባሪከ ወተቀጥቀጣ አኅማሪከ ወኢክህለ ሐዊረ ብሔረ ተርሴስ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 21
1
ወኖመ ኢዮሳፍጥ ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ ኢዮራም ወልዱ ህየንቴሁ።
2
ወቦቱ አኃው ደቂቀ ኢዮሳፍጥ ስድስቱ ወዝንቱ ውእቱ አስማቲሆሙ አዛርያስ ወኢይሄል ወዘካርያስ ወአዛርያስ ወሚሳኤል ወስፋጥያስ ወእሉ ኵሎሙ ደቂቀ ኢዮሳፍጥ ንጉሠ ይሁዳ።
3
ወወሀቦሙ አቡሆሙ ጥሪተ ብዙኃ ወርቀ ወብሩረ ወንዋየ ሐቅል ምስለ አኅጉር እለ ሕኑፃት አረፋቲሆን በምድረ ይሁዳ ወመንግሥተሰ ወሀቦ ለኢዮራም ወልዱ እስመ በኵሩ ውእቱ።
4
ወተንሥአ ኢዮራም በመንግሥተ ዚአሁ ወጸንዓ ወቀተለ ኵሎሙ አኀዊሁ በሰይፍ ወመላእክተ እስራኤል።
5
ወከዊኖ ወልደ ሠላሳ ወክልኤቱ ዓመት አመ ተሠይመ ኢዮራም በመንግሥተ ዚአሁ ወሰመንተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
6
ወሖረ ውስተ ፍናወ ነገሥተ እስራኤል በከመ ገብረ ቤተ አከአብ እስመ ወለተ አከአብ ነሥአ ሎቱ ብእሲተ ወገብረ እኪተ በቅድመ እግዚአብሔር።
7
ወኢፈቀደ እግዚአብሔር ከመ ይሠሩ ቤተ ዳዊት በእንተ ኪዳን ዘተካየዶ ለዳዊት ወበከመ ይቤሎ ከመ የሀቦ ማኅቶተ ንግሥ ወለደቂቁ እስከ ለዓለም በኵሉ መዋዕል።
8
ወበእማንቱ መዋዕል ርሕቀ ኤዶም እምይሁዳ ወአንገሡ ላዕሌሆሙ ንጉሠ።
9
ወሖረ ኢዮራም ንጉሥ ምስለ ኵሉ መላእክቲሁ ወኵሉ አፍራሲሁ ወኮነ እምድኅረ ዝንቱ ተንሥአ በሌሊት ወቀተሎ ለኤዶም ዘዐገቶ ወለመላእክተ ሰረገላቲሁ፤ ወተሰብረ ወጐየ ሕዝብ በበ ተዐይኒሆሙ።
10
ወተግኅሠ ኤዶም እምብሔረ ይሁዳ እስከ ዛቲ ዕለት፤ አሜሃ ተግኅሠ ሎቤና በውእቱ መዋዕል እምብሔረ ዚኣሁ እስመ ረስዖ ለእግዚአብሔር እምላከ አበዊሁ።
11
እስመ ውእቱ ገብረ አውግረ በአህጉረ ይሁዳ ወአዘመወ ወአርኀቀ ለእለ የሐድሩ ኢየሩሳሌም ወለሕዝበ ይሁዳኒ ወአስሐቶሙ።
12
ወበጽሐ ቃለ መጽሐፍ ዘኀበ ኤልያስ ነቢይ፤ ዘይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ ዳዊት አቡከ፦ ህየንተ ዘኢሖርከ በፍናወ አቡከ ኢዮሳፍጥ ወበፍናወ አሳ ንጉሠ ይሁዳ፤
13
ወሖርከ በፍኖተ ነገሥተ እስራኤል ወአዘመውከ ሕዝበ ይሁዳ ወሖርከ በፍኖተ ነገሥተ እስራኤል በከመ አዘመዎሙ ቤተ አከአብ ወለአኃዊከኒ ደቂቀ አቡከ እለ ይኄርዉ እምኔከ ቀተልኮሙ፤
14
ወናሁ እግዚአብሔር ይቀትለከ በመቅሠፍት ዓቢይ በማእከለ ሕዝብከ ወበማእከለ ደቂቅከ ወበማእከለ አንስትያከ ወበማእከለ ኵሉ ጥሪትከ።
15
ወአንተሰ በደዌ መሪር ወእኩይ ደዌ ከርሥ እስከ ይወፅእ አማዑቲከ እምሕማምከ ዘበበዕለት ትመውት።
16
ወአንሥአ እግዚአብሔር ላዕለ ኢዮራም ሕዝበ ኢሎፍሊ ወለሰብአ አራብያ ወለአጽናፈ ኢትዮጵያ።
17
ወዐርጉ ወበጽሑ ብሔረ ይሁዳ ወተሐየልዎ ወአስተጋብኡ ወነሥኡ ኵሎ ጥሪተ ዘረከቡ በብሔረ ይሁዳ ወለደቂቁኒ ወለአዋልዲሁኒ ወኢተርፈ አሐዱ እምኔሆሙ ለደቂቁ ዘእንበለ አካዝያስ ዘይንዕስ እምደቂቁ።
18
ወእምድኅረ ዝንቱ ኵሉ ቀተሎ እግዚአብሔር በዝንቱ ደዌ ከርሥ ዘኢተረክበ ሎቱ ፈውስ።
19
ወኮነ አመ በጽሐ ሰኑይ መዋዕልእምዘ ደወየ ወጽአ አማዑቱ እምድኅረ ደዌሁ ወሞተ በእኪት ደዌ፤ ወኢገብረ ሕዝብ ፀአተ ቀበረ ዚኣሁ በላዕሌሁ በከመ ቀበረ አበዊሁ።
20
ወከዊኖ ወልደ ሰላሳ ወክልኤቱ ዓመት አመ ይነግሥ ወሰማኒተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወሖረ በፍኖት እንተ ኢኮነት ርትዕተ፤ ወተቀብረ በህየ በሀገረ ዳዊት ወኢኮነሰ ውስተ መቃብረ ነገሥት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 22
1
ወአንገሥዎ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ለአኮዝያስ ወልዱ ንኡስ እምድኅሬሁ እስመ ኵሉ አኃዊሁ መላህቅት ተቀትሉ በብሔረ በዳ አመ መጽኡ ላዕሌሁ ሰብአ አራቢያ ወአሞዛዊያን፤ ወነግሠ አካዝያስ ወልደ ኢዮራም ንጉሠ ይሁዳ።
2
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወክልኤቱ ዓመት ወነግሠ አካዝያስ፤ ወአሐተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ ጎቶልያ ወለተ ዘምሪ።
3
ወዝንቱ ሖረ በፍኖተ አከአብ እስመ እሙ መምክረ ኮነት ከመ ይኅጥእ።
4
ወገብረ እኪተ በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ቤተ አከአብ፤ እስመ እሙንቱ ኮንዎ እምድኅረ ሞተ አቡሁ ሐጻንያተ ከመ ይሰርውዎ።
5
ወበምክረ ዚአሆሙ ሖረ፤ ወሖረ ምስለ ኢዮራም ወልደ አከአብ ውስተ ፀብእ ላዕለ አዛሄል ንጉሠ ሶርያ በብሔረ ራሞት ዘገለኣድ፤ ወነደፍዎ ለኢዮራም ወአቍሰልዎ።
6
ወተመይጠ ወገብአ ሀገረ ኢይዝራኤል ከመ ይትፈወስ እምቍስል ዘአቍሰልዎ ሰብአ ሶርያ በብሔረ ራሞት እንዘ ይትቃተሎ ለአዛሄል ንጉሠ ሶርያ፤ ኢኮዝያስ ወልደ ኢዮራም ንጉሠ ይሁዳ ወረደ ከመ የሐውጾ ለኢዮራም ወልደ አከአብ በኢይዝራኤል እስመ ይደዊ።
7
ወእምኀበ እግዚአብሔር ኮነት ዕልወተ ኢኮዝያስ ከመ ይምጻእ ኀበ ኢዮራም፤ ወሶበ መጽአ ወጽአ ምስለ ኢዮራም ኀበ ኢያኡ ወልደ ናእስ መሲሑ ለእግዚአብሔር።
8
ወኮነ በከመ ተበቀሎ ኢያኡ ለቤተ አከአብ ወረከበ መላእክተ ይሁዳ ወአኃዊሁ ለኢኮዝያስ እንዘ ይትለአክዎ ንጉሠ ይሁዳ ቀተሎሙ።
9
ወይቤ፦ ከመ ይኅሥሦ ለኢኮዝያስ ወዴገኖ ወረከቦ እንዘ ይትፌወስ በብሔረ ሰማርያ ወአምጽእዎ ኀበ ኢያኡ ወቀተሎ፤ ወቀበሮ እስመ ይቤሉ ወልደ ኢዮሳፍጥ ውእቱ ዘኀሠሦ ለእግዚአብሔር በኵሉ ልቡ፤ ወአልቦ በውስተ ቤቱ ለኢኮዝያስ ዘይጸናዕ በኀይል በውስተ መንግሥት።
የይሁዳ ንግሥት ጎቶሊያ
(2ነገ. 11:1-3)
10
ወጎቶልያ እሙ ለኢኮዝያስ ርእየት ከመ ሞተ እጓላ ወተንሥአት ወአሕጐለት ኵሎ ዘርአ መንግሥት ዘእምቤተ ይሁዳ።
11
ወነሥአቶ ዮሳቤት ወለተ ንጉሥ ለኢዮአስ ወልደ ኢኮዝያስ ወሰረቀቶ ወነሥአቶ ሠሪቃ እማእከለ ደቂቀ ንጉሥ እለ ተቀትሉ ወአንበረቶ ሎቱ ወለኃፃኒቱ ውስተ ውሳጢ ኀበ ምስካቡ፤ ወኀብአቶ ዮሳቤት ወለተ ንጉሥ ለኢዮአስ እኅቱ ለኢኮዝያስ ብእሲቱ ለኢዮአዳ ካህን፤ ወኀብአቶ እምገጻ ለጎቶልያ ወኢቀተለቶ።
12
ወነበረ ምስሌሃ ኅቡአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ስድስተ ክረምተ፤ ወጎቶልያ ነግሠት ውስተ ምድር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 23
1
ወበሳብዕ ዓመት ጸንዐ ኢዮአዳ ወነሥአ መላእክተ ምእት ለአዛርያ ወልደ ኢዮራም ወአስማዔል ወልደ ኢዮአናን ወአዛርያ ወልደ ዔቤድ ወማትያ ወልደ አዳእያ ወኤልሳፍጥ ወልደ ዘካርያስ ምስሌሁ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
2
ወዐገትዋ ለይሁዳ ወአስተጋብኡ ሌዋዊያን እምኵሉ በሓውርተ ይሁዳ መላእክተ አበወ ዘመዶሙ ለእስራኤል ወመጽኡ ውስተ ኢየሩሳሌም።
3
ወሠርዑ ሥርዓተ ኵሉ ይሁዳ በማኅበሮሙ በቤተ እግዚአብሔር ምስለ ንጉሥ፤ ወአርአዮሙ ወልደ ንጉሥ ወይቤሎሙ፦ ናሁ ወልደ ንጉሥ ይነግሥ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ዲበ ቤተ ዳዊት፤
4
ወናሁ ዝንቱ ነገር ዘትገብሩ ሣልስተ እዴክሙ ይሖር በሰንበት ካህናት ወሌዋዊያን ውስተ ኵሉ አናቅጺሃ ለምብዋኣቲክሙ፤
5
ወሣልስተ እዴክሙ በቤተ ንጉሥ ወሣልስተ እዴክሙ በአናቅጽ ማእከላዊ ወኵሉ ሕዝብ በዐጸደ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወኢይባእ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር እመ ኢኮኑ ካህናተ ወሌዋዊያነ ወእለ ይትለአክዎሙ ለሌዋዊያን ውእቶሙ ይበውኡ እስመ ቅዱሳን እሙንቱ፤ ወኵሉ ሕዝብ የዐቅቡ ቤተ እግዚአብሔር።
7
ወዓገትዎ ሌዋውያን ለንጉሥ በድኅረ አውዱ፤ ወይቤ፦ ብእሲ ወብእሲ ንዋየ ሐቅሉ ይጹር ውስተ እደዊሁ ወዘገብአ ውስተ ቤቱ ይመውት፤ ወየሀልዉ ምስለ ንጉሥ እንዘ የሐውር ወእንዘ ይወፅእ።
8
ወገብሩ ሌዋዊያን ወኵሉ ይሁዳ በከመ ነገረ ኢዮአዳ ካህን፤ ወነሥአ ሎቱ በበአሐዱ ዕደወ እምርእሰ ሰንበት እስከ ተፍጻሜተ ሰንበት እስመ ኢሰዐረ ኢዮአዳ ካህን በእብሬተ መዋዕሊሁ።
9
ወወሀበ ኢዮአዳ አስይፍተ ወወላትወ ወኵያንወ እለ ሀለዉ ውስተ ቤተ ንጉሥ ዳዊት ወውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
10
ወቆሙ ኵሎ ሕዝበ ወኵሉ አሐዱ አሐዱ ምስለ ንዋየ ኀቅሉ እምአውደ ቤት ዘበየማን እስከ አውደ ቤት ዘበፀጋም ዘቤተ እግዚአብሔር ወዘቤተ ንጉሥ።
11
አወፅኦ ለወልደ ንጉሥ ወሤመ ላዕሌሁ አክሊለ መንግሥት ወስምዕ፤ ወአንሥዎ ወቀብእዎ ኢዮአዳ ወደቂቁ ወይቤልዎ፦ ሕየው አበ ነጋሢ።
12
ወሰምዓት ጎቶልያ ቃለ ሕዝብ እለ ይረውጹ ወይገንዩ እለ ይዌድስዎ ለንጉሥ ወቦአት ቤተ እግዚአብሔር ኀበ ንጉሥ።
13
ወርእየቶ ለንጉሥ እንዘ ሀሎ ውስተ ምቅዋሙ ይቀውም ወበምብዋኢሁ መላእክተ ወአቅርንት ወኵሉ ሕዝብ ይትፌሥሑ ወይነፍሑ አቅርንተ ወእለ ይዜምሩ በዕንዚራት ወይሴብሑ ወይዜምሩ ውዳሴ፤ ወሰጠጠት ጎቶልያ ዓጽፋ ወአውየወተ ወትቤ፦ ማዕሌት ማዕሌት።
14
ወወጽአ ኢዮአዳ ካህን ወይቤሎሙ ለመላእክተ ምእት ወለመላእክተ ኃይል ወይቤሎሙ፦ አውፅእዋ አፍአ እምቤተ እግዚአብሔር ወዘተለዋ ድኅሬሃ ይሙት በመጥባሕት፤ እስመ ይቤ ካህን፦ ኢትሙት በቤተ እግዚአብሔር።
15
ወወሀብዋ ፍኖተ ወወጽአት እንተ ምርዋጸ አፍራስ ዘቤተ ንጉሥ ወቀተልዋ በህየ።
ዮዳሄ ያደረገው መሻሻል
(2ነገ. 11:17-20)
16
ወሠርዓ ኢዮአዳ ሥርዓተ ማእከሌሁ ወማእከለ ሕዝብ ወንጉሥ ወሕዝብኒ ይፍርህዎ ለእግዚአብሔር።
17
ወቦአ ኵሉ ሕዝበ ምድር ውስተ ቤተ በዐል ወደምሰስዎ ለምሥዋዒሁ ወለኵሉ አማልክተ ግብት ሐረጽዎሙ ወለማታን ካህነ በዐል ቀተልዎ በምሥዋዕ።
18
ወአስተአኀዘ ኢዮዓዳ ኵሎ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር በእደ ካህናት ወሌዋውያን እለ በአስተባርዮ ዘሠርዓ ዳዊት፤ ወሠርዖሙ በበ ጾታሆሙ ወአዕረገ መሥዋዕተ ለእግዚአብሔር በከመ ጽሑፍ ውስተ ኦሪተ ሙሴ በፍሥሓ ወበስብሐት በእደ ዳዊት።
19
ወሤመ ዓፀውተ ዲበ ኀዋኅወ ቤተ እግዚአብሔር ከመ ኢይባእ ርኩስ ውስተ ኵሉ ግብር።
20
ወነሥአ አበወ ዘመዶሙ ወኀየልተ ወመላእክተ ሕዝብ ወኵሎ አሕዛበ ምድር ወአውረድዎ ለንጉሥ እምቤተ እግዚአብሔር ወአንበርዎ ዲበ መንበረ መንግሥት።
21
ወተፈሥሑ ኵሉ አሕዛበ ምድር፤ ወብሔር ኀድአ ወለጎቶልያ ቀተልዋ በመጥባሕት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 24
1
ወከዊኖ ኢዮአስ ወልደ ሰብዓቱ ዓመት አመ ይነግሥ ወነግሠ ኢዮአስ አርብዓ ዓመተ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ ዐብያ ዘእምብሔረ ባርስባሔ።
2
ወገብረ ኢዮአስ ሠናየ በቅድመ እግዚአብሔር በኵሉ መዋዕሊሁ ለኢዮአዳ ካህን።
3
ወነሥአ ሎቱ ኢዮአዳ መልአክ ክልኤ አንስተ ወወለደ ደቂቀ ወአዋልደ።
4
ወኮነ እምድኅረ ዝንቱ ዓርገ ውስተ ኅሊናሁ ለኢዮአስ ከመ የሐድስ ቤተ እግዚአብሔር።
5
ወአስተጋብአ ካህናተ ወሌዋዊያነ ወይቤሎሙ ሑሩ ውስተ ኵሉ አኅጉረ ይሁዳ ወአስተጋብኡ እምኵሉ በሓውርተ አሕዛበ እስራኤል ወርቀ ወብሩረ ዘየአክሎ ለቤተ እግዚአብሔር ለለዓመት፤ ወጐጕዐ ወተናገረ ወኢያፍጠኑ ሌዋውያን።
6
ወጸውዖ ኢዮአስ ንጉሥ ለኢዮአዳ መልአክ ወይቤሎ፦ ለምንት ኢሐወፅከ ላዕለ ሌዋውያን ከመ ያብኡ እምይሁዳ ወእምኢየሩሳሌም ዘሥሩዕ እምኀበ እግዚአብሔር ወእምኀበ ሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚአብሔር አመ አስተጋብአ ኵሎ እስራኤል ውስተ መርጡል?
7
እስመ ጎቶልያ ይእቲ ኃጥእት ወደቂቃኒ አመዝበሩ ቤተ እግዚአብሔር ወንዋየ ቅድሳት ዘቤተ እግዚአብሔር ገብሩ ለበአሊም።
8
ወይቤ ንጉሥ፦ ይግበሩ ሙዳየ ምጽዋት ወያንብሩ ውስተ አንቀጸ ቤተ እግዚአብሔር እንተ አፍአ።
9
ወይሰብኩ ሎሙ ውስተ ኵሉ አኅጉረ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ወያብኡ ለእግዚአብሔር በከመ ይቤ ሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚአብሔር ላዕለ እስራኤል በገዳም።
10
ወወህቡ ኵሎሙ መኳንንት ወኵሉ ሕዝብ ወአብኡ መባአ ወወደዩ ውስተ ሙዳየ ምጽዋት እስከ መልአት።
11
ወኮነ ሶበ ያበውኡ ሙዳየ ምጽዋት ኀበ መገብተ ንጉሥ በእዴሆሙ ለሌዋዊያን ወርእዮሙ ከመ በዝኃ ብሩር መጽአ ጸሓፊሁ ለንጉሥ ወመጋቢሁ ለካህን ዓቢይ ወገልገልዋ ለሙዳየ ምጽዋት ወአግብእዋ ውስተ መካና፤ ወከመዝ ይገብሩ ለለ ዕለት ወአስተጋብኡ ብሩረ ብዙኃ።
12
ወወሀበ ንጉሥ ወኢዮአዳ ካህን ለእለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር ወእምኔሁ ያጸአጽኡ ለነደቅት ወለጸረብት እስመ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወአቅነዩ እለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር፤
13
ወተፈጸ ኵሉ ግብር በእደዊሆሙ ወአቀምዋ ለቤተ እግዚአብሔር በዲበ መሠረቱ በጽኑዕ።
14
ወፈጺሞሙ አምጽኡ ኀበ ንጉሥ ወኀበ ኢዮአዳ ካህን ዘተርፈ ብሩረ፤ ወገብርዎ ንዋያተ ለቤተ እግዚአብሔር ወንዋያተ ጽንሓሓት ወጽዋዓተ ወርቅ ወብሩር፤ ወአዕረጉ ጽንሃሃተ ለቤተ እግዚአብሔር በኵሉ ጊዜ በመዋዕሊሁ ለኢዮአዳ።
15
ወረስዓ ኢዮአዳ ፈጺሞ መዋዕሊሁ ወሞተ ከዊኖ ወልደ ምእት ወሰላሳ ዓመት አመ ይመወት።
16
ወቀበርዎ ውስተ ሀገረ ዳዊት ምስለ ነገሥት እስመ ገብረ ሠናየ ምስለ እስራኤል በቅድመ እግዚአብሔር።
17
ወኮነ እምድኅረ ሞተ ኢዮአዳ ቦኡ መላእክተ ይሁዳ ወሰገዱ ሎቱ ለንጉሥ፤ ወአሜሃ ሰምዖሙ ንጉሥ።
18
ወኀደግዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አቡሆሙ ወተለዉ አማልክተ ግብት፤ ወኮነ ዓቢይ መቅሠፍት ላዕለ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም በውእቱ መዋዕል።
19
ወፈነወ ኀቤሆሙ ነቢያተ ከመ ይትመየጡ ኀበ እግዚአብሔር ወአስምዑ ሎሙ ወኢሰምዑ።
20
ወመንፈሰ እግዚአብሔር ለብሰ አዛርያ ወልደ ኢዮአዳ ካህን፤ ወተንሥአ ላዕለ አሕዛብ ወይቤሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ለምንት ኢተሐውሩ በትእዛዘ እግዚአብሔር? ወኢትሤርሁ እስመ ኀደግምዎ ለእግዚአብሔር አምላክክሙ ወውእቱ የኀድገክሙ።
21
ወሮጹ ዲቤሁ ወአኀዙ ይውግርዎ በትእዛዘ ኢዮአስ ንጉሥ በዓፀደ ቤተ እግዚአብሔር።
22
ወኢተዘከረ ኢዮአስ ሣህለ ዘገብረ ምስሌሁ ኢዮአዳ አቡሁ ወቀተሎ ለወልዱ አዛርያስ፤ እንዘ ይመውት ይቤ ናሁ እግዚአብሔር ይሬኢ ወውእቱ ይኰንን።
23
ወኮነ እምድኅረ ፈጸመ ዓመተ ዓርገ በላዕሌሁ ኃይለ ሠራዊተ ሶርያ ወበጽሐ ላዕለ በሓውርተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ወሠረወ ኵሎ መላእክተ እለ ሀለዉ ውስተ ሕዝብ ወኵሎ ምሕርክና ዚአሆሙ ነሥአ ወፈነወ ለንጉሠ ደማስቆ።
24
እስመ ባዕዳን ውኁዳን እደው ሠራዊተ ሶርያ በጽሑ ወእግዚአብሔር መጠዎ ውስተ እደዊሆሙ ለሠራዊት ጽኑዓን ወብዙኃን ፈድፋደ እስመ ረስዕዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ፤ ወምስለ ኢዮአስ ገብሩ ፍትሐ።
25
ወእምድኅረዝ ሖሩ እምኔሁ ኀዲጎሙ ኪያሁ በደዌ ዓቢይ፤ ወተበቀልዎ አግብርተ ዚአሁ በእንተ ደመ ወልደ ኢዮአዳ ካህን ወቀተልዎ በምስካበ ዚአሁ ወሞተ፤ ወቀበርዎ ውስተ ሀገረ ዳዊት ወኢደመርዎ ውስተ መቃብረ ነገሥት።
26
ወእለሰ ቀተልዎ ዘቤድ ወልደ ሰማት አሞናዊት ወኢዮዛበድ ወልደ ሰማሪት ሞአባዊት።
27
ወደቂቁ ኵሎሙ ቀበርዎ ወላሐውዎ፤ ወንዋይ ዘአስተጋብኡ ሎቱ ወሐድሶተ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወእለሂ ተርፋ ቃላቲሁ ናሁ ጽሑፋት ውስተ መጽሐፈ ነገሥት፤ ወነግሠ አማስያስ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 25
1
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወኃምስቱ ዓመት አመ ይነግሥ አማስያስ ዕሥራ ወተስዓተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ስማ ለእሙ ኢያኤዬዳን እምሀገረ ኢየሩሳሌም።
2
ወገብረ ሠናየ በቅድመ እግዚአብሔር ወአኮሰ በምልእት ወፍጽምት ልብ።
3
ወኮነ እምድኅረ ቆመአ ወጸንዐ መንግሥቱ በእደ ዚአሁ ወቀተሎሙ ለአግብርቲሁ እለ ቀተልዎ ለአቡሁ ንጉሥ።
4
ወለደቂቆሙሰ ኢቀተለ በከመ ኪዳነ ሕገ እግዚአብሔር በከመ ጽሑፍ፤ በከመ አዘዘ እግዚአብሔር እንዘ ይብል፦ ኢይመውቱ አበው ህየንተ ደቂቆሙ ወኢይመውቱ ደቂቅ ህየንተ አበዊሆሙ፡ አላ አሐዱ አሐዱ በከመ ጾሩ ወበአበሳ ዚአሁ ይመውት።
በኤዶም ላይ የተደረገ ጦርነት
(2ነገ. 14:7)
5
ወአስተጋብአ አማስያስ ንጉሥ ሠራዊተ ቤተ ይሁዳ ወአቀሞሙ በበ አብያተ አበዊሆሙ ወሤመ እምኔሆሙ ርኡሳነ እልፍ ወምእት ውስተ ኵሉ በሐውርተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ወኍልቆሙ አምጣነ ዕሥራ ዓመት ወለፌ ወረከቦሙ በኍልቍ ሠላሳ እልፍ ጸናዕት ወእለ ይክሉ ፀቢአ ወይጸውሩ ሐገፋ ወረምሐ።
6
ወተዓስበ እምውስተ እስራኤል ዓሠርተ እልፈ እደወ ጸናዕተ ፈድፋደ ወዓስቦሙ ምእተ መክሊተ ብሩር።
7
ወመጽአ ነቢየ እግዚአብሔር ኀቤሁ እንዘ ይብሎ፦ ንጉሥ ኢይጻእ ምስሌከ ሠራዊተ እስራኤል፡ እስመ ኢኮነ እግዚአብሔር ምስለ እስራኤል፡ ወምስለ ኵሎሙ ደቂቀ ኤፍሬም።
8
ለእመ ነሣእከ ወሐለይከ ቦ እምኔሆሙ መዊአ ወእግዚአብሔር ያወድቀከ ቅድመ ጸላእትከ እስመ ብዉሕ በኀበ እግዚአብሔር አጽንዖ ወአውድቆ።
9
ወይቤሎ አማስያ ለነቢየ ኢግዚአብሔር፦ ወምንተ እንከ እገብር በእንተ መክሊት ዘወሀብኩ ለሠራዊተ እስራኤል? ወይቤሎ ነቢየ እግዚአብሔር፦ ኢይሰአኖ ለእግዚአብሔር ከመ የሀብከ ፈድፋደ እምእላንቱ።
10
ወሌለዮሙ አማስያስ ንጉሥ ለሠራዊት እለ መጽኡ ኀቤሁ እምበሐውርተ ኤፍሬም ከመ ይሑሩ ወይግብኡ በበ መኀድሪሆሙ፤ ወተምዕዑ ፈድፋደ ላዕለ ይሁዳ ወተመይጡ ውስተ መኀድሪሆሙ በመዓት ዓቢይ።
11
ወአማስያስ ንጉሥ ጸንዓ ወአስተጋብአ ሕዝበ ዚአሁ ወሖሩ ውስተ አፍላገ አጕሪም ወቀተሎሙ በህየ ለደቂቀ ሴይር አሐደ አልፈ።
12
ወአሐደ እልፈ ፄወዉ ደቂቀ ይሁዳ ወአምጽእዎሙ ላዕለ ርእሰ ቀልቀል ወአዕደፍዎሙ እምርእሰ ውእቱ ቀልቀል ወኵሎሙ ነቅዑ።
13
ወእደው ጸናዕት እለ አግብአ አማስያስ ከመ ኢይሖሩ ምስሌሁ ለፀብእ ወሮዱ ኵሉ አህጉረ ይሁዳ እምብሔረ ሰማርያ እስከ ቤቴሮን ወቀተለ እምኔሆሙ ሠላሳ ምእተ ወማህረኩ ምሕርካና ዐቢየ።
14
ወኮነ እምድኅረ መጽአ አማስያስ ቀቲሎ ብሔረ ኤዶምያስ ወአምጽአ ምስሌሁ አማልክተ ደቂቀ ሴይር ወአቀሞሙ ሎቱ አማልክተ ወሎሙ ይሰግድ ወውእቱሰ በርእሱ ይሠውዕ ሎሙ።
15
ወኮነ መቅሠፍተ እግዚአብሔር ላዕለ አማስያ ንጉሥ፤ ወፈነወ ሎቱ ነቢያተ እንዘ ይብል፦ ወለምንት ኃሠሥከ አማልክተ ሕዝብ እለ ኢይባልሑ ሕዝበ ዚአሆሙ እምእደ ዚአከ።
16
ወኮኑ እንዘ ይትናገርዎ ዘንተ ወይቤሎ ዘንተ አማስያስ፦ ዘለከ ሤምኩከ መምክርየ? ተዐቀብ ከመ ኢትትመንደብ፤ ወኢያርመመ ነቢይ እንዘ ይብል፦ እስመ መከረ እግዚአብሔር ላዕሌከ ከመ ይሰሩከ እስመ ገበርከ ዘንተ ወኢሰማዕከ ምክረ ዚአየ።
በእስራኤል ላይ የተደረገ ጦርነት
(2ነገ. 14:8-20)
17
ወተማከረ አማስያ ንጉሥ ወለአከ ኀበ ዮአስ ወልደ ኢዮአካዝ ወልደ ኢያኡ ንጉሠ እስራኤል እንዘ ይብል፦ ነዓአ ንትረአይ ገጸ በገጽ።
18
ወለአከ ዮአስ ንጉሠ እስራኤል ኀበ አማስያ ንጉሠ ይሁዳ እንዘ ይብል፦ አቃኒ ዘውስተ ሊባኖስ ለአከ ኀበ ዘግባ ዘሊባኖስ እንዘ ይብል፦ ሀበኒ ወለተከ ለወልድየ ብእሲተ፤ ወነዮሙ በጽሑ አራዊተ ገዳም ዘውስተ ሊባኖስ ወኬድዎ ለአቃኒ።
19
እንዘ ትቤ ናሁ ቀተልኩ በሓውርተ ኤዶምያስ ወይትዔበየከ ልብከ ፈድፋደ፤ ወይእዜኒ ንበር ውስተ ቤትከ፤ ወለምንት ታመክር ወትትራዳእ ለእኪት ወትወድቅ አንተ ወኵሉ ይሁዳ ምስሌከ?
20
ወኢሰምዓ እማስያስ ንጉሥ እስመ እምኀበ እግዚአብሔር ኮነት ዛቲ ከመ ያግብኦ ውስተ እደ ጸላእቱ እስመ ኃሠሠ አማልክተ ኤዶማውያን።
21
ወዓርገ ዮአስ ንጉሠ እስራኤል ወተረአዩ በበይናቲሆሙ ውእቱኒ ወአማስያ ንጉሠ ይሁዳ በቤተ ሳሚስ እንተ ደወለ ይሁዳ።
22
ወወድቁ ይሁዳ አንጻረ እስራኤል ወጐዩ በበይናቲሆሙ ወገብኡ በበ መኀድሪሆሙ።
23
ወለአማስያ ንጉሠ ይሁዳ ወልደ ዮአስ ዴገኖ ዮአስ ንጉሠ እስራኤል በቤተ ሰምሴ ወአኀዞ ወአብኦ ምስሌሁ ኢየሩሳሌም፤ ወነሰተ ዓረፍተ ኢየሩሳሌም እምአንቀጸ ኤፍሬም እስከ አንቀጸ ማእዝንት ዓርባዕቱ ምእት በእመት።
24
ወኵሎ ወርቀ ወብሩረ ወኵሎ ንዋየ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በእዴሁ ለአብዴዶሙ ወዛግብተ ቤተ ንጉሥ ወለደቂቀ ፈላስያን ወሜጦሙ ወአግብኦሙ ምስሌሁ ብሔረ ሰማርያ።
25
ወሐይወ አማስያስ ወልደ ኢዮአስ ንጉሠ ይሁዳ ወእምድኅረ ሞቱ ለኢዮአስ ወልደ ኢዩ ንጉሠ እስራኤል ዓሠርተ ወኃምስተ ዓመተ።
26
ወእለ ተርፋ ቃላተ አማስያ ቀደምት ወደኃርት አኮኑ ጽሑፋት ውስተ መጽሐፈ ነገሥተ እስራኤል ወይሁዳ።
27
ወበውእቱ መዋዕል አመ ርኅቀ አማስያ እምፍኖተ እግዚአብሔር ወገብሩ ላዕሌሁ ማዕሌተ ወጐየ እምብሔረ ኢየሩሳሌም ለብሔረ ለኪስ፤ ወለአኩ ድኅሬሁ ወዴገንዎ ብሔረ ለኪስ ወቀተልዎ በህየ።
28
ወአጾርዎ መልዕልተ አፍራስ ወአብጽሕዎ ወቀበርዎ ምስለ አበዊሁ ውስተ ሀገረ ዳዊት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 26
1
ወነሥእዎ ኵሎሙ አሕዛበ ምድር ለኦዝያስ ወኦንገሥዎ ከዊኖ ወልደ ዓሠርቱ ወስድስቱ ዓመት ወአንገሥዎ ህየንተ አቡሁ አማስያስ።
2
ወውእቱ አሕነጸ ሀገረ ዔላት ውእቱኒ አግብአ ውስተ እደ ይሁዳ እምድኅረ ሞተ ንጉሥ አቡሁ ምስለ አበዊሁ።
3
ከዊኖ ወልደ ዓሠርቱ ወስድስቱ ዓመት አመ ይነግሥ ኦዝያስ ወኃምሳ ወክልኤቱ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ ኢዬኬልያስ እምሀገረ ኢየሩሳሌም።
4
ወገብረ ርትዐ በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ኵሉ ዘገብረ አማስያ አቡሁ።
5
ወኮነ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር በመዋዕሊሁ ዘካርያስ ነቢይ፣ ዘይነብር በፈሪሃ እግዚአብሔር፤ ወበመዋዕሊሁኒ ኃሠሦ ለእግዚአብሔር፤ ወእግዚአብሔር ይሴርሕ ሎቱ።
6
ወወጽአ ወቀተሎሙ ለሕዝበ ኢሎፍሊ፤ ወአውደቀ ዓረፋቲሃ ለጌት ወዓረፋቲሃ ለኢያቤስ ወዓረፋቲሃ ለዓዛጦን ወአሕነጸ አህጉረ በምድረ አዛጦን ወበበሐውርተ ኢሎፍሊ።
7
ወአጽንዖ ላዕለ ኢሎፍሊ እግዚአብሔር ወላዕለ አሕዛበ ዓረብያ እለ የኀድሩ መልዕልተ ኰኵሕ ወላዕለ አሞናውያን።
8
ወወሀቡ አሞናውያን አምኃ ለኦዝያስ ንጉሥ፤ ወበጽሐ ስሙ እስከ በሐውርተ ግብፅ እስመ ጸንዐ ፈድፋደ።
9
ወአሕነጸ ኦዝያስ ማኅፈደ በኢየሩሳሌም ዘመንገለ መልዕልተ አንቀጸ ፈለግ ወመልዕልተ ማዕዘንት።
10
ወጸንዐ ወሐነጸ ማኅፈደ በገዳም ወወቀረ ውስተ ኰኵሕ አግባበ ብዙኃነ እስመ እንስሳ ብዙኃን ተረክበ በብሔረ ሴፌል ሎቱ ወበብሔረ ሐቅል ወአቀብተ አዕፃደ ወይን በውስተ አድባር ወገዳም በብሔረ ቀርሜሎስ እስመ መፍቀሬ ሐረስት ውእቱ።
11
ወኮንዎ ለኦዝያስ ሰራዊት እለ ይክሉ ቀቲለ ወይክሉ ወፂአ ፀብእ ለኈልቍ፤ ወኮነ ኈልቆሙ በእዴሁ ለኢያሄል ጸሐፊ ወበእደ መሲኣ መኰንን ወበእዴሁ ለሐናንያ ዐቃቤ መንግሥት።
12
ወኮነ ኈልቆሙ ለአበው ጸናዕት በውስተ ፀብእ ዕሥራ ምእተ ወስድስተ ምእተ።
13
ወሰራዊት ጸናዕት ለቀትል ምስሌሆሙ ሠላሳ እልፍ ወሰብዓ ምእት ወኅምስቱ ምእት እሉ እሙንቱ እለ ይክሉ ቀቲለ ወጽኑዓን በሐይል ወይክሉ ረዲኦቶ ለንጉሥ ላዕለ ፀሩ።
14
ወአስተዳለወ ሎሙ ኦዝያስ ንጉሥ ለኵሉ ሰብአ ኀይሉ ሐገፋተ ወአርማሐ ወመካድነ አርእስት ዘኀጺን ወአድራዓ ወአቅስስተ ወመዋጽፍተ እብን።
15
ወገብረ በኢየሩሳሌም ሰረገላተ እለ በመንገን ይነድፉ ከመ ይኩና መልዕልተ ማኅፈድ ወመልዕልተ መዓዝን ይንድፉ በአሕፃ ወበአእባን ዓበይት፤ ወተሰምዐ ዜናሆሙ ለእልክቱ ሰረገላተ መናግንት እስከ ርሑቅ ብሔር እስመ አንከሩ ከመ ረድኦ እግዚአብሔር ለኦዝያስ እስከ ጸንዐ።
16
ወእምድኅረ ጸንዐ ተዐበየ ልቡ ከመ ይሠረው፤ ወዐመፀ በቅድመ እግዚአብሔር አምላኩ ወቦአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ኦዝያስ ከመ ይዕጥን ዕጣነ ውስተ ቤተ ምሥዋዕ ዘዕጣናት።
17
ወቦአ እምድኅሬሁ አዛርያ ካህን ወምስሌሁ ካህናተ እግዚአብሔር ሰማንያ ዕደው ጸናዕት።
18
ወተንሥኡ ላዕለ ኦዝያስ ንጉሥ ወይቤልዎ ካህናት፦ ኢይከውነከ ኦዝያስ ንጉሥ ከመ ትዕጥን ለእግዚአብሔር አላ ለካህናት ለደቂቀ አሮን እለ ተቀደሱ ለእግዚአብሔር ከመ ይዕጥኑ ሎቱ፤ ወይቤልዎ ካህናት ለኦዝያስ ንጉሥ፦ ፃእ እምቤተ መቅደስ እስመ ርሑቅ አንተ እምእግዚአብሔር ወኢይከውነከ ዝንቱ ክብር በኀበ እግዚአብሔር አምላክ።
19
ወተምዕዐ ኦዝያስ ንጉሥ እንዘ ሀለወት ዓዲ ማዕጠንት ውስተ እዴሁ ለኦዝያስ ከመ ይዕጥን በቤተ እግዚአብሔር፤ እንዘ ይትመዓዕ ለካህናት ወናሁ ሠረጸ ለምጽ ውስተ ፍጽሙ ለኦዝያስ ንጉሥ በቅድመ እግዚአብሔር ወበቅድመ ካህናት በመልዕልተ ቤተ እግዚአብሔር ወመልዕልተ ምሥዋዓት ዘዕጣናት።
20
ወገብአ ኀቤሁ ለኦዝያስ ንጉሥ ካህን ቀዳማዊ ወካህናትኒ ሰማንያ ምስሌሁ ወናሁ ረከቡ ለምጸ ውስተ ፍጽሙ፤ ወሰደድዎ እምህየ እስመ ውእቱኒ ጐጕአ ከመ ይጻእ እምህየ እስመ ቀሠፎ እግዚአብሔር።
21
ወነበረ ኦዝያስ ንጉሥ ውስተ ለምጽ እስከ ዕለተ ሞቱ ወበቤተ አፍሳት ነበረ እንዘ ለምጽ ላዕሌሁ እስመ ርሑቅ እምቤተ እግዚአብሔር፤ ወተሰይመ ኢዮአታም ወልዱ ላዕለ ንግሠ ዚኣሁ ወይኴንን ኵሎ አሕዛበ ምድር።
22
ወእለ ተርፋ ቃላተ ኦዝያስ ቀደምት ወደሐርት ጽሑፋን ውስተ መጽሐፈ ኢይስያስ ነቢይ።
23
ወኖመ ኦዝያስ ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ ሐቅል ዘኢኮነ መቃብረ ነገሥት እስመ ይቤሉ፦ ከመ ዘለምጽ ውእቱ፤ ወነግሠ ኢዮአታም ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 27
1
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወኅምስቱ ዓመት ኢዮአታም አመ ይነግሥ ዓሠርተ ወስድስተ ዓመት ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ ኢየሩሳ ወለተ ሰዶቅ።
2
ወሖረ በፍናዌ ጽድቅ በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ኵሉ ዘገብረ ኦዝያስ አቡሁ አላ ኢቦአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወዓዲሆሙ ሕዝብ ይሰግዱ።
3
ወውእቱ ሐነጸ አንቀጸ ቤተ አግዚአብሔር ልዑላተ ወአረፋቲሁ ለኦፌል ሐንጸ ብዙኅነ አህጉረ።
4
ወሐነጸ በደወለ ይሁዳ ወውስተ አእዋም መኃድረ ወመኃፍዳተ።
5
ወውእቱኒ ተባአሰ ምስለ ንጉሦሙ ለደቂቀ ዓሞን ወጸንዐ ላዕሌሁ፤ ወይሁብዎ ደቂቀ አሞን ግብረ በበ ዓመት መክሊተ ብሩር ፩፻፤ ወመሳፍርተ ስርናይ ፩፻ ወሰገም ፩፼ በቆሮስ፤ ዘንተ ኵሎ ያመጽኡ ሎቱ ደቂቀ ዓሞን ወንጉሦሙ ለደቂቀ ዓሞን በበ ዓመት በቀዳማይ ዓም ወበካልእ ወበሣልስ።
6
ወጸንዐ ኢዮአታም እስመ አስተዳለወ ፍናዊሁ ጾታሁ በቅድመ እግዚአብሔር አምላኩ።
7
ወእለ ተርፋ ቃላተ ኢዮኣታም ወፀብኡኒ ወምግባረ ዚኣሁ ናዋ ጽሑፋን ውስተ መጽሐፈ ነገሥተ ይሁዳ ወእስራኤል።
8
ወከዊኖ ዕሥራ ወኅምስቱ ዓመት አመ ይነግሥ ወዓሠርተ ወስድስተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
9
ወኖመ ኢዮአታም ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ በሀገረ ዳዊት፤ ወነግሠ አካዝ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 28
1
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ዓመት አካዝ አመ ይነግሥ ወዓሠርተ ወስድስተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወኢሖረ በፍኖት ርትዕት በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ዳዊት አቡሁ።
2
ወሖረ በፍናዌ ነገሥተ እስራኤል እስመ ገብረ ወፈጠረ አምሳለ።
3
ወለውእቱ አምሳል ይሠውዕ በቈላተ ወልደ ኄኖም ወአውዓየ ደቂቆ እንተ ማእከለ እሳት በከመ ርኵሶሙ ለአሕዛብ እለ ሠረዎሙ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል።
4
ወዐጠነ መልዕልተ አውግር ወመልዕልተ አንሕስት ወታሕተ ኵሉ ዕፀ ዘግባት።
በሶርያና በእስራኤል ላይ የተደረገ ጦርነት
(2ነገ. 16:5)
5
ወመጠዎ እግዚአብሔር አምላኩ ውስተ እደ ንጉሠ ሶርያ ወቀተሎ ወማሀረከ እምኔሁ ምህርካና ዐቢየ ወአብጽሖ ብሔረ ደማስቆ፤ ወበእደዊሁኒ ለንጉሠ እስራኤል መጠዎ ወቀተሎ ወአውደቀ እምኔሁ ብዙኃነ።
6
ወቀተለ ፋቁኤ ወልደ ሮሜልዩ ንጉሠ እስራኤል በይሁዳ በአሐቲ ዕለት ዓሠርተ ወክልኤተ እልፈ ዕደወ ጸናዕተ በሐይል እስመ ሐደግዎ ወረስዕዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
7
ወቀተሎ አዘከሪ ጽኑዐ ኤፍሬም ለማሲእዋ ወልደ ንጉሥ ወለእዜሪ መጋቤ ቤቱ ወለእልቃና ወልደ ንጉሥ።
8
ወማህረኩ ደቂቀ እስራኤል እምአኃዊሆሙ ሠላሳ እልፈ አንስተ ወደቂቀ ወአዋልደ፤ ብዙኀ ምህርካና ማህረኩ እምኔሆሙ ወአምጽኡ ምህርክናሆሙ ውስተ ብሔረ ሰማርያ።
9
ወበህየኒ ሀሎ ብእሲ ነቢየ እግዚአብሔር ዘስሙ አዴድ፤ ወወጽአ ለቀበላ ሰራዊት እለ በጽሑ ብሔረ ሰማርያ ወይቤሎሙ፦ ናሁ መዓተ እግዚአብሔር ላዕለ ይሁዳ ወመጠዎሙ ውስተ እደዊክሙ ወቀተልክሙ እምኔሆሙ በመዓት እስከ ሰማያት በጽሐ።
10
ወይእዜኒ ደቂቀ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም አንትሙ ትቤሊ ከመ ታጥርዩ ለክሙ አግብርተ ወአእማተ፤ አኮኑ አነ ሀለውኩ ምስሌክሙ ስምዐ እግዚአብሔር አምላክክሙ?
11
ወይእዜኒ ስምዑኒ አግብኡ ምህርክና ዘማህረክሙ እምአኀዊክሙ እስመ መቅሠፍተ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ።
12
ወተንሥኡ መላእክተ ደቂቀ ኤፍሬም አዛርያ ወልደ አናን ወበራኪያስ ወልደ በሳለሞት ሕዝቅያስ ወልደ ሳሌም አማስያ ወልደ አድሊ እለ በጽሑ እምጸባኢት።
13
ወይቤልዎሙ፦ ኢታብኡ ምህርክናክሙ ኀቤነ እስመ ለአብሶ ለእግዚአብሔር በላዕሌነ፤ ወአንትሙ ትብሉ ከመ ትወስኩ አበሳ ዲበ አበሳክሙ ወዲበ ኢያእምሮ እስመ መቅሠፍተ መዐቱ ለእግዚአብሔር ላዕለ እስራኤል።
14
ወሐደጉ ምህርክናሆሙ መስተቃትላን ወኵሎ ጼዋሆሙ ቅድመ መላእክት ወበቅድመ ኵሉ ማኅበር።
15
ወተንሥኡ ዕደው እለ ሰመይዎሙ አስማቲሆሙ ወተወክፈ እልክተ ፄዋ ወለኵሎሙ ዕሩቃን አልበስዎሙ እምሀርክና ዚኣሆሙ ወከደንዎሙ ወአዕፍዎሙ ወአብልዕዎሙ ወቀብእዎሙ ወተወክፍዎሙ፤ ወይጽዕንዎሙ ውስተ ዕዋለ አድግ ለኵሉ ድዉያን ወአብጽሕዎሙ ውስተ ሀገረ ኢያሪሖ እንተ ተመርት ኀበ አኃዊሆሙ ወተመይጡ ወገብኡ ብሔረ ሰማርያ።
አካዝ የአሦርን እርዳታ መለመኑ
(2ነገ. 16:7-9)
16
ወበውእቱ ዓመት ፈነወ አካዝ ንጉሥ ኀበ ንጉሠ አሶር ከመ ይርድኦ፤
17
እስመ ኤዶማዊያን ሮዱ ወቀተሉ በይሁዳ ወማሀረኩ ወነሥኡ ብዙኀ ፄዋ።
18
ወኢሎፍሊ በጽሑ ወሮዱ አህጉረ ገዳም እምደወለ ደቡበ ይሁዳ ወነሥእዋ ለቤተ ሰሚሲ ወለእያሎዮን ወለጋቤሮት ወለሰኮት ወለአዕጻዳቲሃ ወለታምና፤ ወለአዕጻዳቲሃ ወለጋማዚእ ወለአዕጻዳቲሃ፤ ወኀደሩ ህየ።
19
እስመ አትሐተ እግዚአብሔር ሕዝበ ይሁዳ በእንተ አካዝ ንጉሥ እስመ ርሕቀ ርሒቀ እምእግዚአብሔር።
20
ወመጽአ ላዕሌሁ ቴልጌል ቴልፌርሶር ንጉሠ አሶር ወአቍሰሎ።
21
ወነሥአ አካዝ ንጉሥ ዘሀሎ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወውስተ ቤተ ንጉሥ ወውስተ ቤተ መላእክት ወወሀቦ ለንጉሠ አሶር፤ ወኢኮኖ ለረድኤቱ።
22
አላ ለአመንድቦ ዚኣሁ፤ ወዓዲ ደገመ ርሒቀ እምእግዚአብሔር አካዝ ንጉሥ።
23
ወይቤ ንጉሥ፦ አኃሥሦሙ ለአማልክተ ደማስቆ እለ ቀተሉኒ፤ ወይቤ፦ እስመ አማልክተ ንጉሠ ሶርያ እሙንቱ ያጸንዕዎ ወይእዜኒ እሠውዕ ሎሙ ወእሙንቱኒ ይትራድኡኒ፤ ወእሙንቱ ኮንዎ ለፁግ ወለኵሉ እስራኤል።
24
ወአግሐሠ አካዝ ንጉሥ ኵሎ ንዋየ ቤተ እግዚአብሔር ወሰበሮሙ ወዘግሐ ኀዋኅወ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወገብረ ሎቱ መካነ መሥዋዕት በኵሉ መኣዝን ዘኢየሩሳሌም።
25
ወበኵሉ ሀገር ወበሀገር ለይሁዳኒ ገብረ አውግረ ከመ ይዕጥን ለአማልክተ ነኪር ወአምዕዕዎ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
26
ወእለ ተርፋ ቃላቲሁ ወምግባሩ ቀደምት ወደኀርት ነዮን ጽሑፋን ውስተ መጽሐፈ ነገሥተ ይሁዳ ወእስራኤል።
27
ወኖመ አካዝ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ በሀገረ ዳዊት እስመ ኢያበውእዎ ውስተ መቃብረ ነገሥተ እስራኤል፤ ወነግሠ ሕዝቅያስ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 29
1
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወኀምስቱ ዓመት ወዕሥራ ወተስዐተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስመ እሙ አባኡት ወለተ ዘካርያስ።
2
ወሖረ በፍኖት ርትዕት በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ዳዊት አቡሁ።
3
ወኮነ እምአመ ቆመ ወጸንዐ በመንግሥቱ ወበቀዳማዊ ወርኅ አርኀወ ኀዋኅዊሃ ለቤተ እግዚአብሔር ወአሠነዮሙ።
4
ወአብኦሙ ለካህናት ወለሌዋውያን ወአቀሞሙ ውስተ ቤት ዘመንገለ ጽባሕ፤
5
ወይቤሎሙ፦ ስምዑኒ ሌዋዊያን ይእዜኒ አንጽሑ ርእሰክሙ ወአንጽሑ ቤተ እግዚአብሔር አምላከ አበዊክሙ፤ ወአውፅኡ ርኩሰ እምቤተ ቅድሳት።
6
እስመ ርሕቁ አበዊነ እምእግዚአብሔር ወእኪተኒ ገብሩ በቅድመ እግዚአብሔር ወረስዕዎ ወሜጡ ገጾሙ እምቤተ እግዚአብሔር ወአጽንዑ ክሳውዲሆሙ፤
7
ወዐጸዉ ኀዋኅወ ቤተ እግዚአብሔር ወአጥፍኡ መኃትወ ወዕጣነ ኢዐጠኑ ወጽንሓሑኒ ኢያብኡ ለአምላከ እስራኤል ቅዱስ።
8
ወተምዐ እግዚአብሔር ላዕለ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ወመጠዎሙ ለድንግፅና ወለሙስና ወለሠሐቅ ወለስላቅ በከመ አንትሙ ትሬእዩ በአዕይንቲክሙ።
9
ወናሁ አበዊነሂ ቈስሉ በኃጺን ወደቂቅክሙኒ ወአዋልዲክሙ ወአንስቲያክሙ ተፄወዉ ውስተ ብሔር ዘኢያአምሩ ወሀለዉ ይእዜኒ ወእስከ ዛቲ ዕለት።
10
ይእዜሰ ይኩን ውስተ ልብክሙ ከመ ትትካየዱ ኪዳነ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል ወይሚጥ መቅሠፍተ መዐቱ እምኔነ።
11
ወይእዜኒ ኢትሕዘኑ እስመ ኪያክሙ ኀርየ እግዚአብሔር ከመ ቅድሜሁ ትትለአኩ ወትኩንዎ ላእካኒሁ ከመ ትዕጠኑ ዕጣነ በቅድሜሁ።
12
ወተንሥኡ ሌዋዊያን ለሜአት ወልደ አማሳእ ወኢዮሄል ወልደ ዘካርያስ እምደቂቀ ቀዐት ወእምደቂቀ ሜራሪ ቂሳ ወልደ ዐብዲ አዛርያስ ወልደ የሄሌል ወእምደቂቀ ገርሶን ዮአት ወልደ ዘሜት ኢያአዳን ወልደ ኢዮአስ፤
13
ወአምደቂቀ ኤልሳፋን ሰምሪ ወኢዮኢሄል ወእምደቂቀ አሳፍ ዘካርያስ ወመንትያስ፤
14
ወእምደቂቀ ኤማን ኢዬኢሄል ወሴሚ ወእምደቂቀ ኢዩቱን ሰማኢያስ ወኢዜሄል።
15
ወአስተጋብኡ አኃዊሆሙ ወአንጽሑ ርእሶሙ በከመ ትእዛዙ ለንጉሥ በትእዛዘ እግዚአብሔር ከመ ያንጽሑ ቤተ እግዚአብሔር።
16
ወቦኡ ካህናት ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ከመ ያንጽሑ ወአውፅኡ ኵሎ ርኵሰ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወውስተ ዐጸደ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወተመጠዉ ሌዋዊያን ወአውፅኡ አፍአ ኵሎ ርኵሰ ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወውስተ ፈለገ ቈድሮስ።
17
ወአኃዙ በቀዳማይት ዕለት በዕለተ ሰርቅ ዘወርኅ ቀዳማይ ያንጽሑ ወበሳምንት ዕለት ቦኡ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወአንጽሑ ቤተ እግዚአብሔር በሰሙን ዕለት ወበዐሡሩ ወሰዱሱ ለቀዳማይ ወርኅ ፈጸሙ።
18
ወቦኡ ውስጠ ኀበ ሕዝቅያለ ንጉሥ ወይቤልዎ፦ አንጻሕነ ኵሎ ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ምሥዋዕኒ ዘጽንሓሔ ወንዋየ ግብር ዘቤተ እግዚአብሔር ወንዋየ ምሥያም ወኵሉ ንዋየ ግብር ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር፤
19
ወኵሎ ንዋየ ቅኔ ቤተ እግዚአብሔር ዘአርኰሰ አካዝ ንጉሥ በመንግሥቱ በርሒቆቱ እምእግዚአብሔር ናሁ አንጻሕነ ወአስተዳለውነ ወናሁ ቅድመ ምሥዋዐ ቤተ እግዚአብሔር።
20
ወጌሠ ሕዝቂያስ ንጉሥ ወአስተጋብአ ኵሎ መኳንንተ እስራኤል ወዓርገ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
21
ወአዕረገ መሥዋዕተ ላህም ጣዕዋ ሰብዓተ፤ ወአባግዐ አትቡዐ ሰብዓተ፤ ወመሓስአ አባግዕ ሰብዓተ፤ ወመቋዕልተ ጠሊ ሰብዓተ ወኀራጊተ ሰብዓተ፤ በእንተ ኀጢአት፤ ወበእንተ ንግሠ ዚኣሁ ወበእንተ ቅድሳት ወበእንተ ሕዝበ እስራኤል፤ ወይቤሎሙ ለደቂቀ አሮን ካህናት፦ ዕርጉ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
22
ወአዕረጉ ወሦዕዎሙ ለእልክቱ አልህምተ ጣዕዋ ወተወክፉ ደሞሙ ወነዝኁ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወካዕበ ሦዑ እልክተ ሰብዓተ አባግዐ አትቡዐ ወነዝኁ ደሞሙ ውስተ ምሥዋዕ፤ ወሦዑ መሐስእ አባግዕ ወነዝኁ ደሞሙ ውስተ ምሥዋዕ።
23
ወሦዑ እልክተ ሐራጊተ ዘበእንተ ኀጢአት በቅድመ ንጉሥ ወበቅድመ ማኅበር፤ ወሤሙ እደዊሆሙ ካህናት ላዕሌሆሙ፤
24
ወጠብሑ መቍዓለ ወተወክፋ ደሞሙ ወነዝኁ ውስተ ምሥዋዐ ወአስተስረዩ በእንተ ኵሉ እስራኤል እስመ በእንተ ኵሉ እስራኤል ይቤ ንጉሥ ትኩን ዛቲ መሥዋዕት በእንተ ኀጢአት።
25
ወአቀሞሙ ለሌዋዊያን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በጸናጽል ወበከበሮ ወበብዕዛ በከመ ትእዛዙ ለዳዊት ንጉሥ ወጋድ ምእመኑ ለንጉሥ ወናታን ነቢይ እስመ በትእዛዘ እግዚአብሔር ሥርዐት ሀሎ ውስተ እደዊሆሙ ለነቢያት።
26
ወቆሙ ሌዋዊያን በዕንዚራተ ዳዊት ወካህናትኒ ይነፍሑ በአቅርንት።
27
ወይቤ ሕዝቂያስ ንጉሥ፦ አዕርጉ መሥዋዕተ ዲበ ጽንሓሔ፤ ወሶበ አዕረጉ መሥዋዕተ ቀደሙ ዘምሮ ለእግዚአብሔር በአቅርንት ምሥለ ዕንዚራተ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል።
28
ወኵሉ ማኅበር ይሰግዱ፤ ወበመዝሙር ይሴብሑ ወበአቅርንት ይነፍኁ እስከ ተፍጻሜተ መሥዋዕት።
29
ወሶበ ፈጸሙ አዕርጎ መሥዋዕት አስተብረከ ንጉሥ ወኵሎሙ እለ ሀለዉ ምስሌሁ ሰገዱ።
30
ወይቤ ሕዝቅያስ ንጉሥ ለመኳንንት ወለሌዋዊያን ከመ ይሰብሕዎ ለእግዚአብሔር በስብሐተ ዳዊት ወአሳፍ ነቢይ፤ ወሰብሕዎ በኀሤት ወአስተብሪኮሙ ሰገዱ።
31
ወአውሥአ ሕዝቅያስ ወይቤ፦ ይእዜ አርታዕክሙ እደዊክሙ ለእግዚአብሔር አቅርቡ፤ ወአምጽኡ መሥዋዕተ ወስብሐተ ለእግዚአብሔር፤ ወአዕረጉ ማኅበር መሥዋዕተ ወስብሐተ ለቤተ እግዚአብሔር ወኵሉ ዘበንጹሕ ልብ ሦዑ።
32
ወኮነ ኵሉ ኈልቍ ዘመሥዋዕት ዘአዕረጉ ማኅበር አልህምተ ሰብዐ፤ ወሐራጊተ ምእተ፤ ወአባግዐ ክልኤተ ምእተ፤ ለመሥዋዕተ እግዚአብሔር ዝንቱ ኵሉ ዘአብኡ።
33
ወኈልቈ አልህምት ጣዕዋ እለ ተቀደሱ ስድስቱ ምእት ወአባግዕ ሠላሳ ምእት።
34
ወካህናትኒ ኅዳጣን ወኢክህሉ አዕርጎ መሥዋዕት፤ ወተወክፍዎሙ አኃዊሆሙ እስከ ተፈጸመ ግብር ወእስከ ይነጽሑ ካህናት እስመ ሌዋዊያንሰ ነጽሑ እምልብ ፈድፋደ እምካህናት።
35
ወብዙኅ መሥዋዕት በጸጋ ተፍጻሜቱ ለሕይወት ወረትዐ ግብር በቤተ እግዚአብሔር።
36
ወተፈሥሐ ሕዝቅያስ ወኵሉ ሕዝብ በእንተ ዘአስተዳለወ እግዚአብሔር ለሕዝቡ፤ ወዘእንበለ ትሕዝብት ተገብረ ዝንቱ ግብር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 30
1
ወፈነወ ሕዝቅያስ ኀበ ኵሉ እስራኤል ወይሁዳ ወመጻሕፍተ ጸሐፈ ኀበ ኤፍሬም ወምናሴ ከመ ይምጽኡ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በኢየሩሳሌም ወይግበሩ በዓለ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
2
ወተማከሩ ንጉሥ ወመኳንንት ወኵሉ ማኅበር እስራኤል እለ በኢየሩሳሌም ከመ ይግበሩ በዓለ ፋሲካ በካልእ ወርኅ፤
3
እስመ ኢክህሉ ገቢሮቶ በውእቱ መዋዕል እስመ እምካህናት ኢነጽሑ ወኵሉ ሕዝብ ኢተጋብአ በኢየሩሳሌም።
4
ወኮነ አዳመ ዝንቱ ነገር በቅድመ አዕይንቲሁ ለንጉሥ፤ ወበቅድመ ማኅበር።
5
ወአቀመ ነገረ ከመ ይትፈኖ ትእዛዝ ውስተ ኵሉ እስራኤል እምብሔረ በርሳቤሕ እስከ ዳን ወይምጽኡ ወይግበሩ በዓለ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል በኢየሩሳሌም እስመ ብዙኃን እለ ኢገብሩ በከመ ጽሑፍ።
6
ወሖሩ እንዘ ይረውጹ በመጻሕፍት እምኀበ ንጉሥ ወመኳንንት በኵሉ እስራኤል ወይሁዳ በከመ ትእዛዘ ንጉሥ፤ ወይቤሉ፦ ደቂቀ እስራኤል ተመየጡ ኀበ አምላኩ ለአብርሃም ወይስሐቅ ወያዕቆብ ወይመይጥ እለ ድኅኑ እምተረፈ እዴሁ ለንጉሠ አሱር።
7
ወኢትኩኑ ከመ አበዊክሙ ወአኃዊክሙ እለ ርሕቁ እምእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ ወመጠዉ ርእሶሙ ለሙስና በከመ አንትሙ ትሬእዩ።
8
ወይእዜኒ ኢታጽንዑ ክሳውዲክሙ ሀቡ ስብሐተ ለእግዚአብሔር ወባኡ በቅድሳት ዘቀደሰ እስከ ለዓለም ወተቀነዩ ለአምላክክሙ ወይመይጥ እምኔክሙ መቅሠፍተ መዐቱ።
9
እስመ በተመይጦትክሙ ኀበ እግዚአብሔር አኃዊክሙኒ ወውሉድክሙ ይከውኑ በምሕረቱ በቅድመ ኵሎሙ እለ ፄወውዎሙ ወያገብኦሙ ውስተ ዛቲ ምድር እስመ መሓሪ እግዚአብሔር አምላክነ ወኢይመይጥ ገጾ እምኔነ ለእመ ገባእነ ኀቤሁ።
10
ወእለ ተፈነዉ በትእዛዘ እግዚአብሔር ወንጉሥ አምሀገር ለሀገር በደብረ ኤፍሬም ወምናሴ እስከ ዛቢሎን፤ ወኮኑ ይስሕቁ ላዕሌሆሙ በአስትቶ።
11
ወእንዘ ይሰብኩ ትእዛዛቲሁ በአስሕቶ ለእሉ ዕደወ አሴር ወምናሴ ወእምዛቢሎን ተደለዉ ወመጽኡ ውስተ ኢየሩሳሌም ወይሁዳኒ።
12
ወኮነት እዴሁ ለእግዚአብሔር ላዕሌሆሙ ለአሕዛብ ከመ የሀቦሙ ልበ ወይምጽኡ ወይግበሩ በከመ ትእዛዘ ንጉሥ ወመኳንንት በቃለ እግዚአብሔር።
13
ወተጋብኡ ብዙኃን አሕዛብ ውስተ ኢየሩሳሌም ከመ ይግበሩ በዓለ ናእት በካልእ ወርኅ።
14
ወማኅበር ብዙኅ፤ ተንሥኡ ወአመዝበሩ መሥዋዕተ እለ በኢየሩሳሌም ወአውረድዎሙ ለአማልክት ወገደፍዎሙ ውስተ ፈለገ ቄድሮን።
15
ወሦዑ ፋሲካ በበዓል በዐሡሩ ወረቡዑ ለካልእ ወርኅ፤ ወካህናትኒ ወሌዋዊያን ተደለዉ ወነጽሑ ወአብኡ መሥዋዕተ በቤተ እግዚአብሔር።
16
ወአቀምዎ በሥርዓት በከመ ፍትሖሙ ወበከመ ትእዛዙ ለሙሴ ቍልዔሁ ለእግዚአብሔር፤ ወካህናትኒ ይትወከፉ ደመ በእደዊሆሙ ለሌዋዊያን።
17
እስመ ብዙኃን እማኅበር እለ ኢነጽሑ ወሌዋዊያን እለ ይሠውዑ በበዓል ለኵሎሙ እለ ኢክህሉ ነጺሐ ለእግዚአብሔር።
18
እስመ መብዝኅቶሙ ለሕዝብ ዘኤፍሬም ወምናሴ ወይሳኮር ወዛብሎን ኢንጹሓን ወበልዑ በዓለ ፋሲካ ዘእንበለ ትእዛዘ እግዚአብሔር፤ ወጸለየ ሕዝቅያስ በእንቲኣሆሙ እንዘ ይብል፦ እግዚአብሔር ኄር ውእቱ ይስሪ።
19
በእንተ ኵሉ ልብ ዘረስዑ ኃሢሦቶ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ ወአኮሰ በከመ ንጽሐ ቅዱሳን።
20
ወሰምዖ እግዚአብሔር ለሕዝቅያስ ወአሕየዎሙ ለሕዝብ።
21
ወገብሩ ደቂቀ እስራኤል እለ ሀለዉ በኢየሩሳሌም በዓለ ናእት ሰቡዐ ዕለተ በፍሥሓ ዓቢይ እንዘ ይሴብሕዎ ለእግዚአብሔር በኵሉ መዋዕል፤ ወካህናትኒ ወሌዋዊያን በዕንዚራት ይሴብሕዎ ለእግዚአብሔር።
22
ወተናገረ ሕዝቅያስ ውስተ ኵሉ ልቦሙ ለሌዋውያን ወእለ ሠናየ ይሌብዉ ለእግዚአብሔር፤ ወፈጸሙ በዓለ ሰቡዐ ዕለተ እንዘ ይሠውዑ መሥዋዕተ ለእግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
23
ወተማከሩ ኵሉ ማኅበር ይግበሩ እምድኅሬሁ በዓለ ሰብዕተ ዕለተ ወገበሩ ካልአ ወደገሙ በዓለ በፍሥሓ ዓቢይ።
24
እስመ ሕዝቅያስ አብአ ለይሁዳ ወለማኅበር አልህምተ ዓሠርተ ምእተ፤ ወአባግዐ ሰብዐ ምእተ፤ ወመኳንንት አብኡ ለሕዝብ አልህምተ ዓሠርተ ምእተ ወአባግዐ አሐደ እልፈ ወተቀደሱ ካህናት።
25
ወተፈሥሑ ኵሉ ማኅበር ካህናትኒ ወሌዋዊያን ወኵሉ እስራኤል ወፈላስያን እለ መጽኡ እምድረ እስራኤል ወእለ የኀድሩ በይሁዳ።
26
ወኮነ ኀሤት ዓቢይ በኢየሩሳሌም እመዋዕሊሁ ለሰሎሞን ወልደ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል ወኢተገብረ ዘከመዝ በዓል በኢየሩሳሌም ውስተ እስራኤል።
27
ወተንሥኡ ካህናት ወሌዋዊያን ወባረክዎሙ ለሕዝብ ወተሰምዐ ቃሎሙ ወበጽሐ ጸሎቶሙ ውስተ ማኅደሩ ቅዱስ ዘበሰማያት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 31
1
በወእምድኅረ ተገብረ ዝንቱ ኵሉ ወፅኡ ኵሉ እስራኤል እለ ውስተ ይሁዳ ሀለዉ ወቀጥቀጡ ኵሎ አማልክተ ወገዘሙ ዕፀወ ወኦመ ወአውረዱ ኵሎ ልዑለ ወመሥዋዕተ እምኵሉ ይሁዳ ወብንያም ወኤፍሬም ወምናሴ እስከ ለዓለም ወተመይጡ ኵሉ እስራኤል አሐዱ አሐዱ በበርስቱ ወበበአህጉሪሁ።
2
ወሕዝቅያስ ንጉሥ ሠርዐ ካህናተ ወሌዋዊያነ ዘበበ ዕለቱ ለለአሐዱ በከመ ዕለተ መልእክቱ ለይትለአክ ካህናት ወሌዋዊያን ለመሥዋዕት ወለጽንሓሐ ሕይወት ከመ ይሰብሑ ወይግነዩ ወይትለአኩ በአናቅጸ አፀደ ቤተ እግዚአብሔር።
3
ወሠርዐ ንጉሥ እምኵሉ ጥሪቱ ለመሥዋዕት ዘይትገበር በነግህ ወበሰርክ ወለመሥዋዕት ዘይትገበር በሰናብት ወበሠርቀ ወርኅ ወበበዓላት ዘጽሑፍ ውስተ ሕገ እግዚአብሔር።
4
ወይቤሎሙ ለሕዝብ እለ የኀድሩ ውስተ ኢየሩሳሌም ከመ የሀቡ ዓሥራተ ለካህናት ወሌዋዊያን ከመ ይጽንዑ ለመልእክተ ቤተ እግዚአብሔር።
5
ወበከመ ሠርዐ ዘንተ ሥርዓተ አብዝኁ ደቂቀ እስራኤል ውሂበ ዓሥራተ ስርናይ ወወይን ወዘይት ወመዓር ወኵሉ ፍሬ ምድር ወአሥራተ እምኵሉ ያመጽኡ ብዙኃ ደቂቀ እስራኤል ወይሁዳ እለ ይነብሩ ውስተ አህጉረ ይሁዳ።
6
ወእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወይሁዳ ካዕበ አምጽኡ ዐሥራተ አልህምተ ወአባግዐ ወአጣሊ፤ ወቀደሱ ለእግዚአብሔር አምላኮሙ፤ ወአብኡ ወገብሩ ፊላቃተ።
7
ወበሣልስ ወርኅ አኀዙ ይሳርርዎ ለፊላቃት ወበሳብዕ ወርኅ ተፈጸመ።
8
ወመጽአ ሕዝቅያስ ወመኳንንት ወርእዮሙ ፊላቃተ ባረክዎ ለእግዚአብሔር ወለሕዝበ እስራኤል።
9
ወተስእሎሙ ሕዝቅያስ ለካህናት ወለሌዋዊያን በእንተ ፊላቃት።
10
ወይቤሎ አዛርያስ ካህን መኰንነ ቤተ ሰዶቅ እምአመ አኀዙ ያምጽኡ መባአ ዓሥራተ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በላዕነ ወሰተይነ ወአትረፍነ እስመ እግዚአብሔር ባረከ ሕዝቦ ወአትረፍነ ዓዲ ፈድፋድ እምዝንቱ።
11
ወይቤ ሕዝቅያስ ከመ ይድግሙ ወያስተዳልዉ ቤተ መንጠዋልዕ ለቤተ እግዚአብሔር።
12
ወአስተዳለዉ ወአብኡ በሂየ መባኣተ ወዓሥራተ ዘበአማን፤ ወላዕሌሆሙ ተሠይመ ሊቀ ካኬንያስ ሌዋዊ ወሳሜኤን እኁሁ ዐቃቤ ዚኣሁ፤
13
ወኢዮሄል ወአዛዘስ ወናአቶ ወእሳሄል ወኢያሬሙት ወኢዮዛባድ ወኤልሄል ወሰማኪያ ወማዓት ወባንያስ ወደቂቁኒ ይቀውሙ በእደ ኮኬንያስ ወሴሜኢ እኁሁ በከመ አዘዘ ሕዝቅያስ ንጉሥ ወአዛርያስኒ መጋቤ ቤተ እግዚአብሔር።
14
ወቆሬ ወልደ እይምላእ ሌዋዊ ዐቃቤ አንቀጽ ዘመንገለ ጽባሕ መልዕልተ ሥምረተ እግዚአብሔር ከመ የሀብ መባኣተ እግዚአብሔር ወቅድሳተ ቅዱሳን፤
15
ወቅድሳተ ቅዱሳን በእዴሁ ለኤዶም ወብንያም ወኢያሱ ወሴሜ ወማርያስ ወሴኬንያስ በእደዊሆሙ ለካህናት እሙን ከመ የሀብ ለአኃዊሆሙ በበ እብሬቶሙ ለዓቢይኒ ወለንኡስኒ፤
16
ዘእንበለ ደቂቅ አትቡዕ እለ እምሠለስቱ ዓም ወላዕለ ኵሉ ዘይበውእ ቤተ እግዚአብሔር ዘበበ ዕለት ለመልዕክተ እብሬተ ትእዛዘ ዚኣሆሙ።
17
ወዝንቱ ውእቱ ክፍሎሙ ለካህናት በቤተ አበዊሆሙ፤ ወሌዋዊያንሰ በእብሬተ ዚኣሆሙ እምዕሥራ ዓም ወላዕለ በትእዛዘ ዚኣሆሙ።
18
ወበኵሉ ትውልደ ደቂቆሙ ወአዋልዲሆሙ በኵሉ ብዝኆሙ እስመ በአሚን ተቀደሱ ቅዱሳተ።
19
ወለደቂቀ አሮን ለእለ ሎሙ ኮነ ካህናት ለእለኒ እምአህጉረ ዚአሆሙ በኵሉ አህጉር ወሀገር ዕደው እለ ተሰምዩ ከመ የሀቡ ክፍለ ለኵሉ ተባዕት ለካህናትኒ ወለኵሎሙ እለ ተኈለቁ በሌዋዊያን።
20
ወገብረ ሕዝቅያስ ከመዝ በኵሉ ይሁዳ፤ ወገብረ ሠናየ ወሖረ በፍኖት ርትዕት በቅድመ እግዚአብሔር አምላኩ።
21
በኵሉ ግብር ዘአኃዘ ይግበር በቤተ እግዚአብሔር ወበሕገ እግዚአብሔር ወበትእዛዛቲሁ፤ ወኀሠሦ ለእግዚአብሔር አምላኩ በኵሉ ልቡ ወኵሉ ዘገብረ ተሰርሐ ሎቱ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 32
1
ወእምድኅረ እላንቱ ቃላት ወዘንተ ጽድቀ ዘገብረ መጽአ ሴናኬርም ንጉሠ አሶራዊያን ወበጽሐ ላዕለ ይሁዳ ወተዐየነ አውደ ሀገር ጽዉናት ወኀለየ ወይቤ ከመ ያውፅኦሙ።
2
ወርእዮ ሕዝቅያስ ከመ በጽሐ ሴኔኪሬም ከመ ይጽብኣ ለኢየሩሳሌም።
3
ወተማከረ ሕዝቅያስ ንጉሥ ምስለ ሊቃውንተ ሕዝቡ ወምስለ ጽኑዓን ከመ ይዕፁ አንቅዕተ ማያት ዘሀሎ አፍአ እምሀገር ወተሣመሩ በምክረ ዚኣሁ።
4
ወአስተጋብአ ሕዝበ ብዙኀ ወፈፀመ አንቅዕተ ማያት ወተከዜኒ ወሙሓዘ ማይ ዘይውኅዝ እንተ ማእከለ ሀገር፤ ወይቤ ሕዝቅያስ ንጉሥ ለእመ መጽአ ንጉሠ አሶራዊያን ወረኪቦ ብዙኀ ማየ ይጸንዕ።
5
ወጸንዐ ሕዝቅያስ ወሐነጸ ኵሎ አረፍተ ንሑላተ ወማሕፈደ ወእምአፍአኒ ካልእተ አረፍተ ቅጽር አፍኣዊ ወጸንዐ ምዕራጋተ ሀገረ ዳዊት ወአስተዳለወ ንዋየ ሐቅል ብዙኀ።
6
ወሤመ መላእክተ ፀብእ ላዕሌሆሙ ለአሕዛብ፤ ወተጋብኡ ኀቤሁ በመርኅበ ሀገር እንተ ፈለግ፤ ወተናገሮሙ ወአጥብዐ አልባቢሆሙ እንዘ ይብል፦
7
ጽንዑ ወተኀየሉ ወኢትደንግፁ እምንጉሠ አሶራዊያን ወእምአሕዛብ እለ ምስሌሁ እስመ ዘምስሌነኬ ይበዝኅ እምኔሁ።
8
ምስሌሁሰ መዛርእ እለ ሥጋ ወምስሌነሰ እግዚአብሔር አምላክነ ከመ ያድኅነነ ወይትቃተል ለነ ውእቱ ቀትለ ዚአነ፤ ወአጥብዐ ሕዝብ በለሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ።
9
ወእምድኅረ ዝንቱ ፈነወ ሴናክሬም ንጉሠ አሶራዊያን አግብርቲሁ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወውእቱኒ ነበረ ወሰራዊቱ ላዕለ ሀገረ ለኪስ፤ ወፈነወ ኀበ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወኀበ ኵሉ ሕዝበ ይሁዳ እለ ሀለዉ ኢየሩሳሌም እንዘ ይብል፦
10
ከመዝ ይቤ ሴናክሬም ንጉሠ አሶራዊያን፦ ላዕለ መኑአ ተወኪለክሙ ነበርክሙ ላዕለ አጽዋኒሃ ለኢየሩሳሌም?
11
ወአኮኑ ሕዝቅያስ ያስሕተክሙ ከመ ይመጡክሙ ለመዊት ወለረኃብ ወለጽምእ እንዘ ይብል እግዚአብሔር አምላክክሙ ይክል አድኅኖተክሙ እምእዴሁ ለሴናክሬም ንጉሠ አሶራዊያን?
12
አኮኑ ዝንቱ ሕዝቅያስ ዘነሠተ ምሥዋዓተ ወአውግረ ወይብል ለሕዝበ ይሁዳ ወለእለኒ ይነብሩ ኢየሩሳሌም እንዘ ይብል አንጻረ ቤተ እግዚአብሔር ከመ ይስግዱ ላዕሌሁ ከመ ይዕጥኑ?
13
ወኢያእመርክሙኑ ዘአነ ገበርኩ ወዘገብሩ አበዊየ ለኵሉ አሕዛበ በሐውርት ዘአኮ በክሂል ክህሉ አማልክተ አሕዛቢሃ ለኵሉ ምድር ከመ ያድኅኑ ሕዘቢሆሙ እምእደውየ?
14
መኑ እንከ እምኵሉ አማልክት እንተ ሕዝብ እለ ሠረዉ አበውየ ዘክህለ አድኅኖ ሕዘቢሆሙ እምእዴየ ከመ ይክህል አምላክክሙ አድኅኖተክሙ?
15
ወይእዜኒ ኢያስሕትክሙ ሕዝቅያስ ወውኩላነ ኢይረሲክሙ በእላንቱ ቃላት ወኢትእመንዎ እስመ ኢይክ እምውስተ ኵሉ አሕዛብ ወነገሥት ከመ ያድኅን ሕዝበ ዚኣሁ እምእዴየ ወእምእዴሆሙ ለአበዊየ እስመ አምላክክሙ ኢያድኅነክሙ እምእዴየ።
16
ወተናገሩ ካዕበ አግብርቲሁ ለንጉሠ አሶራዊያን ላዕለ እግዚአብሔር አምላክ ወላዕለ ሕዝቅያስ ቍልዔሁ።
17
ወጸሐፈ መጽሐፈ እንዘ ይትዔየሮ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል እንዘ ይብል፦ በእንቲአሁ ከመዝ በከመ አማልክተ አሕዛበ ምድር ኢያድኀኑ ሕዘቢሆሙ እምእደዊየ ከማሁ ኢያድኅን አምላከ ሕዝቅያስ ሕዝበ ዚኣሁ እምእደውየ።
18
ወጸርሐ በዓቢይ ቃል በነገረ ዕብራይስጢ ላዕለ ሕዝበ ኢየሩሳሌም እለ ሀለዉ ዲበ አረፍት ይቀውሙ ከመ ያፍርሆሙ ወያደንግጾሙ ወከመ የአኃዝዋ ለኢየሩሳሌም።
19
ወተናገረ ላዕለ አምላከ ኢየሩሳሌም በከመ በላዕለ አማልክተ አሕዛበ ምድር እለ ኮኑ ግብረ እደ ዕጓለ እመሕያው።
20
ወጸለየ ሕዝቅያስ ንጉሥ ወኢሳይያስ ወልደ አሞጽ ነቢይ በእንተ ዝንቱ ትዕይርት ወጸርኁ ውስተ ሰማይ።
21
ወፈነወ እግዚአብሔር መልአኮ ወሠረወ ኵሎ ብእሴ ጽኑዐ ወመስተቃትለ ወለኵሉ መላእክት ወመሳፍንት በትዕይንቱ ለንጉሠ አሶራዊያን፤ ወተመይጠ ወገብአ ተኃፊሮ ብሔሮ ወበጽሐ ቤተ አምላኩ ወውሉዱ እለ ወፅኡ እምሐቌሁ አውደቅዎ በሰይፍ ለሰናክሬም።
22
ወአድኀኖ እግዚአብሔር ለሕዝቅያስ ወለእለ የኀድሩ ኢየሩሳሌም እምእዴሁ ለሰናክሬም ንጉሠ አሶራዊያን ወእምእዴሆሙ ለኵሎሙ አሕዛበ ምድር ወአዕረፎሙ በበ አጽናፊሆሙ።
23
ወብዙኃነ አምጽኡ መባአ ለእግዚአብሔር ወብዙኀ አምኃ አምጽኡ ለሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ ወተላዐለ ወከብረ በቅድመ አዕይንተ ኵሉ ሕዝብ።
የሕዝቅያስ ዕብሪት
(2ነገ. 20:1-3፥ 12:19፣ ኢሳ. 38:1-3፥ 39:1-8)
24
ወእምድኅረ እማንቱ መዋዕል ሐመ ሕዝቅያስ እስከ ለመዊት ወጸለየ ኀበ ኢግዚኣብሔር ወሰምዖ ወትእምርተኒ ወሀቦ።
25
ወአኮ በከመ ገብረ ሎቱ እግዚአብሔር ዐሰዮ ለእግዚአብሔር ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ አላ ተዐበየ ልቡ ወመጽአ ላዕሌሁ መቅሠፍት ወለኵሉ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም።
26
ወሐስረ ሕዝቅያስ እምትዕቢተ ልቡ ወእሉኒ ኢየሩሳሌም ምስሌሁ እለ የኀድሩ ህየ ወኢመጽአ መቅሠፍት ላዕሌሆሙ በመዋዕሊሁ ለሕዝቅያስ።
27
ወኮኖ ለሕዝቅያስ ብዕል ወክብር ብዙኅ ፈድፋደ ወረሰየ ሎቱ መዛግብተ ወርቅ ወብሩር ወመዛግብተ ዕንቍ ክቡር ወብዙኀ አፈወ ወምንባራተ ንዋየ ሐቅል ወንዋያተ ዘመፍትው።
28
ወአህጉረኒ ለእክል ወለዘይት ወለወይን ወለአዕጻዳት ወጎል ለኵሉ እንስሳ ወበዐት ለመራዕይ።
29
ወአህጉር እለ ሐነጸ ሎቱ ወጥሪተ ላህም ወጠሌ ብዙኀ እስመ ወሀቦ እግዚአብሔር ጥሪተ ብዙኀ ፈድፋደ።
30
ወውእቱሰ ሕዝቅያስ ዐፀወ ሙሓዘ ማየ ጊሓን ዘይወፅእ ላዕለ ወአርትዖሙ መንገለ ታሕት ወመገንለ ደቡብ ሀገረ ዳዊት፤ ወተሰርሐ ሕዝቅያስ በኵሉ ዘገብረ።
31
ወከማሁኒ ለሊቃነ መላእክት እለ እምብሔረ ባቢሎን ተፈነዉ ኀቤሁ ከመ ያእምሩ ወይጠይቁ እምኔሁ ትእምርተ እንተ ኮነት ዲበ ምድር ወኀደጎ እግዚአብሔር ከመ ያመክሮ ወይርአይ ዘውስተ ልቡ።
የዝቅያስ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(2ነገ. 20:20-21)
32
ወእለ ተርፋ ቃላተ ሕዝቅያስ ወጽድቁሂ ናሁ ጽሑፍ በመጽሐፈ ትንቢቱ ለኢሳይያስ ነቢይ ወበመጽሐፈ ነገሥተ እስራኤል ወይሁዳ።
33
ወኖመ ሕዝቅያስ ምስለ አበዊሁ ወቀበርዎ ውስተ መዓርገ መቃብረ ደቂቀ ዳዊት በክብር ወበስብሐት ቀበርዎ ኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወእለ የኀድሩ ኢየሩሳሌም፤ ወነግሠ ምናሴ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 33
1
ወከዊኖ ወልደ ዓሠርቱ ወክልኤቱ ዓመት ለምናሴ አመ ያነግሥዎ ወኃምሳ ወኅምስቱ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
2
ወገብረ እኪተ በቅድመ እግዚአብሔር በኵሉ ርኵሰ አሕዛብ እለ ሠረዎሙ እግዚአብሔር እምቅድመ ገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል።
3
ወተመይጠ ወአሕነጸ አውግረ ዘነሠተ አቡሁ ሕዝቅያስ ወአቀመ አምሳለ ለበአሊም ወገብረ አእዋመ ወሰገደ ለኵሉ ተኣምረ ሰማይ ወተቀንየ ሎሙ።
4
ወአሕነጸ መሥዋዕተ ጣዖት በቤተ እግዚአብሔር በኀበ ይቤ እግዚአብሔር፦ በኢየሩሳሌም ይኩን ስምየ ለዓለም።
5
ወአሕነጸ መሥዋዕተ ለኵሉ ተኣምረ ሰማይ በክልኤሆሙ አዕጻዳተ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወውእቱኒ አውዓየ ደቂቆ ለጣዖት በምድረ በኖም ወይገብር ግብረ ዘሥራይ ወዘማርያት ወእለ ያጣዕዉ በከርሥ ወገብረ ርቄተ ወአብዝኀ ገቢረ እኪት በቅድመ እግዚአብሔር ከመ ያምዕዖ።
7
ወአንበረ ምስለ ዘግልፎ ወስብኮ በቤተ እግዚአብሔር በኀበ ይቤሎ እግዚአብሔር ለዳዊት ወለሰሎሞን ወልዱ፦ በዝንቱ ቤት ወበኢየሩሳሌም ኀረይኩ እምኵሉ ነገደ እስራኤል፡ እሠይም ስምየ ውስቴቱ ለዓለም፤
8
ወኢይደግም እንከ አፍልሶተ እግር እምእስራኤል እምዛቲ ምድር እንተ ወሀብክዎሙ ለአበዊክሙ ወባሕቱሰ እመ ዐቀቡ ወገብሩ ኵሎ ዘአዘዝክዎሙ በከመ ጽሑፍ ውስተ ሕግየ ወትእዛዝየ ወኵነኔ ዚኣየ ዘበእዴሁ ለሙሴ።
9
ወአስሐቶሙ ምናሴ ለሕዝበ ይሁዳ ወለኵሎሙ እለ የኀድሩ ኢየሩሳሌም ከመ ይግበሩ እኪተ ፈድፋደ እምኵሉ አሕዛብ እለ ነጽሖሙ እግዚአብሔር እምገጾሙ ለደቂቀ እስራኤል።
10
ወተናገሮ እግዚአብሔር ለምናሴ ወለሕዝበ ዚኣሁ ወኢያጽምእዎ።
11
ወአምጽአ እግዚአብሔር ላዕሌሆሙ መላእክተ ኀይሉ ለንጉሠ አሶራዊያን፤ ወአኀዝዎ ለምናሴ ወሞቅሕዎ በመዋቅሕተ ኀጺን ወነሥእዎ ብሔረ ባቢሎን።
12
ወሶበ ተመንደበ ኀሠሠ ገጾ ለእግዚአብሔር አምላኩ ወኀሥረ ፈድፋደ በቅድመ ገጸ እግዚአብሔር አምላከ አበዊሁ።
13
ወጸለየ ምናሴ ወልደ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ ወሰምዐ ጸሎቶ ወተሠጥወ ቃለ ስእለቱ ወሜጦ ውስተ ኢየሩሳሌም በከመ ሀሎ ቀዲሙ ውስተ መንግሥቱ፤ ወአእመረ ምናሴ ከመ እግዚአብሔር ውእቱ አምላክ።
14
ወእምድኅረ ዝንቱ አኅነጸ አረፍተ እምሀገረ ዳዊት አፍአ እመንገለ ሰሜን እስከ መንገለ ደቡበ ፈለግ ወአንኀ አውደ አንቀጽ እስከ መካን ዘይብልዎ በነገረ ዕብራይስጢ ኦፍላ ወአልዐለ ፈድፋደ፤ ወሤመ መላእክተ ኀይል በኵሉ አህጉር ጽዉናት በይሁዳ።
15
ወአውጽአ አማልክተ ነኪር ወግልፎ እምቤተ እግዚአብሔር ወኵሎ መሥዋዕተ ዘአሕነጸ በውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወበኢየሩሳሌም ወአፍአ እምሀገር።
16
ወአስተሰነየ መሥዋዕተ ለእግዚአብሔር ወሦዐ ላዕሌሆሙ መሥዋዕተ መድኀኒተ ወስብሓት፤ ወይቤ ለሕዝበ ይሁዳ ከመ ይትቀነዩ ለእግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
17
ወባሕቱ ሕዝብሰ ዓዲሆሙ መልዕልተ አውግር ይሠውዑ ርኁቃነ ፈድፋድ እምእግዚአብሔር አምላኮሙ።
የምናሴ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(2ነገ. 21:17-18)
18
ወእለ ተርፋ ቃላተ ምናሴ ወጸሎቱ ዘጸለየ ኀበ እግዚአብሔር ወቃለ ነቢያት እለ ይትናገርዎ በስመ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፤
19
ነዮሙ ጽሑፋት ዲበ ቃላተ ጸሎተ ዚኣሁ፤ ወበከመ ሰምዖ እግዚአብሔር ጸሎቶ ወኵሎ አበሳሁ ወኵሎ ግብር ወመካናተ እለ ላዕሌሆሙ አሕነጸ አውግረ ወአቀመ በህየ አእዋመ ወግልፎ ዘእንበለ ይትመየጥ ኀበ እግዚአብሔር ናሁ ጽሑፍ በቃላተ ነቢያት።
20
ወኖመ ምናሴ ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ በገነተ ቤቱ፤ ወነግሠ አሞን ወልዱ እምድኅሬሁ።
የይሁዳ ንጉሥ አሞጽ
(2ነገ. 21:19-26)
21
ከዊኖ አሞን ወልደ ዕሥራ ወክልኤቱ ዓመት አመ ያነግሥዎ ወክልኤተ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
22
ወገብረ እኪተ በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ገብረ ምናሴ አቡሁ ወለኵሉ አምሳል ዘገብረ አቡሁ ሦዐ አሞን ወተቀንየ ሎሙ።
23
ወኢያትሐተ ርእሶ በቅድመ እግዚአብሔር በከመ አትሐተ ምናሴ አቡሁ እስመ አሞን ወልዱ አብዝኀ ኀጢአተ በቅድመ እግዚአብሔር።
24
ወተንሥኡ ላዕሌሁ አግብርቲሁ ወቀተልዎ በውስተ ቤቱ።
25
ወቀተልዎሙ አሕዛበ ምድር ለእለ ተንሥኡ ላዕለ ንጉሥ አሞን፤ ወአንገሥዎ አሕዛበ ምድር ለኢዮስያስ ወልዱ እምድኅሬሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 34
1
ከዊኖ ወልደ ሰማኒቱ ዓመት አመ ያነግሥዎ ለኢዮስያስ ወሠላሳ ወአሐደ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
2
ወሖረ በፍኖት ርትዕት በቅድመ እግዚአብሔር ወሖረ በፍናወ ዳዊት አቡሁ ወኢተመይጠ ኢለየማን ወኢለፀጋም።
3
ወበሳምን ዓመተ መንግሥቱ ወውእቱኒ ዓዲ ሕፃን አኀዘ ከመ ይኅሥሦ ለእግዚአብሔር አምላከ ዳዊት አቡሁ፤ ወበዐሥር ወክልኤ ዓመተ መንግሥቱ አኀዘ ከመ ያንጽሕ ለይሁዳ ወለኢየሩሳሌም እምአውግር ወእምአእዋም ወእምአምሳለ ስብኮ።
4
ወአንሐለ በቅድሜሁ መሥዋዕተ በአሊም ወአውግረ ዘመልዕልቴሆሙ ወአግዘመ አእዋመ ወአምሳለ ግልፎ ሰበረ ወቀጥቀጠ አምሳለ ወገደፎሙ አንጻረ መቃብረ እለ ሦዑ ሎሙ።
5
ወአዕፅምተ ካህናቲሆሙኒ አውዐየ በእሳት መልዕልተ ምሥዋዓቲሆሙ፤ ወአንጽሖሙ ለይሁዳ ወለኢየሩሳሌም፤
6
ወለአህጉረ ኤፍሬም ወምናሴ ወለአህጉረ ስምዖን ወንፍታሌም ወመካናተ እለ አውዶሙ።
7
ወአንሐለ አዕዋመ ወምሥዋዓተ ወአምሳለኒ ሰበሮሙ ወቀጥቀጦሙ ወኵሎ አውግረ አንጽሐ ወአንሐለ እምድረ እስራኤል ወተመይጠ ለኢየሩሳሌም።
8
ወበዓሥር ወሰመንተ ዓመተ መንግሥቱ እምድኅረ ፈጸመ አንጽሖተ ምድር ወቤተ መንግሥት ፈነወ ለሰፍን ወልደ ሴልዳ ወለማስያስ መሳፍንተ ሀገር ወለኢዮአስ ወልደ ኢዮአክዝ ጸሐፌ ዚኣሁ ከመ ያጽንዑ ቤተ እግዚአብሔር አምላኩ።
9
ወበጽሑ ኀበ ኪልቅያስ ካህን ዓቢይ ወወሀብዎ ብሩረ ዘአብኡ ለቤተ እግዚአብሔር ዘአስተጋብኡ ሌዋዊያን እንዘ የዐቅቡ አናቅጸ በእዴሁ ለምናሴ ወኤፍሬም ወመላእክት ወእለ ተርፉ እምእስራኤል ወእምደቂቀ ይሁዳ ወብንያም ወእለኒ የነብሩ ኢየሩሳሌም።
10
ወወሀቡ ውስተ እዴሆሙ ለእለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር እለ ተሠይሙ በቤተ እግዚአብሔር ላዕለ ግብር ወወሀብዎ ለእለ ይትቀነዩ ለቤተ እግዚአብሔር ከመ ያሠንዩ ወያጽንዑ።
11
ወለነደቅት ወለጸረብት ከመ ይሣየጡ እብነ ዐበይተ ወዕፀወ ለረፈጠ ቤት እለ አንሐሉ ነገሥተ ይሁዳ።
12
ወዕደወ መሀይምናነ ሤመ ላዕለ ግብር ወሤመ ላዕሌሆሙ እለ ያስተፋቅድዎሙ ይዔት ወዐብዲያስ ሌዋዊያን እምደቂቀ ሜራሪ ወዘካርያስ እምደቂቀ ቃዓት ለፍቅድ፤ ወኵሉ ሌዋዊ ለባዊ ወምሁር በጸናጽል ስብሐት።
13
ወዲበ ፀወርት ወላዕለ ኵሉ ገባር እለ ይትቀነዩ በበ ግብሮሙ ወጸሐፍት ወመኳንንት ወዐቀብተ አንቀጽ።
የእግዚአብሔር ሕግ መጽሐፍ መገኘቱ
(2ነገ. 22:3-20)
14
ወእንዘ ያወፅኡ ውእተ ወርቀ ወብሩረ ዘአብኡ መባአ ለቤተ እግዚአብሔር ወረከበ ኪልቅያስ ካህን መጽሐፈ ሕጉ ለእግዚአብሔር ዘበእዴሁ ለሙሴ።
15
ወአውሥአ ኪልቅያስ ካህን ወይቤሎ ለሰፍን ጸሐፊ፦ መጽሐፈ ሕግ ረከብነ በቤተ እግዚአብሔር ወመጠዎ ኪልቅያስ ካህን ውእቱ መጽሐፈ ለሰፍን።
16
ወአብኦ ሰፍን ውእተ መጽሐፈ ኀበ ንጉሥ፤ ወካዕበ ተናገሮ ቃለ ለንጉሥ እንዘ ይብል፦ ኵሎ ወርቀ ወብሩረ መባአ በእዴሆሙ ለአግብርቲከ እለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር።
17
ወሰበክዎ ለብሩር ዘተረክበ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወወሀብዎሙ ውስተ እደዊሆሙ ለፋቅድ ውስተ እደዊሆሙ ለእለ ይገብሩ ግብረ ቤተ እግዚአብሔር።
18
ወዜነዎ ሰፍን ጸሐፊ ለንጉሥ ኢዮስያስ እንዘ ይብል፦ መጽሐፈ ሕግ ወሀበኒ ኪልቅያስ ካህን፤ ወአንበበ ሰፍን ውእተ መጽሐፈ ዘረከበ በቅድመ ንጉሥ።
19
ወኮነ ሶበ ሰምዐ ንጉሥ ቃለ መጽሐፍ ዘሕግ ሠጠጠ አልባሲሁ።
20
ወአዘዞ ንጉሥ ለአኪቃም ወለኪልቅያስ ወለዐብዶን ወልደ ምልኪያስ ወለሰፍን ጸሐፊ ወለአስኢያ ቍልዔሁ እንዘ ይብል፦
21
ሖሩ እንከ ወኅሥዎ ለእግዚአብሔር በእንቲኣየ ወበእንተ ኵሎሙ እለ ተርፉ እምእስራኤል ወእምይሁዳ በእንተ ቃላተ መጽሐፍ ዘተረክበ እስመ መዐተ እግዚአብሔር ዓቢይ ነደት ላዕሌነ፤ እስመ ኢሰምዑ አበዊነ ቃለ እግዚአብሔር ከመ ይግበሩ ኵሎ ዘጽሑፍ ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ።
22
ወሖረ ኪልቅያስ ወእለኒ ይቤሎሙ ንጉሥ ኀበ ሐልዳን ነቢይት ብእሲቱ ለሱሌም ወልዱ ለቱቁሬ ወልዱ ለአሴር ዓቃቤ አልባስ፤ ወይእቲኒ ተኀድር ውስተ ኢየሩሳሌም ውስተ መካን አንተ ስማ መሰናኢ፤ ወተናገርዋ ዘሀሎ ውስተ ልቦሙ።
23
ወትቤሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ንግርዎ ለብእሲ ዘፈነወክሙ ኀቤየ፦
24
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አመጽኣ ለእኪት ላዕለ ዝንቱ መካን ወለኵሉ ቃላት እለ ጽሑፋት ውስተዝ መጽሐፍ ዘተነበ በቅድመ ንጉሠ ይሁዳ፤
25
እስመ ረስዑኒ ወሦዑ ለአማልክተ ነኪር ከመ ያምዕዑኒ በኵሉ ግብረ እደዊሆሙ፤ ወነደት መዐትየ ላዕለ ዝንቱ መካን ወኢይጠፍእ።
26
ወለንጉሠ ይሁዳኒ ለዘ ፈነወክሙ ከመ ትኅሥሥዎ ለእግዚአብሔር፤ ከመዝ ንግርዎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ቃላተ እለ ሰማዕከ፤
27
ወደንገፀ ልብከ ወሐዘነ ወአትሐትከ ርእሰከ እምቅድሜየ ሰሚዐከ ቃላተ ዚኣየ በዝንቱ መካን ወላዕለ እለ የኀድርዋ ወአትሐትከ ርእሰከ በቅድሜየ ወሠጠጥከ አልባሲከ ወበከይከ በቅድሜየ፤ ወአነኒ ሰማዕኩከ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
28
ወናሁ አዐርፈከ ኀበ አበዊከ በሰላም ወኢይሬእያ አዕይንቲከ ኵሎ እኪተ ዘሀለወኒ አመጽእ ላዕለ ዝንቱ መካን ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴታ፤ ወአጠየቅዎ ለንጉሥ ቃላተ ዘትቤሎሙ።
ኢዮስያስ እግዚአብሔርን ለመታዘዝ ቃል ኪዳን መግባቱ
(2ነገ. 23:1-20)
29
ወፈነወ ንጉሥ ወአስተጋብአ ኵሎ ሊቃናተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም።
30
ወዓርገ ንጉሠ ይሁዳ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወእለኒ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወካህናትኒ ወሌዋዊያን ወኵሉ ሕዝብ እምዓቢይ እስከ ንኡስ፤ ወአንበበ ውስተ እዘኒሆሙ ኵሎ ቃላተ መጽሐፈ ኪዳነ እግዚአብሔር ዘተረክበ በቤተ እግዚአብሔር።
31
ወቆመ ንጉሥ ውስተ ዐምድ ወተካየደ ኪዳነ በቅድመ እግዚአብሔር ከመ ይሖር በቅድሜሁ ወከመ ይዕቀብ ትእዛዛቲሁ ወስምዖኒ ወሕገ ዚኣሁ በኵሉ ልቡ ወበኵሉ ነፍሱ በቃላተ ኪዳን እለ ጽሑፋት ውስተ ዝንቱ መጽሐፍ።
32
ወአቀመ ለኵሎሙ እለ ተረክቡ ወበብሔረ ይሁዳ ወበብሔረ ብንያም፤ ወእለኒ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፤ ኪዳነ በቤተ እግዚአብሔር አምላከ አበዊሆሙ።
33
ወአፍለሰ ኢዮስያስ ንጉሥ ኵሎ ርኩሰ እምኵሉ ምድር ዘኮነ ለደቂቀ እስራኤል፤ ወረሰዮሙ ለኵሎሙ እለ ተረክቡ በኢየሩሳሌም ወበእስራኤል ከመ ይትቀነዩ ለእግዚአብሔር አምላኮሙ በኵሉ መዋዕሊሁ ወኢተመይጠ እምድኅረ እግዚአብሔር አምላከ አበዊሁ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 35
1
ወገብረ ኢዮስያስ ንጉሥ ፍሥሐ ለእግዚአብሔር፤ ወሦዕዎ ለፍሥሕ አመ ዓሥሩ ወረቡዑ ለቀዳማይ ወርኅ።
2
ወአቀመ ካህናተ በበ ምቅዋማቲሆሙ ወአጽንዖሙ በመልእክተ ቤተ እግዚአብሔር።
3
ወይቤሎሙ ለሌዋዊያን ለጸናዕት እለ በኵሉ እስራኤል ተረክቡ ከመ ያንጽሑ ወይቀድሱ ርእሶሙ ለእግዚአብሔር፤ ወአንበርዋ ለታቦት ቅድስት ውስተ ቤት ዘሐነጸ ሰሎሞን ወልደ ዳዊት ንጉሠ እስራኤል፤ ወይቤ ንጉሥ ኢዮስያስ፦ አልብክሙ ዘትጸውሩ ውስተ መታክፊክሙ ወይእዜኒ ተለአክዎ ለእግዚአብሔር አምላክክሙ ወለሕዝበ ዚኣሁ ኢስራኤል።
4
ወተደለዉ በበአብያተ አበዊክሙ በከመ ትእዛዙ ለዳዊት ንጉሠ እስራኤል ወሰሎሞን ወልዱ።
5
ወቁሙ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር በከመ ክፍላተ አብያተ አበዊክሙ ወአኃዊክሙ ደቂቀ ሕዝብክሙ ወክፍላተ ቤተ አበዊክሙ ሌዋውያን።
6
ወሡዑ ፍሥሐ ወአስተዳልዉ ቅድሳተ ለአኃዊክሙ ከመ ትግበሩ በከመ ቃለ እግዚአብሔር ዘበእዴሁ ለሙሴ።
7
ወጠብሐ ኢዮስያስ ንጉሥ ለደቂቀ ሕዝቡ አጣሌ መቍዓለ ወማሕስአ እምውሉደ ሐራጊት ኵሎ ዘይከውን ለፍሥሕ ወእለሰ ተረክቡ ኮነ ኈልቆሙ ሠለስተ እልፈ፤ ወአልህምት ሠላሳ ምእት፤ ወእሉንቱ ዘአብአ ወጠብሐ ንጉሥ እምጥሪተ ዚኣሁ።
8
ወመላእክቲሁኒ ገደሉ ለሕዝብ ወለካህናት ወለሌዋዊያን፤ ወወሀብዎሙ ኪልቅያስ ወዘካርያስ ወኢዬኢሄል መገብተ ቤተ እግዚአብሔር ለካህናት ለፍሥሕ ጠሌ ወመቋዕልተ ወመሐስአ ዕሥራ ምእተ ወስድስቱ ምእተ ወአልህምተ ሠለስተ ምእተ።
9
ወኮኬንያስ ወባንያስ ወሰማኢያሰ ወናታናሄል እኁሁ ወዐስብያ ወኢዩኢሄል ወኢዮዛባድ መገብተ ሌዋዊያን ሐረዱ ለሌዋዊያን ለፍሥሕ ጠሌ ኃምሳ ምእተ፤ ወአልህምተ ኅምስተ ምእተ።
10
ወረትዐ መልእክቶሙ ወቆሙ ካህናት በበ ምቅዋማቲሆሙ ወሌዋዊያንኒ በክፍለተ ዚኣሆሙ በከመ ትእዛዙ ለንጉሥ።
11
ወሦዑ ፍሥሐ ወነዝኁ ደሞ ካህናት በእደዊሆሙ፤ ወሌዋዊያንሰ ያወፅኡ እምእሳት።
12
ወያስተዳልዉ ለጽንሓሔ ከመ ያወፍይዎሙ ለካህናት ከመ ያብኡ ለኢግዚኣብሔር በከመ ጽሑፍ ውስተ ሕገ ኦሪተ ሙሴ።
13
ወከመዝ ጠብሱ ፍስሐ በእሳት በከመ ኵነኔ በሙሴ፤ ወቅድሳተኒ አብሰሉ በጽህራት ወበልቤሳት፤ ወተሰርሐ ሎሙ ወሮጹ ኀበ ኵሎሙ ደቂቀ ሕዝብ።
14
ወአምድኅረዝ አስተዳለዉ ሎሙ ወለካህናት ምስሌሆሙ ለአቅርቦ መሣብሕተ ወጽንሓሓተ እስከ ሌሊት፤ ወሌዋዊያንሰ ያስተዳልዉ ለአኃዊሆሙ ለደቂቀ አሮን።
15
ወመዘምራን ደቂቀ አሳፍ በበ ምቅዋማቲሆሙ በከመ ትእዛዙ ለዳዊት ወአሳፍኒ ወኤማን ወኢዱቱን ነቢያተ ንጉሥ ወመላእክት ወዐቀብተ አናቅጽ ዘኆኅት ወእምአንቀጽ፤ ኢብውሕ ሎሙ ይእተቱ እመልእክተ ቅድሳት እስመ አኃዊሆሙ ሌዋዊያን ያስተዳልዉ ሎሙ።
16
ወረትዐ ወተደለወ ኵሉ መልእክተ ቤተ እግዚአብሔር በይእቲ ዕለት ከመ ይግበሩ ፍሥሐ ወከመ ያዕርጉ ጽንሓሔ ላዕለ ምሥዋዐ እግዚአብሔር በከመ ትእዛዙ ለኢዮስያስ ንጉሥ።
17
ወገብሩ ፍስሐ በይእቲ ዕለት እለ ተረክቡ ደቂቀ እስራኤል በውእቱ መዋዕል ወበዓለ ናእት ሰቡዐ ዕለተ።
18
ወኢትገብረ ፍስሕ ዘይመስሎ በኵሉ እስራኤል እመዋዕሊሁ ለሳሙኤል ወኵሉ ነገሥተ እስራኤል ኢገብሩ ፍሥሐ ከመ ገብረ ኢዮስያስ ንጉሥ ወካህናትኒ ወሌዋዊያን ወኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወእስራኤል ወእለኒ የኀድሩ ኢየሩሳሌም ለእግዚአብሔር።
19
ወበዓሠርቱ ወስምንቱ ዓመት መንግሥቱ ለኢዮስያስ ተገብረ ዝንቱ ፍስሐ።
የኢዮስያስ ዘመነ መንግሥት ፍጻሜ
(2ነገ. 23:28-30)
20
ወዓርገ ፈርዖን ኒካኡ ንጉሠ ግብፅ ላዕለ ንጉሠ አሶራዊያን ከመ ይትቃተል በኬርኬማስ እንተ ፈለገ አፍራጢስ፤ ወተንሥአ ኢዮስያስ ለቀበላ ዚኣሁ።
21
ወፈነወ ኅቤሁ ንጉሥ ግብፅ ተናብልተ እንዘ ይብል፦ ምንተ ብየ ምስሌከ ንጉሠ ይሁዳ ኢኮነ ዘመጻእኩ ኀቤከ ለቀትል? እግዚአብሔር ይቤለኒ ከመ እሖር ወእብጻሕ ኀበ ይቤለኒ፤ ተዓቀብ እምእግዚአብሔር ዘምስሌየ ከመ ኢይሠሩከ።
22
ወኢሜጠ ኢዮስያስ ገጾ አላ ጸንዐ ወአኀዘ ይቅትሎ፤ ወኢሰምዐ ኢዮስያስ ቃለ ንጉሠ ግብፅ ኒካኡ ወመጽአ ከመ ይትቃተሎ በፈለገ ማጌዳን።
23
ወነደፍዎ ነደፍት ለኢዮስያስ ንጉሥ ወይቤ ለአግብርቲሁ፦ አውፅኡኒ እስመ ሐመምኩ ፈድፋደ።
24
ወአውፅእዎ አግብርቲሁ እምሰረገላሁ ወአዕረግዎ ዲበ ካልእ ሰረገላ ወአብጽሕዎ ኢየሩሳሌም ሀገር፤ ወሞተ በህየ ወተቀብረ ምስለ አበዊሁ፤ ወኵሉ ሕዝበ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ላሐዉ ላዕለ ኢዮስያስ ንጉሥ።
25
ወበከዮ ኤርምያስ ነቢይ ወላሐዎ ለኢዮስያስ ንጉሥ፤ ወይቤሉ ኵሉ መላእክት ወሰንያትኒ ዛቲ መሥሐግ ላዕለ ኢዮስያስ ንጉሥ እስከ ዛቲ ዕለት፤ ወሠርዕዋ ለይእቲ መሥሐግ ለኵሉ እስራኤል ነያ ጽሑፋት ይእቲ ውስተ መጽሐፈ ምስሐግ።
26
ወኮኑ ቃላተ ኢዮስያስ ወትውክልቱኒ ጽሑፋን በሕገ እግዚአብሔር።
27
ወእለ ተርፋ ቃላተ ዚኣሁ ቀደምት ወደኀርት ነዮሙ ጽሑፋን በመጽሐፈ ነገሥተ እስራኤል ወይሁዳ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 36
1
ወነሥእዎ አሕዛበ ምድር ለኢዮአካዝ ወልዱ ለኢዮስያስ ወቀብእዎ ወአቀምዎ በኢየሩሳሌም ንጉሠ ህየንተ አቡሁ።
2
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወሠለስቱ ዓመት አመ ያነግሥዎ ለኢዮአካዝ ወሠለስተ ወርኀ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
3
ወአብጽሖ ንጉሥ ብሔረ ግብፅ፤ ወረሰየ ላዕለ ኵሉ ምድር ጸባሕተ ምእተ መካልየ ብሩር፤ ወአሐተ መክሊተ ወርቅ።
4
ወሤሞ ፈርዖን ኔካኡ ኢዮአቃብሃ ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ ህየንተ አቡሁ፤ ወሜጠ ንጉሠ ግብፅ ስም ለኢዮኦቂም ዮዓቂብ፤ ወለኢዮአካዝ እኁሁ ነሥኦ ፈርዖን ኔካኡ ወአብጽሖ ብሔረ ግብፅ ወበህየ ሞተ፤ ወብሩረኒ ወወርቀ ወሀበዎ ለፈርዖን ወእምአሜሃ አኀዘት ምድር ታግብእ ጸባሕተ ብሩር ለፈርዖን ንጉሠ ግብፅ ወኵሉ አሐዱ አሐዱ በኃሳበ ጥሪቱ ይሁብ፤ ወአስተብኡ ወርቀ ወብሩረ እምኵሉ አሕዛበ ምድር ከመ የሀብዎ ለፈርዖን ኔካኡ።
የይሁዳ ንጉሥ ኢዮአቄም
(2ነገ. 23:36-24:7)
5
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወኅምስቱ ዓመት አመ ያነግሥዎ ለኢዮአቂም ወዐሠርተ ወአሐደ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወገብረ ለእኪት በቅድመ እግዚአብሔር በከመ ኵሉ ዘገብሩ አበዊሁ።
6
ወዓርገ ላዕሌሁ ናቡክድናጾር ንጉሠ ባቢሎን ወአሰሮ በመዋቅሕት ወወሰዶ ብሔረ ባቢሎን።
7
ወኵሎ እምንዋየ ቤተ እግዚአብሔር ወሰደ ናቡክድናጾር ውስተ ብሔረ ባቢሎን ወአንበሮሙ ውስተ ጣዖቱ።
8
ወእለ ተርፋ ቃላተ ኢዮአቂም ወኵሉ ዘገብረ አኮኑ ጽሑፋን በመጽሐፈ ቃላት እለ በመዋዕሊሆሙ ለነገሥተ ይሁዳ፤ ወኖመ ኢዮአቂም ምስለ አበዊሁ ወተቀብረ በኢየሩሳሌም በብሔረ ጋኖዛን ምስለ አበዊሁ፤ ወነግሠ ኢዬኮንያስ ወልዱ እምድኅሬሁ።
የይሁዳ ንጉሥ ዮአኪን
(2ነገ. 24:8-17)
9
ከዊኖ ወልደ ዓሠርቱ ወሰመንቱ ዓመት አመ ያነግሥዎ ለኢዬኮንያስ ወሠለስቱ ወርኀ ወዐሠርተ ዕለተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወገብራ እኪት በቅድመ እግዚአብሔር።
10
ወከዊኖ ዐመት ፈነወ ናቡክድናጾር ንጉሥ ባቢሎን ወነሥአ ብሔረ ባቢሎን ምስለ ንዋያት ዘመፍትው ዘሀሎ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር፤ ወነግሠ ሴዴቅያስ እኁሁ ለኢዮአቂም አቡሁ ላዕለ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም እምድኅሬሁ።
የይሁዳ ንጉሥ ሴዴቅያስ
(2ነገ. 24:18-20፣ ኤር. 52:1-3)
11
ከዊኖ ወልደ ዕሥራ ወአሐዱ ዓመት ሴዴቅያስ አመ ያነግሥዎ ወዓሠርተ ወአሐደ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም።
12
ወገብረ እኩየ በቅድመ እግዚአብሔር አምላኩ፤ ወኢኀፈረ እምቅድመ ገጹ ለኤርሚያስ ነቢይ፤ ወኢእምቃለ እግዚአብሔር።
የኢየሩሳሌም መውደቅ
(2ነገ. 25:1-21፣ ኤር. 52:3-11)
13
ወእንዘ የዓሉ ናቡክድናጾር ንጉሥ ባቢሎን ዘአምሐሎ በስመ እግዚአብሔር አምላኩ ወአጽንዐ ክሳዶ ወልቦኒ ከመ ኢይትመየጥ ኀበ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል።
14
ወኵሎሙ ክቡራነ ይሁዳ ወካህናትኒ ወአሕዛበ ምድር አብዝኁ ዐሊወ ዕልወተ ርኵሰ አሕዛብ ወአርኰስዎ ለቤተ እግዚአብሔር ዘበኢየሩሳሌም።
15
ወፈነወ እግዚአብሔር በእደ ነቢያቲሁ እንዘ ይገይስ ኀቤሆሙ ወእንዘ ይፌኑ ላእካኒሁ እስመ ይምሕክ ሕዝበ ዚአሁ ወለቅድሳቲሁ።
16
ወዐለዉ ይስሕቁ ወይሳለቁ ላዕለ ላእካኒሁ ለእግዚአብሔር ወይሜንኑ ቃላቲሁ ወይሳለቁ ላዕለ ነቢያቲሁ እስከ በጽሐ መዐተ እግዚአብሔር ላዕለ ሕዝበ ዚአሁ እስከ ኢይትረከብ ፈውሰ።
17
ወአምጽአ ላዕሌሆሙ ንጉሠ ከለዴዎን ወቀተለ ወራዙቲሆሙ በሰይፍ በቤተ ቅድሳቲሆሙ፤ ወኢምሕኮ ለሴዴቅያስ ንጉሦሙ፤ ወለደናግሊሆሙ ኢመሐሮን፤ ወለአዕሩጊሆሙኒ ወሰድዎሙ ብሔሮሙ ወለኵሎሙ መጠዎሙ እግዚአብሔር በእደዊሆሙ።
18
ወኵሎ ንዋያተ ቤተ እግዚአብሔር ዐቢየ ወንኡሰ ወመዛግብተ ዘቤተ እግዚአብሔር፤ ወመዛግብተ ቤተ ንጉሥ፤ ወመዛግብተ ቤተ ዐበይቶሙ፤ ኵሎ ወሰደ ብሔረ ባቢሎን።
19
ወአውዐየ ለቤተ እግዚአብሔር በእሳት ወአንሐሎ አረፋተ ኢየሩሳሌም ወለአዕፃዳቲሃ አውዓያ በእሳት ወኵሎ ንዋየ መፍትወ ወቅድወ አማሰነ።
20
ወወሰደ እለ ተርፉ ብሔረ ባቢሎን ወኮንዎ ሎቱ ወለደቂቁ አግብርተ እስከ ንጉሦሙ ለሜዳዊያን።
21
ከመ ይብጻሕ ቃለ እግዚአብሔር ዘበአፉሁ ለኤርምያስ እስከ ትትወከፍ ምድር ሰናብተ ዚኣሃ ከመ ታሰንብት በኵሉ መዋዕለ ፂዋዌሃ ሰንበታተ እስከ ይትፌጸም ሰብዓ ዓመት።
የፋርስ ንጉሥ ቂሮስ አይሁድን ከግዞት እንዲመለሱ ማዘዙ
(ዕዝ. 1:1-4)
22
በቀዳሚ ዓመተ መንግሥቱ ለቂሮስ ንጉሠ ፋርስ እምድኅረ በጽሐ ወተፈጸመ ቃለ እግዚአብሔር ዘበአፉሁ ለኤርምያስ ነቢይ ወአንሥአ እግዚአብሔር መንፈሶ ለቂሮስ ንጉሠ ፋርስ ወአዘዘ ይስብክ ውስተ ኵሉ በሐውርተ ንግሠ ዚኣሁ በመጻሕፍት እንዘ ይብል፦
23
ከመዝ ይቤ ቂሮስ ንጉሠ ፋርስ፦ ለኵሉ ነገሥተ ምድር ወሀበኒ ወአሰለጠኒ እግዚአብሔር አምላከ ሰማይ ወውእቱኒ አዘዘኒ ከመ እሕንጽ ሎቱ ቤተ በኢየሩሳሌም በብሔረ ይሁዳ፤ መኑ እንከ እምኵሉ አሕዛበ ዚኣሁ ዘይከውን፤ ወይኩን እግዚአብሔር ምስሌሁ ወይሖር ወይሕንጽ።
ተፈጸመ መጽሐፈ ዜና መዋዕል ካልእ፤ ወስብሐት ለእግዚአብሔር እግዚእ፡ አሜን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
        </LinearLayout>
    </ScrollView>
</androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout>