<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    tools:context=".old.JeremiahFragment">

    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toTopOf="parent">

        <LinearLayout
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:orientation="vertical"
            android:id="@+id/parentLayout">

            <TextView
                android:id="@+id/text_john"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 1
1
ቃለ እግዚአብሔር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ ወልደ ኬልቅዩ ዘእምካህናት ዘይነብር ውስተ አናቶት በብሔረ ብንያም።
2
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ በመዋዕለ ኢዮስያስ ወልደ እሞጽ ንጉሠ ይሁዳ እምእመ ዐሠርቱ ወሠለስቱ ዓመተ መንግሥቱ።
3
ወኮነ በመዋዕለ ኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ እስከ ተፈጸመ ዐሠርቱ ወአሐዱ ዓመተ ሴዴቅያስ ወልደ ኢዮስያስ ንጉሥ ይሁዳ፤ እስከ አመ ተፄወወት ኢየሩሳሌም በሐምስ ወርኅ።
4
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ፡ ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦
5
ዘእንበለ እፍጥርከ እምከርሠ እምከ አእመርኩከ፡ ወዘእንበለ ትጻእ እማኅፀን ቀደስኩከ፡ ወነቢየ ረሰይኩከ ለአሕዛብ።
6
ወእቤሎ፦ አሌ ሊተ እግዚኦ እግዚእየ፡ ናሁኬ ኢይክል ተናግሮ፡ እስመ ንዑስ አነ።
7
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ኢትበል ወሬዛ አነ፤ እስመ ተሐውር ኵለሄ ኀበ ፈነውኩከ፡ ወትነግር ኵሎ ዘአዘዝኩከ።
8
ወኢትፍራኅ እምገጾሙ እስመ ሀለውኩ ምስሌከ፡ ወአድኀነከ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
9
ወሰፍሐ እዴሁ እግዚአብሔር ኀቤየ፡ ወገሠሠኒ አፉየ፡ ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ናሁ ወደይኩ ቃልየ ውስተ አፉከ፤
10
ወናሁ ሤምኩከ ዮም ለአሕዛብ ወለነገሥት ትሥርዎሙ ወትንስቶሙ ወታጥፍዖሙ ወትሕንፅ ወትትክል።
11
ወነበበኒ እግዚአብሔር ዳግመ ወይቤለኒ፦ ምንተ ትሬኢ ኤርምያስ? ወእቤ፦ ቀስታመ ከርካዕ እሬኢ።
12
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ሠናየ ርኢከ፡ እስመ እተግህ አነ ከመ እግበር ዘነበብኩ፤
13
ወነበበኒ እግዚአብሔር ዳግመ፡ ወይበለኒ፦ ምንተ ትሬኢ? ወእቤ፦ ጸሕርት ይነድደ ወገጹ መንገለ ሰሜን።
14
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ እምገጸ ሰሜን ትትረኃው እኪት ላዕለ እለ ይነብሩ ውስተ ምደር።
15
ናሁ አነ እጼውዕ ኵሎሙ ነገሥተ ምድረ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ይመጽኡ ወያነብሩ ኵሎሙ መናብርቲሆሙ ቅድመ ዴዴያተ አናቅጸ ኢየሩሳሌም፡ ወላዕለ ኵሉ አረፋቲሃ ዘጥቅማ ወላዕለ ከሉ አህጉረ ይሁዳ።
16
ወእትናገሮሙ በኵነኔየ በእንተ ኵሉ እከዮሙ ዘኀደጉኒ፡ ወሦዑ ለአማልክተ ነኪር ወሰገዱ ለግብረ እደዊሆሙ።
17
ወአንተሰ ቅንት ሕቌከ ወተንሥእ ወበሎሙ ኵለኦ ዘአዘዝኩህ ወኢትፍራኅ እምገጾሙ ወኢትደንግፅ እምቅድሜሆሙ እስመ ሀለውኩ ምስሌከ ከመ አድኅነከ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
18
ናሁ ረሰይኩከ ዮም በዛቲ ዕለት ከመ ሀገር ጽንዕት ወከመ ዓምደ ሐፂን ወከመ አረፍተ ብርት ጽኑዕ ላዕለ ኵሉ ምድር ወለነገሥተ ይሁዳ ወለመላእክቲሆሙ ወለካህናት ወለሕዝበ ምድር።
19
ወይጸብኡከ ወኢይክሉከ እስመ አነ ሀሎኩ ምስሌከ፡ ወአድኅነከ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john2"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 2
1
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ፡ ወይቤለኒ፦
2
ሑር ወስብክ ውስተ ዕዘኒሃ ለኢየሩሳሌም እንዘ ትብል፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እስመ ተዘከርኩ ምሕረተኪ ዘእምንእስኪ ወፍቅረኪ ዘአመ ልኅቂ፡ ዘተለውኪ ድኅሬየ በገዳም ውስተ ምድር ዘኢይዘራእ።
3
ቅዱሰ እስራኤል ቀዳሜ ማዕረሩ ለእግዚአብሔር ወኵሎሙ እለ ይበልዕዎ ይኔስሑ ወትመጽእ እኪት ላዕሌሆሙ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
4
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ቤት ያዕቆብ፡ ወኵሉ በሐውርት ዘቤተ እስራኤል።
5
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ምንተ ረከቡ አበዊክሙ በላዕሌየ በዘይግዕዙኒ ከመ ይርኅቁ እምኔየ ነዋኅ ወሖሩ ወተለዉ ከንቶ ወከንቶ ኮኑ?
6
ወኢይቤሉ፦ አይቴ ውእቱ እግዚአብሔር ዘአወጽአነ እምድረ ግብዕ ወመርሐነ ውስተ በድው በብሔረ ግብፅ፤ ወበምድር ኀበ አልቦ ዕፅ ወማይ ዘአልቦ ፍሬ ብሔር ኅበ ኢኬዶ እግረ ሰብእ ወኢይነብሮ ዕጓለ እመሕያው?
7
ወአብአነ ውስተ ከነዓን ወቀርሜሎስ ከመ ንብላዕ ፍሬሁ ወበረከቶ ወቦእክሙ ወአርኰስክምዋ ለምድርየ ወአሕሰርክሙ ርስትየ።
8
ወካህናትኒ ኢይቤሉ፦ አይቴ ውእቱ እግዚአብሔር? ወእለሂ ተምህሩ ሕግየ ኢሐለዩኒ ወኖሎትኒ ዓለውኒ፡ ወነቢያትኒ ይትዌረዱ ለበዓል፡ ወሖሩ ወተለዉ ከንቶ ዘኢይበቍዖሙ።
9
ወበበይነዝ ዓዲ እትዋቀሶሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወእሳነኖሙ ለደቂቀ ደቂቆሙ።
10
ዕድዉ ውስተ ደሰያት ኬጥኤም ወፈንዉ ውስተ ቄዳር መጠይቁ በሕቁ ወርእዩ እመ ኮነ ከመዝ።
11
እመ ይዌልጡ አሕዛብ አማልክቲሆሙ እንዘኬ ኢኮኑ አማልክተ? ወሕዝብየሰ ወለጡ ክብሮሙ በዘኢይበቍዖሙ።
12
ደንገፀት ሰማይ በበይነዝ ወአንሦጠጠት በሕቁ ጥቀ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
13
እስመ ክልኤተ እከያተ ገብሩ ሕዝብየ፡ ኪያየኒ ኀደጉኒ ነቅዐ ማየ ሕይወት ወከረዩ ሎሙ ዓዘቃተ ንጹፋተ ዘአልቦ ማይ።
14
ቦኑ ውእቱ ገብር ያዕቆብ? አው ልደ ቤት ውእቱ? ለምን ኮነ ፄዋ?
15
ወጥህሩ ላዕሌሁ አናብስት ወወውዑ ላዕሌሁ እለ አማሰንዋ ለብሔሩ፡ ወነሠትዎን ለአህጉሪሁ ወረሰይዎን ከመ አልቦ ዘይነብሮን።
16
ወአእመሩኪ ደቂቀ ኖፍ ወጣፍናስ ወተዋነዩኪ።
17
ናሁ ርእዪ ዘረሰየኪ ኀዲገ ዚአየ? ይቤ እግዚአብሔር አምላክኪ።
18
ወይእዜኒ ምንት ብኪ በፍኖተ ግብፅ ከመ ትስተዪ ማየ ሕሙገ? ወምንት ብኪ በፍኖተ ፋርስ ከመ ትስተዪ ማየ ፈለግ?
19
ወይገሥጽኪ ተራኅቆትኪ፡ ወይዝልፍኪ እከይኪ፡ ወተአምሪ ወትጠይቂ ከመ ይመርረኪ ኃዲጎ ዚአየ ወአልቦ ፍርሃተ ዚአየ በኅቤኪ፡ ይቤ እግዚአብሔር እምላክኪ።
20
እስመ እምዓለም ቀጥቀጥኩ አርዑተኪ ወሰበርኩ መዋቅሕተኪ፡ ወትቤሊ፦ ኢገበርኩ፡ ዳእሙ ተሐውሪ ውስተ አድባር ነዋኃት ወታሕተ ኵሉ ኦም ዘቦ ጽላሎት ወበህየ ከዓውኪ ዝሙተኪ።
21
አንሰ ተከልኩኪ ወይነ ሤሬቀ ወኵሎ አቅማሕ ጽድቅ፡ እፎ ኮንኪ እጉስታረ ሦከ ወወይነ ነኪረ?
22
እመ ተሐዘብኪ በአፍላግ ወተካየድኪ ኪዳነ፡ ወይትኅተም ኃጢአትኪ በቅድሜየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
23
ወእፎ ትብሊ፦ ኢረኰስኩ ወኢተለውክዎ ለበዓል? ርእዪ ፍኖተኪ ዘውስተ አፍላግ፡ ወአእምሪ ዘገበርኪ በበሰርክ ትየብቢ በውስተ ፍናዊሃ፤
24
ወተርኅበት በውስተ ማያተ አሕቃላት ፍትወተ ነፍሳ ትትዌረድ ወአኃዝዋ ወአልቦ ዘያገብኣ፤ ወኵሎሙ እለ ኃሠሥዋ ኢይፃምዉ ወይረክብዋ ኅበ ኃሥረት እንበለ አሣእን።
25
ሚጢ እግረኪ እምፍናዋት መብእስ፡ ወጕርዔኪኒ እምነ ጽምእ ወትቤ፦ አጥባእኩ አንሰ ወአፍቀርኩ ነኪረ፤ ወተለወቶሙ።
26
ከመ ኃፍረተ ሰራቂ ሶበ ይኅዝዎ ከማሁ የኅፍሩ ደቂቀ እስራኤል እሙንቱኒ፡ ነገሥቶሙ ወመላእክቲሆሙ፡ ወካህናቲሆሙ ወነቢያቲሆሙ።
27
እስመ ይቤልዎ ለዕፅ፦ አቡነ አንተ፤ ወለእብንኒ፦ አንተ ወለድከነ፤ ወሜጡ ዘባኖሙ ኀቤየ ወአኮ ገጾሙ፡ ወእመሰ ምንዳቤሆሙ ይብሉኒ፦ ተንሥእ ወአድኅነነ።
28
አይቴኑመ አማልክቲከ ዘገበርከ ለከ፡ ኢይትነሥኡኑ ያድኅኑከ አመ ምንዳቤከ፡ እስመ በኍልቈ አህጉሪከ እማልክቲከ ይሁዳ፡ ወበኍልቈ ፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም ሦዑ ለበዓል።
29
ለምንት ትነብቡኒ? ናሁ ኵልክሙ ዓለውክሙኒ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
30
በከ ለከንቱ ቀተልክዎሙ ለደቂቅክሙ ወኢተወከፍክሙ ተግሣጽየ፡ ወለነቢያቲክሙኒ በልዓቶሙ መጥባሕት ከመ አንበሳ ዘይሤሩ ወበዝኒ ኢፈራህክሙኒ።
31
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ መዝበረኑ ኮንክዎሙ ለደቂቀ እስራኤል፡ አው ምድረ በድው፡ እስመ ይቤሉ ሕዝብየ፦ ኢንትቀነይ ለከ፡ ወኢንመጽእ ኀቤከ።
32
ትረሥዕኑ መርዓት ሠርጓ? ወድንግል ባዝግናሃ? ወሕዝብየሰ ረስዑኒ ብዙኅ መዋዕለ ዘአልቦ ኁልቍ።
33
ምንት እንከ ዓዲ ሠናይ ዘትፈቅድ በፍናዊከ ከመ ትኅሥሥ ተፋቅሮ አኮ ከመዝ፤ ዓዲ አንተሂ አኅሠምከ ከመ ታርኵስ ፍናዊከ።
34
ወተረክበ ውስተ እደዊከ ደመ ዕጓለ ማውታ ወደመ ነፍስ ንጹሕ፡ ወአኮ ውስተ ግብ ዘረከብዎሙ፡ ዳእሙ ውስተ ኦም።
35
ወትብሊ፦ ንጸሕ አነ፤ ዳእሙ ይትመየጥ መዓቱ እምኔየ፤ ናሁ አነ እትዋቀሰኪ እስመ ትቤሊ፦ ኢአበስኩ።
36
እስመ አስተዓበድክኒ ጥቀ ወአመክዐብኪ ፍናወኪ ወበግብፅኒ ተኃፈርኪ በከመ ተኃፈርኪ በአሶር።
37
ወእምዝየኒ ትወጽኢ ወአእዳውኪ ዲበ ርእስኪ እስመ አቅበጸኪ እግዚአብሔር ተስፋኪ ወኢትረክቢ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:id="@+id/text_john3"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 3
1
አመ ሰደዳ ብእሲ ለብእሲቱ ወወጽአት እምኀቤሁ ወአውሰበት ካልአ ብእሴ ትገብእኑ ኅቤሁ እንከ ዳግመ? አኮኑ እንከ ትረኵስ ይእቲ ብእሲት? ወአንቲኒ ዘመውኪ በብዙኅን ኖሎት ወተመየጢ ኀቤየ፤ ይቤ እግዚአብሔር።
2
ወአንሥኢ አዕይንትኪ ርቱዐ ወነጽሪ ወርእዪ ኵሎ ፍናወኪ እስመ ነበርኪ ከመ ቋዓተ በድው ወአርኰስኪያ ለምድር በዝሙትኪ ወበእከይኪ።
3
ወነበርኩ ምስለ ብዙኃን ኖሎት ለኃሣርኪ፡ ገጸ ዘማ ኮንኪ ወተኃፈርኪ በኀበ ኵሉ ወተከልአ ጠል ወተወን በእንተዝ።
4
አኮ ከመ እግዚእኪ ወአቡኪ ዘጸዋዕክኒ ወኢከመ ምትኪ ዘንእስኪ?
5
ወኢትነብሪ ለዓለም ወናሁ ነበብኪ ወገበርኪ ዘንተ እኩየ ወክህልኪ።
6
ወይቤለኒ እግዚአብሔር በመዋዕለ ኢዮስያስ ንጉሥ፦ ርኢከኑ ዘረሰየተኒ ዕሉተ እስራኤል? ሖረት ውስተ ኵሉ ደብር ነዋህ ወታሕተ ኵሉ ዕፅ ወኦም ወዘመወት በህየ።
7
ወእቤላ እምድኅረ ዘንተ ኵሎ ገብረት፦ ግብኢ ኀቤየ፤ ወአበየት ገቢአ ኀቤየ፤ ወርእየት እኅታ ምርዕተ ይሁዳ፤ ከመ ኃደግዋ ኵሎሙ መሐዛኒሃ እለ ዘመወት ምስሌሆሙ።
8
ወርኢኩ ከመ ላዕለ ኵሉ ዘመወት ዕሉተ እስራኤል፡ ወሰደድክዋ ወወሀብክዋ መጽሐፈ ኅዳጋቲሃ ውስተ እዴሃ፤ ወኢኃፍረት ኅሥርተ ይሁዳ እኅታ ወሖረት ወዘመወት።
9
ወከንቶ ኮነ ዝሙታ ወዘመወት በዕፀው ወበአዕባን።
10
ወምስለ ዝንቱ ኵሉ ኢተመይጠት ኀቤየ ኅሥርተ ይሁዳ እኅታ በኵሉ ልባ ዳእሙ ወስተ ሐሰት፡ ይቤ እግዚአብሔር።
11
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ አጽደቀት ነፍሳ ዕሉተ እስራኤል እምነ ኅሥርተ ይሁዳ።
12
ወሑር ወአንብብ ዘ ነገረ ለመንገለ ሰሜን ወበል፦ ተመየጢ ኀቤየ ዕሉተ እስራኤል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢያጸንዕ ገጽየ ላዕሌክሙ፤ ወኢይትመዓዐክሙ እስከ ለዓለም፡ እስመ መሓሪ እነ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
13
ዳእሙ አእምሪ ዓመፃኪ ዘዓሎክኒ ይቤ እግዚአብሔር እምላክኪ፤ ወዘረውኪ ፍናወኪ ኀበ ነኪራን ወታሕተ ኵሉ ዕፀው ወአእዋም ወኢሰማዕኪ ቃልየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
14
ተመየጡ ኀቤየ ደቂቅ ዓራውያን ይሴ እግዚአብሒሔር፡ እስመ አነ እቀንየክሙ ወእነሥአክሙ አሐደ ወአሐደ እምነሀገር ወክልኤተ እምነ ብሔር ወእወስደክሙ ውስተ ጸዮን።
15
ወእሁበክሙ ኖሎተ ዘከመ ልብየ፤ ወይርዕዩክሙ በጥበብ ወበአእምሮ።
16
ወእምዝ አመ በዛኅክሙ ዲበ ምድር፡ ውእተ አሚረ ይቤ እግዚአብሔር፤ ኢይብሉ፦ እንካ ነያ ታቦተ ሥርዓቱ ለእግዚአብሔር ቅዱሰ እስራኤል፤ ወኢይሔልይዋ በልቦሙ ወኢይሰምይዋ በአፉሆሙ ወኢየኀሥሥዋ እንከ ይእተ አሚረ።
17
ወበውእቱ መዋዕል ይሰምይዋ ለኢየሩሳሌም፦ መንበረ እግዚአብሔር፤ ወይትጋብኡ ኵሉ አሕዛብ በስመ እግዚአብሔር ውስተ ኢየሩሳሌም፡ ወኢይተሉ እንከ ሕሊና ልቦሙ እኩየ።
18
ወበውእቱ መዋዕል ይመጽኡ ቤተ ይሁዳ ምስለ ቤተ እስራኤል፡ ወይመጽኡ ኀቡረ እምብሔረ ሰሜን ወእምኵሉ በሐውርት ውስተ ምድር እንተ ወሀብክዋ ለአበዊሆሙ።
19
ወአነሂ እቤ፦ ይከውን እግዚኦ እስመ አዘዝክ ላዕለ ውሉዶሙ? እሁበክሙ ምድረ ኅሪተ ርስተ እግዚአብሔር ዘኵሎ ዘአሕዛብ ይመልክ እመሰ አቡየ ትብለኒ ወትትመየጥ እምኀቤየ።
20
ወባሕቱ ከመ ተዓልዎ ብእሲት ለምታ፡ ከማሁ ክሕዱኒ ቤተ እስራኤል፡ ይቤ እግዚአብሔር።
21
ቃል በአእላፍ ተሰምዐ ብካየ ገዓሮሙ ለደቂቀ እስራኤል እስመ ዓመዑ በፍናዊሆሙ ወረስዕዎ ለአምላኮሙ ወለቅዱሶሙ።
22
ተመየጡ ደቂቀ ዓላውያን ወእፌውሰክሙ ቍስለክሙ፤ ናሁ ንሕነ ንከውነከ አግብርቲከ እስመ አንተ አምላክነ መሐረነ።
23
ወአማን ሐሰት ውእቱ እውግሪነ ወኃይለ አድባሪነ፤ ዳእሙ እምኀበ እግዚአብሔር አምላክነ መድኃኒተ እስራኤል።
24
ወኅፍረቶሙ እኅለቀት ተግባሮሙ ለአበዊነ እምንእሶሙ፤ እባግዒሆሙ ወአልሕምቲሆሙ ወአዋልዲሆሙ ወደቂቆሙ።
25
ወኖምነ በኃፍረትነ ወከደነነ ኃሣርነ እስመ አበስነ በቅድመ እግዚአብሔር አምላክነ ንሕነሂ ወአበዊነ እምንእስነ እስከ ዛቲ ዕለት ወኢሰማዕነ ቃለ እግዚአብሔር አምላክነ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john4"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 4
1
ይቤ እግዚአብሔር፦ ለእመ ገብአ እስራኤል ኀቤየ ወተመይጠ፡ ወለእመ አእተተ ርኵሰ እምነ አፉሁ ወፈርሀ እምገጽየ።
2
ወመሐለ ሕያው እግዚአብሔር በርትዕ ወፍትሕ ወጽድቅ ወይትባረኩ ቦቱ አሕዛብ ወይሴብሑ ቦቱ በኢየሩሳሌም ዘእግዚአብሔር።
3
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለእደወ ይሁዳ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፦ አኅትዉ ማኅቶተ ጥበብ ወኢትዝርኡ ውስተ ሦክ።
4
ወተገዝ ለአምላክክሙ ወግዝሩ እከየ ልብክሙ እደወ ይሁዳ ወእለ ትነብሩ ኢየሩሳሌም ወኢይጻእ መዓትየ ከመ እሳት ዘትነድድ ወአልቦ ዘያጠፍአ እምገጸ ጌጋየ እከዮሙ።
5
ዜንዉ በይሁዳ ወአስምዑ በኢየሩሳሌም፡ ወበሉ፦ ተአመሩ በቃለ ቀርን፡ ወንፍሑ ቀርነ ውስተ ብሔር ወስብኩ ዓቢየ ወበሉ፦ ተጋብኡ ወባኡ አህጉረ ጥቅም።
6
ወንሥአ ጽዮንሃ ወአምሥጡ ውስተ ጽዮን፤ ሩጹ ወኢትቁሙ እስመ አመጽእ እኪተ እምደበብ ወዓቢየ ቅጥቃጤ።
7
አንበሳ ወጽአ እምግቡ መሠረዎሙ ለአሕዛብ፤ ተንሥአ ወወጽአ እምድሩ ከመ ያማስን ብሔረከ ወያንህሎን ለአህጉሪከ ከመ አልቦ ዘይነብር ውስቴቶን።
8
ወበበይነዝ ቅንቱ ሠቀ፡ ብክዩ ወአውይዉ እስመ ኢተመይጠ መዓተ እግዚአብሔር ወመቅሠፍቱ እምኔክሙ።
9
ወውእተ አሚረ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ይጠፍእ ልበ ንጉሥ ወልቦሙ ለመላእክት፡ ወካህናትኒ ይደንግፁ ወነቢያትኒ ይሳብዑ።
10
ወእቤ፦ እግዚኦ፡ ብከኑ እንጋ ትየውሆሙ ለአሕዛብ ወለኢየሩሳሌም እንዘ ትብል፦ ሰላም ሰላም ይከውነክሙ፡ ወትረክቦም መጥባሕት እስከ ነፍሶሙ።
11
ወይእተ አሚረ ይብልዎሙ ለዝ ሕዝብ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፦ ጋኔን መስሕት ውስተ ፍኖተ ገዳመ ወለተ ሕዝብየ፡ አኮ ለዘሪው ወአኮ ለአስተጋብኦ።
12
ዳእሙ ጋኔን መስሕት ይመጽእ፡ ወይእዜኒ አነ እነግር ቅስትየ ሎሙ።
13
ናሁ የዓርግ ከመ ደመና ወከመ ዓውሎ ሠረገላሁ ይበድሩ እምነ አንስርት አፍራሲሁ፤ አሌ ለነ እስመ ኃሠርነ።
14
ሕፅቢ እከየ ልብኪ ኢየሩሳሌም ከመ ትድኃኒ፤ እስከ ማእዜኑ የኃድር ላዕሌኪ ሕሊና ዘይሠርኅኪ?
15
እስመ መጽአ ቃል ዘይዜንወኪ እምነ ዳን ወይሰማዕ ሕማም እምአድባረ ኤፍሬም።
16
አዘክሩ ለሕዝብ ወአስምዑ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወዜንዉ መመጽኡ እምርኁቅ ምድር ወይሁቡ ቃሎሙ ውስተ አህጉረ ይሁዳ።
17
ከመ መዓቅበ ሐቅል ኮኑ ላዕሌሃ እምዓውዳ እስመ ተኅየልክኒ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
18
ፍናውኪ ወምግባርኪ ገብረ ዘንተ፡ ወዝንቱ ኵሉ በእከይኪ እስመ መፈር ረከባ ለነፍስኪ።
19
ከርሥየ ወሥርወ ልብየ አሕመመኒ ወነፍስየኒ ተዓነብዝ ወተአይስ፤ ወልብየኒ ኢያረምም እስመ ሰምዐት ነፍስየ ቃለ ቀርን ወውውዓ ቀትል።
20
ወሕርትምና ቅጥቃጤ ዲበ ቅጥቃጤ ተጻውዓ እስመ ኃሥረት ኵላ ምድር ግብተ ወሐርተመ ተዓይንየ ደብተራየ።
21
እስከ ማዕዜኑ እሬኢ ትእምርተ ወእሰምዕ ቃለ ቀርን?
22
እስመ ኢያእመሩኒ መኳንንተ ሕዝብየ ደቂቀ ዐብዳን እሙንቱ ወኢያአመሩ ለእከይሰ ጠቢባን እሙንቱ እስመ አየአምሩ ገቢረ ሠናይ።
23
ነጸርኩ ምድረ ወአልቦ ወኢምንትኒ፡ አንቃዕዶኩ ውስተ ሰማይ ወኢሀሎ ብርሃን።
24
ወርኢከ አድባረ ወናሁ ይርዕዱ ወኵሉ እውግር ያንቀሰቅሉ።
25
ነጸርኩ ወአልቦ ሰብእ፡ ወደንገጹ ኵሎ አዕዋፈ ሰማይ።
26
ወነጸርኩ ወርኢክዎ ለቀርሜሎስ መዝበረ፡ ወኵሎን አህጉር ውዕያ በእሳት እምገጸ እግዚአብሔር ወእምገጸ መቅሰፍተ መዓቱ።
27
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በድወ ትከውን ኵላ ምድር፡ ወኢይገብር ማኅለቅተ ለእሉ።
28
በእንተ ዝንቱ ትላሁ ምድር ወይጸልም ሰማይ በላዕሉ እስመ ነበብኩ ወኢይኔሥሕ ወአውረድክዋ ወኢይትመየጥ እምኔሃ።
29
እምነ ውውዐሆሙ ለሰብአ አፍራስ ወለእለ ወሰቁ አቅስስቲሆሙ ወተጉ ኵሉ በሐውርት ወተፀወኑ ውስተ በዓታት ወተኃብኡ ውስተ ኦም፡ ወዓርጉ ውስተ ጸዋልዕት፡ ወዓርቁ ኵሎሙ አህጉር ወአልቦ ዘይነብር ውስቴቶሙ ሰብእ።
30
ምንተ ትሬስዪ አንቲ? እመሂ ለበስኪ ለየ ወተሠርገውኪ ሠርጐ ወርቅ፡ ወእመሂ ተኵሕልኪ ኵሕለ አዕይንተኪ ከንቱ ላህይኪ ጸልኡኪ ወሐዛንኪ ወኢኃሥሥዋ ለነፍስኪ እስመ ቃሉ ለዘይጼእለኪ።
31
ወሰማዕኩ ገዓረኪ ከመ እንተ ትወልድ በኵራ ቃለ ወለተ ጸዮን ደክመ፡ ወትሰፍሕ እደዊሃ አሌ ሊተ አነ እስመ ኅልቀት ነፍስየ በእንተ እለ ተቀትሉ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

            <TextView
                android:id="@+id/text_john5"
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 5
1
ሩጹ ውስተ ፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም ወርእዩ ወአእምሩ፡ ወኀሡ ውስት መርኅባ እመቦ ዘይገብር ፍትሐ ወየኃሥሥ ጽድቀ።
2
ወእሠሃሎሙ ይቤ እግዚአብሔር ከመ ይቤሉ፦ ሕያው እግዚአብሔር፡ ዳእሙ በሐሰት ይምሕሉ።
3
እግዚኦ አዕይንቲከሰ አኮኑ ለሃይማኖት፡ ቀሠፍኮሙ ወኢሐሙአኅልቆሙሂ ወአበዩ ተምህሮ፡ ወአጽንዑ ገጾሙ እምኰኵሕ ወኢፈቀዱ ይትመየጡ።
4
ወአነሂ እቤ፦ አኮኑ ነዳያን እሙንቱ እስመ ሰእኑ አእምሮ ፍኖተ እግዚአብሔር ወፍትሐ አምላኮሙ፤
5
አሐውር ኀበ ዓቢያን ወእነግሮሙ እስመ እሙንቱ የአምሩ ፍኖተ እግዚአብሔር ወፍትሐ አምላክነ፡ ወባሕቱ እሙንቱ ቀጥቀጡ ኅቡረ አርዑተ ወበተኩ ማእሰረ።
6
ወበእንተ ዝንቱ መጽኦሙ አንበሳ እምውስተ ኦም ወተኵላ እምገዳም ይሥርዎሙ፡ ወነምርሂ ተግሀ ላዕለ አህጉሪሆሙ፡ ኵሉ ዘወጽአ እምኔሆሙ ይትመሰጥ እስመ ብዝኅ ጌጋዮሙ ወጸንዑ በጣኦቶሙ።
7
በአይ እምእላንቱ እሠሃሎሙ ለደቂቅኪ፡ እለ ኀኃደጉኒ፡ ወይምሕሉ በእለ ኢኮኑ አማልክተ፡ ወአጽገብክዎሙ ወዘመዉ ወኅደሩ ቤተ ዘማት።
8
አፍራሰ ዘማውያነ ኮኑ አሐዱ አሐዱ ያረኵሱ ብእሲተ ቢጹ።
9
በዝሂ ኢይኴንንሁ ይቤ፡ እግዚአብሔር፡ ወበዝሂ ኢትትቤቀልሁ ነፍስየ።
10
ዕርጉ ውስተ አሕቃላቲሃ ወአማስኑ ወኢትግበሩ ማኅለቅተ ወአትርፉ ውስተ ምስማካቲሃ እስመ ዘእግዚአብሔር እሙንቱ፡ ወአሰስሉ ትራፋቲሃ እስመ ኢኮኑ ዘእግዚአብሔር እሙንቱ፤
11
እስመ ዓሊወ ዓለዉኒ ቤተ እስራኤል ወቤተ ይሁዳ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወክህዱኒ።
12
ወሐሰዉ ቤት ይሁዳ በእግዚአብሔር ወይቤሉ፦ ኢኮነ ከመዝ፡ ወኢይረክበነ እኩይ ወኢይመጽአነ መጥባሕት ወረኅብ፤
13
ነቢያቲክሙኒ ነፋሳት እሙንቱ፡ ወአልቦሙ ቃለ እግዚአብሔር ላዕሌሆሙ፡ ወከመዝ ይከውን።
14
በበይነዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘኵሎ ይመልክ፦ እስመ ከመዝ ትቤሉ ናሁ አነ ወደይኩ ቃልየ ውስተ አፉከ እሳተ ወዝ ሕዝብ ዕፀው ወትበልዖሙ።
15
ናሁ አነ አመጽእ ላዕሌክሙ ሕዝበ ዘእምርኁቅ ቤተ እስራኤል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ሕዝብ እኩይ ውእቱ፡ ሕዝብ ዘእምዓለም ውእቱ፡ ሕዝብ ዘኢተአምር ልሳኖ ወኢትሰምዕ ቃሎ።
16
ወከናፍሪሁ ከመ መቃብር ክሡት ወኵሎሙ ጽኑዓን።
17
ይበልዑ ማእረረከ ወእክለከ፡ ወይበልዕዎሙ ለውሉድከ ወለአዋልዲከሂ፡ ወይበልዑ ዓባግዒከ ወአልሕምቲከ፡ ወይበልዑ ወይነከ ወበለሰከኒ ወዘይተከ ወይከይድዎን ለአህጉሪከ ፅኑዓን በኲናት እለ ቦቱ ትትአመኑ።
18
ወይከውን ይእተ አሚረ፡ ይቤ እግዚአብሔር አምላክከ፡ ኢይሬስየክሙ ማኅለቅተ።
19
ወእምዝ ሶበ ይቤሉ፦ በእንተ ምንት ገብረ እግዚአብሔር አምላክነ ላዕሌነ ዘንተ ኵሎ? ወትብሎሙ፦ እስመ ኀደግሙኒ ወተቀነይክሙ ለአማልክተ ነኪር በብሔርክሙ ከማሁ ትትቀነዩ ለፀር በብሔረ ባዕድ ዘኢኮነ ለክሙ።
20
ዜንውዎሙ ዘንተ ለቤተ ያዕቆብ ወይስምዕዎ ቤተ ይሁዳ፦
21
ስምዑ ዘንተ ሕዝብ ዐብዳን ዘአልቦ ልብ፡ አዕይንት ቦሙ ወኢይሬእዩ፡ ዕዝን ቦሙ ወኢይሰምዑ።
22
ቦኑ ኪያየ ኢትፈርሁኑ? አው እምቅድመ ገጽየ ኢትደንግፁኑ? ይቤ እግዚአብሔር፤ ሠራዕኩ ኆፃ ወሰነ ለባሕር ሥርዓተ ዘለዓለም፤ ወኢይትዓደው ወኢይትነኅናኅ ወይደምፅ ማእከሉ ወኢየኅልፍ እምኔሁ።
23
ወኮኖሙ ለዝ ሕዝብ ልብ ዘኢይሰምዕ ወክሕዱ ወተይጡ ወሓሩ።
24
ወኢይቤሉ በልቦሙ፦ ንፈርሆ ለእግዚአብሔር አምላክነ ዘይሁበነ ዝናመ ተወን ወመጸው፡ ወይፌጽም ለነ በበዕድሜሁ ወማእረረ ዘበሕጉ ዓቀበ ለነ።
25
ኃጢአትክሙ ከልአ እሎንተ ወጌጋይክሙ አርኅቀ ሠናያት እምኔክሙ።
26
እስመ ተረክቡ ውስተ ሕዝብ ዓማፅያን ወሠርዑ መሣግረ ይቅትሉ ሰብአ ወየአኀዙ።
27
ከመ ዔረግ ዘምሉዕ አዕዋፈ፡ ከማሁ አብያቲሆሙ ምሉእ ጕሕሉት በበይነዝ ዐብዩሂ ወብዕሉሂ።
28
ወገዝፉ ወተዓደዉ ነገርየ ወዓለዉ ፍትሐ ወኢይፈትሑ ለዕጓለ ማውታ ወኢኰነኑ ኵነኔ ዕቤር።
29
በዝሂ ኢይኴንንሁ? ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢትትቤቀለሙኑ ነፍስየ ለሕዝብየ?
30
ዘከመ ድንጋፄ ወነሥጣጥ መጽአ ውስተ ብሔር፤
31
ነቢያትኒ ይትኔበዩ ሐሰተ፡ ወካህናትኒ ይጠፍሑ እደዊሆሙ፡ ወሕዝብየኒ ዘንተ አፍቀሩ፤ ወምንተ ይሬስዩ እምድኅረ ዝንቱ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 6
1
ጽንዑ ደቂቀ ብንያም በማዕከለ ኢየሩሳሌም ወበቴቁሔ ንፍሑ ቀርነ፡ ወንሥኡ ትእምርተ በቤተ ካሪም፡ እስመ ሐወፀት እኪት እምነ መስዕ ወይከውን ዓቢይ ቅጥቃጤ።
2
ልህደ ተመሰልኪ ወአኃሥረኪ ወለተ ጽዮን።
3
ወይመጽኡ ላዕሌሃ ኖሎት ወመራዕይሆሙኒ ወይተክሉ ምጽላሎሙ በዓውዳ፡ ወይርዕዩ ኵሎሙ በእደዊሆሙ።
4
ቀደሱ ቀትለ ላዕሌሃ ወይቤሉ፦ ተንሥኡ ንዕርግ ዲቤሃ ቀትረ አሌ ለነ እስመ ተቈልቈለ ፀሐይ ወኅለፈ ጽላሎት መዓልት።
5
ተንሥኡ ንዕርግ በሌሊት ወናማስን መሠረታቲሃ።
6
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል፦ ግዝሙ ዕፀዊሃ ወከዓዉ ኃይለ ላዕለ ኢየሩሳሌም አህጉረ ሐሰት ወኵሉ ትዕግልት ውስቴታ።
7
ከመ ቍረ አዘቅተ ማይ ከማሁ ቈሪር እከያ ዓመፃ ወግፍዕ ተሰምዐ በውስቴታ፡ ወበውስተ ገጻ በኵሉ ጊዜ ሕማም።
8
ወበመቅሠፍት ትትቀሠፍ ኢየሩሳሌም ከመ ትርኀቅ ነፍስየ እምኔሃ ወእሬስየኪ ምድረ በድው ዘአልቦ ዘይነብሮ።
9
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት፦ ተቅራመ ይትቄረምዎሙ ከመ ወይን ለተረፈ እስራኤል ሚጥ እዴከ ከመ ዘይቀሥም ውስተ ከረቦ።
10
ለመኑ እነግር አሰምዕ ወኢይሰምዑኒ ናሁ ጽሉል ልቦሙ ወዕዘኒሆሙ ወኢይክሉ ሰሚዐ ናሁ ቃለ እግዚአብሔር ኮኖሙ ለጽእለት እስመ ኢፈቀዱ ይስምዕዎ።
11
ወመላዕክዎሙ መዓትየ ወአኅለቅዎሙ ወዕክዕዎ ላዕለ ሕፃናት ኅቡረ በአፍኣ ወላዕለ ማኅበረ ወራዙት ኅቡረ እስመ ያሠግሩ ብእሴ ምስለ ብእሲቱ ወልሂቅ ምስለ ወሬዛ።
12
ወይትዌለጥ አብድንቲሆሙ ለነኪራን ገራህቶሙ ወአንስቶሙኒ ኀቡረ እስመ አነሥእ እደውየ ላዕለ እለ ይነብሩ ውስተ ዛቲ ምድር፡ ይቤ እግዚአብሔር።
13
እስመ ንኡሶሙኒ ወዓቢዮሙኒ ገብሩ ኃጢአተ እምካህን እስከ ሐሳዌ ነቢይ ኵሎሙ ገብሩ ሐሰተ።
14
ወይፌውሱ ቅጥቃጤሆሙ ለሕዝብየ፡ ወይቤሉ፦ ሰላም ሰላም፡ ወአልቦ ሰላም።
15
ወተኃፍሩ እስመ ርኵሰ ገብሩ ወኃፊረኒ ኢኅፍሩ ወኢያእምሩ ኃሣሮሙ፡ በእንተ ዝንቱ ይወድቁ ደቂቆሙ ወአመ እሔውጾሙ ይደክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
16
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ቁሙ ውስተ ፍናው ወርእዩ፡ ወተሰአሉ ፍኖተ ቃለ እግዚአብሔር ዘለዓለም፡ ወአእምሩ አይ ፍኖት ሠናይ፡ ወሑሩ ባቲ፡ ወትረክቡ መድኃኒተ ነፍስክሙ፤ ወይቤሉ፦ ኢነሐውር።
17
ወሤምኩ ላዕሌሆሙ ሰብአ ዓይን ወሰምዑ ቃለ ቀርን፡ ወይቤሉ፦ ኢንሰምዕ።
18
በእንተ ዝንቱ ስምዑ አሕዛብ ወኖሎተ መራዕይ።
19
ስምዒ ምድር ናሁ እነ አመጽእ እኪተ ላዕለ ዝንቱ ሕዝብ በከመ ፍሬ ምግባሮሙ፡ እስመ ኢያጸምኡ ነገርየ ወዓለዉ ሕግየ ወመነኑ ኪያየ።
20
ለምንት ታመጽኡ ሊተ ስኂነ እምሳባዕ፡ ወቀናንሞስ ሠናየ እምርኁቅ ብሔር? መሥዋዕቲክሙኒ ኢኮነ ኅሩየ፡ ወቍርባንክሙኒ ኢይኤድመኒ።
21
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እሁብ ደዌ ላዕለ ዝንቱ ሕዝብ ወይደውዩ ውስቴታ አበው ምስለ ደቂቆሙ ኅቡረ ወይትኃጐሉ ጎር ምስለ ቢጾሙ።
22
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ይመጽእ ሕዝብ እምሰሜን ወሕዝብ ዓቢይ ነገሥትሂ ብዙኃን ይትነሥኡ እምአጽናፈ ምድር።
23
ወይፀውሩ ቀስተ ወኲናተ ይነድፉ፡ ወኢይምህኩ ወውውዓሆሙ ከመ ድምፀ ማዕበለ ባሕር በአፍራስ ወበሠረገላ ይፄዐኑ ወይጽብዑኪ ከመ እሳት፡ ወለተ ጽዮን።
24
ወሰሚዐነ ውውዓሆሙ ደክማ እደዊነ ወአኀዘነ ምንዳቤ ወሕማም ከመ እንተ ትወልድ።
25
ኢትፃኡ ሐቅለ ወኢትሑሩ መንገደ እስመ ዓገተክሙ ኲናተ ፀርክሙ።
26
አዋልደ ሕዝብየ ቅንታ ሠቀ ወደያ ሐመደ ውስተ ርእስክን፡ ወላህዋ ላሀ ፍቁር እስመ ግብተ ይመጽአክሙ ኃሣር።
27
መከራ ረሰይኩከ በሕዝብየ ምኩራን ወተአምር ሶበ አመከርኩ ፍኖቶሙ።
28
ኵሎሙ ጽሙማን እሙንቱ ወየሐውሩ መብእሰ ከመ ብርት ወሐፂን ኵሎሙ ዝሑላን።
29
ደክመ ዘያመበኵህ ምብኳሀ እሳት ወተክዕወ ዓረርኒ ነሀቦ ነሀቦ ለእከዮሙ ኢጸርየ ወኢተመስወ።
30
ብሩር ምኑን በልዎሙ እስመ መነኖሙ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 7
1
ቃል ዘኮነ ኅበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር፤
2
ወይቤ፦ ቁም ውስተ አንቀጸ ቤተ እግዚአብሔር ወአንብብ ዘንተ ነገረ ወበል፦ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ኵሉ ይሁዳ እለ ትበውኡ እንተ አናቅጽ ውስቴታ ትስግዱ ለእግዚአብሔር።
3
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል አምላከ እስራኤል፦ አርትዑ ፍናዊክሙ ወምግባሪክሙ፡ ወአኅደር ኀቤክሙ ውስተ ዝንቱ ቤት።
4
ኢትትአመኑ ርእሰክሙ በነገረ ሐሰት እንዘ ትብሉ፦ ቤተ እግዚአብሔር ንሕነ።
5
ለእመ አርታዕክሙ ፍናዊክሙ ርቱዐ ወምግባሪክሙ ወለእመ ገቢር ገበርክሙ ፍትሐ ማእከለ ብእሲ ወማእከለ ቢጹ።
6
ወኢተዓገልክሙ ዕቤረ ወዕጓለ ማውታ ወፈላሴ ወኢከዓውክሙ ደመ ንጽሐ ውስተ ዝንቱ ቤት ወኢሖርክሙ ወኢተለውክሙ አማልክተ ነኪር ለእኪትኩም።
7
አነብረክሙ ውስተ ብሔርክሙ እንተ ወሀብክዎሙ ለአበዊክሙ እምዓለም ወእስከ ለዓለም።
8
ወእመሰ ተወከልክሙ በነገረ ሐሰት ዘለምንትሂ ኢይበቍዓክሙ።
9
ወቀተልክሙሂ ወሰረቅክሙ ወዘመውክሙ ወመሐልክሙ በዓመፃ ወዐጠንክሙ ለበዓል ወሖርክሙ ወተለውክሙ አማልክተ ነኪር ዘኢተአምሩ ይረክበክሙ እኩይ።
10
ወመጻእክሙ ወቆምክሙ ቅድሜየ ውስተዝ ቤት ኀበ ተሰምየ ስምየ ውስቴቱ ወትቤሉ፦ ሥልጣን ብነ ለገቢረ ኵሉ ርኵስ።
11
ቦኑ በዓተ ፈያት ውእቱ ቤትየ ኀበ ተሰምየ ስምየ ውስቴቱ ህየ ወናሁ አንትሙ ርኢክሙ በአዕይንቲክሙ ወአነ ርኢኩ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
12
ሑሩ ርእዩ ውስተ ቤትየ ዘሴሎ ኀበ ኀደረ ስምየ ህየ ቀዲሙ ወርእዩ ዘገበርክዎ ሎቱ እምገጸ እከየ ሕዝብየ እስራኤል።
13
ወይእዜኒ እስመ ዘንተ ኵሎ ዘገበርክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ነበብኩክሙ ወኢሰማዕክሙኒ፡ ጸዋዕኩክሙ ወኢያውሣእክሙኒ።
14
አነሂ ይእዜኒ እሬስዮ ለዝንቱ ቤት ኀበ ተሰምየ ስምየ ውስቴቱ ዘቦቱ ትትዌከሉ አንትሙ ወለብሔርኒ ዘወሀብክዎሙ ለአበዊክሙ በከመ ረሰይክዋ ለሴሎ።
15
ወእገድፈክሙ እምቅድመ ገጽየ ከመ ገደፍክዎሙ ለአኃዊክሙ ለኵሉ ዘርአ ኤፍሬም።
16
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ አንተሂ ኢትጸሊ በእንተ ሕዝብየ ወኢታስተብቍዕ ከመ እሣሃሎሙ፡ ወኢትምጻእ ኅቤየ በእንቲአሆሙ እስመ ኢይሰምዐከ።
17
ኢትሬእኑ ዘገብሩ በአህጉረ ይሁዳ ወበፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም?
18
ደቂቆሙ ያስተጋብኡ ዕፀወ፡ ወአበዊሆሙ ያነድዱ እሳተ፡ ወአንስቶሙ የሐርፃ ከመ ይግበራ ዳፍንተ ለንግሥተ ሰማይ ወሞጻሕተ ያወጽሑ ለአማልክቲሆሙ ከመ ያምዕዑኒ።
19
ይቤ እግዚአብሔር፡ ኪያየኑ ያምዕዑኒ አኮኑ ለርእሶሙ ከመ ይትኃፈር ገጾሙ?
20
ወባሕቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ መዓትየ ወመቅሠፍትየ ተክዕወ ላዕለ ዝ ብሔር ወላዕለ ሰብእ ወላዕለ እንስሳ፡ ወላዕለ ዕፀው ዘገዳም ወላዕለ ኵሉ ፍሬያተ ምድር ትነድድ ወኢትጠፍእ።
21
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባዖት አምላከ እስራኤል፦ እስተጋብኡ መባአክሙ ላዕለ ምሥዋዒክሙ ወብልዑ ሥጋ።
22
እስመ ኢይቤሎሙ ለአበዊክሙ ወኢአዘዝክዎሙ አመ ዕለተ አውጻእክዎሙ እምድረ ግብዕ በእንተ መሥዋዕ ወበእንተ ቍርባን።
23
ዳእሙ ዘ ነገረ አዘዝክዎሁ ወእቤለሙ፦ ስምዑኒ ቃልየ ወእከውነክሙ አምላክክሙ ወአንትሙኒ ትከውኑኒ ሕዝብየ፡ ወሑሩ በኵሉ ፍናውየ ዘአዘዝኩክሙ ከመ ይኩን ሠናይ ለክሙ።
24
ኢሰምዑኒ ወኢያጽምዑኒ በዕዝኖሙ ዳእሙ ሖሩ በግዕዞሙ ወበከመ እከየ ልቦሙ ወገብኡ ድኅሬሆሙ።
25
ወኢመልኡ ቅድሜሆሙ እምአመ ወጽኡ አበዊሆሙ እምድረ ግብዕ እስከ ዛቲ ዕለት ወፈነውኩ ኀቤሆሙ ኵሎሙ አግብርትየ ነቢያተ መዓልተ ወሌሊተ እፌንዎሙ።
26
ወኢሰምዑኒ ወኢያጽምኡኒ በዕዝኖሙ ወአግዘፉ ክሳዶሙ እምነ አበዊሆሙ።
27
ወበሎሙ ዘ ነገረ ለሕዝብየ ወኢይሰምዑ፡ ወትሰብክ ሎሙ ወኢይሰጠዉከ።
28
ወበሎሙ ለዝ ሕዝብ እለ ኢይሰምዑ ቃለ እግዚአብሔር አምላኮሙ፦ ወኢተምህሩ ሥርዓቶ ጠፍአት ሃይማኖት ወተመትረት እምአፉሆሙ።
29
ቅርጺ ርእሰኪ ወግድፊ ወንሥኢ በከናፍርኪ ሰቆቃወ፡ እስመ መነኖሙ እግዚአብሔር ወገደፈ ትውልደ መዓት ወኢኈለቆሙ ለመሐዛት።
30
እስመ ገብሩ እኩየ ደቂቀ ይሁዳ በቅድሜየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወአንበሩ ርኵሶሙ ውስተ ቤት ኀበ ተሰምየ ስምየ ከመ ያርኵስዎ።
31
ወሐነጹ ምሥዋዐ ለጣፌጥ በውስተ ቈላተ ወልደ ሄኖም ከመ ያውዕዩ ደቂቆሙ ወአዋልዲሆሙ በእሳት ዘኢአዘዝክዎሙ ወዘኢሐለይኩ በልብየ።
32
በበይነ ዝንቱ ናሁ ይመጽእ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢይብሉ እንከ ጣፌጥ ቈላተ ወልደ ሄኖም፡ ዳእሙ ቈላተ ቅቱላን ወይቀብርዎሙ በጣፌጥ፡ እስመ አልቦሙ መካን።
33
ወይከውን አብድንቲሆሙ ለዝ ሕዝብ መብልዐ ለአዕዋፈ ሰማይ ወለአራዌት ገዳም ወአልቦ ዘይቀብሮሙ።
34
ወእሥዕር እምአህጉረ ይሁዳ ወእምፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም ቃለ ኃሤት ወቃለ ፍሥሓ ቃለ መርዓዊ ወቃለ መርዓት እስመ ይማስን ኵሉ በሐውርት።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 8
1
ይእተ አሚረ ይቤ እግዚአብሔር፡ ያወጽኡ አዕጽምተ ነገሥተ ይሁዳ ወአዕጽምተ መላእክቲሆሙ፡ ወአዕጽምተ ካህናት ወአዕጽምተ ነቢያት ወአዕጽምቲሆሙ ለእለ ይነብሩ ውስጥ ኢየሩሳሌም እምነ መቃብሪሆሙ።
2
ወይሰጥሕዎ ለፀሐይ ወለወርኅ ወለኵሉ ከዋክብት ወለኵሉ ሠርጓተ ሰማይ ዘአፍቀሩ ወዘሎሙ ተቀንዩ ወዘተለዉ ወፈቀዱ ወዘሎሙ ሰገዱ ኢይበክይዎሙ ወኢይቀብርዎሙ ሕብልያነ ይከውኑ ውስተ ገጸ ምድር።
3
እስመ አብደሩ ሞተ እምሕይወት፡ ወኵሎሙ እለ ተርፉ ዘአትረፉ እምይእቲ ትውልድ እኪት በኵሉ በሐውርት ኀበ እወስዶሙ ህየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
4
ወበሎሙ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዘወድቀ ኢይትነሣእኑ፡ ወዘስሕተ ኢይትመየጥኑ፡ ወዘወጽአ አፍኣ ኢይገብእኑ።
5
በእንተ ምንት ዐለዉ ሕዝብ በኢየሩሳሌም ማዕሌት እኩየ ወአጽንዑ ምክሮሙ ወአበዩ ኅዲገ።
6
አጽማዕኩ ይእዜኒ ወሰማዕኩ እኮ ከመዝ ይቤሉ፦ እስመ አልቦ ሰብእ ዘይኔስሕ እምእከዩ ወይብል፦ ምንተ ገበርኩ? ዘይሜርድኒ ደክመ፡ እንዘ ይረውጽ ከመ ፈረስ ውስተ ፀብዕ።
7
መሄሮድያኖስ በሰማይ የአምር ዕድሜሁ፡ ወማዕነቅኒ ወርግበ ገዳም ወአዕዋፍኒ የአምሩ ጊዜ ይገብኡ ወይወጽኡ፡ ወሕዝብየስ ኢይአምሩ ኵነኔ እግዚአብሔር።
8
እፎ እንከ ትብሉ፦ ንሕነ ጠቢባን ወሕገ እግዚአብሔር ምስሌነ? ከንቶ ኮኑ መጻሕፍቲክሙ ወሐሰተ።
9
ወተኃፍሩ ጠቢባን ወተሰብሩ ወተአስሩ ወደንገፁ እስመ መነኑ ቃለ እግዚአብሔር፤ ምንት ውእቱ ጥበቦሙ?
10
በእንተ ዝንቱ እሁብ አንስቲያሆሙ ለካልአን፡ ወገራውሂሆሙ ለመዋርስት እስመ ንኡስ ወዓቢይ ኵሉ ይትዔገል እምነቢይ እስከ ካህን ይትጌበሩ ሐሰተ።
11
ወይትፌውሱ ቅጥቃጤሃ ለወለተ ሕዝብየ ለአስትቶ ወይብሉ፦ ሰላም ሰላም፡ ወአልቦ ሰላም።
12
ወተኃፍሩ እስመ ሰቆራረ ገብሩ ወኃፍሩ እስመ ኢያእምሩ ኃፍረተ፡ በእንተ ዝንቱ ይወድቁ በድቀቶሙ ሶበ ይሔውጾሙ ይደውዩ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
13
አስተጋብኡ እለ ያስተጋብኡ በአረር ይቤ እግዚአብሔር፡ አልቦ አስካል ውስተ ወይን፡ ወአልቦ በለስ በውስተ ሰግላ ወቈጽሉሂ ተነግፈ ወወሀብክዎሙ ወኀለፎሙ።
14
ወሶበ ጸንዐ ላዕሌሆሙ ተፅናስ ይብሉ፦ ለምንት እንከ ንነብር? ተጋብኡ ንባእ ውስተ አህጉር ጸኑዓት፡ ወንትወረው ህየ እስመ እግዚአብሔር አምላክነ ገደፈነ ወአስተየነ ማየ እምዝ እስመ አበስነ ለእግዚአብሔር።
15
ተሰፈውነ ሰላመ ወኃጣእነ ሠናይተ ለጊዜ ሣህል።
16
ወናሁ ይመጽእ እምነ ዳን ናጽምእ ድምፀ ሩፀተ አፍራሲሁ እምቃለ ሠራዊቱ አድለቅለቀት ምድር በምልኣ ወይመጽኡ ወይበልዕዋ ለኵላ ምድር መለሀገር ወለእለ ይነብሩ ውስቴታ።
17
እስመ ናሁ አነ እፌኑ ለክሙ አራዊተ ምድር ዘይቀትሉ ወአልቦ ዘይረቅዮሙ ወይነስኩክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
18
እንዘ ተሐምሙ በልብክሙ ወታንጎግዉ አልቦ ዘያድኅነክሙ።
19
ናሁ ቃለ አውያቲሃ ለወለተ ሕዝብየ እምርኁቅ ብሔር፡ ኢሀሎኑ እግዚአብሔር ውስተ ጽየን፡ አልቦኑ ንጉሥ ህየ እስመ አምዕዑኒ በግልፎሆሙ ዘነኪር።
20
ኀለፈ ቀስም ወኅለቀ ማእረር ወንሕነኒ ኢደኅነ እምነ ቀትል።
21
ለወለተ ሕዝብየ ተንተንኩ ወተቀጥቀጥኩ ወአኀዘኒ ነኰላል ወአሐምም ከመ እንተ ትወልድ።
22
አልቦኑ ርጢን ውስተ ገለአድ ወኢሀሎኑ ህየ ዓቃቤ ሥራይ? ምንት ኢዐርገ ከመ ይፈውሳ ለወለተ ሕዝብየ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 9
1
መኑ ይሁበኒ ማየ ለርእስየ ወፈልፈለ አንብዕ ለአዕይንትየ እብክዮሙ ለሕዝብየ መዓልተ ወሌሊተ ለቅቱላነ ወለተ ሕዝብየ።
2
መኑ ይሁበኒ ማኀደረ ውስተ በደው እኅድጎሙ ለሕዝብየ ወእሑር እምኔሆሙ እስመ ኵሎሙ ዓላወያን ወእኩያን ወየሐውሩ ብእሲተ ብእሲ።
3
ወወሰቁ ልሳኖሙ ለሐሰት ከመ ቀስት ወአኮ እሙነ ዘፀንዑ ውስተ ምድር እስመ አምእኪት ኀበ እኪት የሐውሩ ወሊተስ ኢያእምሩኒ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
4
ኵልክሙ ተዓቀብዎሙ ለቢጽክሙ ወኢትእመንዎሙ ለአኃዊክሙ እስመ ኵሉ እኍ አዕቅጾ የዓቅጽ ወኵሉ ዓርክ ጠዋየ የሐውር።
5
አሐዱ አሐዱ ይሣለቅ ላዕለ ካልኡ፡ ወኢይትናገሩ ጸደቀ ወልሳኖሙ ለመደ ተናግሮ ሐሰት ዓመፁ ወኢኀደጉ ነሢአ ርዴ።
6
ወይትሜየኑ ወይገብሩ ትምይንተ ወኢፈቀዱ ያእምሩኒ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል።
7
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት፦ ናሁ አረስኖሙ ወእፈትኖሙ እስመ እገብር እምቅድመ ገጸ ወለተ ሕዝብየ።
8
ማዕበል በሊኅ ልሳኖሙ ወጒሕሉት ቃለ አፉሆሙ ዳኅነ ይትናገሩ ለቢጾሙ ወበልቦሙ ይሠይሙ ጽልአ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ።
9
በዝኒ ኢይዋሂኑ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወለሕዝብኒ ዘከመዝ ኢትትቤቀሎሙኑ ነፍስየ።
10
ላህዉ ወውስተ አድባር ወብክዩ በውስተ ፍና በድው ወአስቆቅው እስመ ኅልቀ ሰብእ ወአልቦ ዘያንሶሱ ወኢይሰምዑ ቃለ ዖፈ ሰማይ ወእስከ እንስሳ ኅለፉ ድንጉፃኒሆሙ።
11
ወእሬስያ ለኢየሩሳሌም ለፍልሰት ወለግበ አራዊት ወለማኅደረ ሰገኖ ወለአህጉረ ይሁዳ አማስኖን ከመ ኢይንበርዎን።
12
መኑ ብእሲ ጠቢብ ዘይሌብዎ ለዝንቱ? ወቃለ እፉሁ ለእግዚአብሔር ኀቤሁ ይንግርክሙ ወዘየአምር ቃለ እግዚአብሔር ያይድዕ ወይንግክሙ? ወበእንተ ምንት ተሓጕለት ምድር ወጠፍአት ከመ በድው እስመ አልቦ ዘየሐውራ?
13
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ እስመ ኀደጉ ሕዝብየ ሕግየ ዘወሀብክዎሙ በቅድመ ገጾሙ ወኢሰምዑኒ ቃልየ።
14
ሖሩ ወተለዉ ፍትወተ ልቦሙ ወተለዉ ጣዖተ ዘመሀርዎሙ አበዊሆሙ።
15
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አበልዖሙ ፃዕረ ወአሰትዮሙ ሐሞተ።
16
ወእዘርዎሙ ውስተ በሐውርት ኀበ ኢየአምሩ ኢእሙንቱ ወኢ አበዊሆሙ ወእፌኑ ላዕሌሆሙ ረኃበ ወመጥባሕተ እስከ አኀልቆሙ።
17
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት፦ ተደለዉ ወጸውዕዎን ለመስቆቅዋት ወይምጻኣ ወኀበ ጠቢባት ለአኩ ወይምጽአ ወይንግራክሙ ፍጡነ።
18
ወያስቆቅዋክሙ ወያንብዓ አዕይንቲክሙ ወየኃዝ ማይ እምነ ቀራንብቲክሙ።
19
እስመ ተሰምዐ ቃለ ብካይ ውስተ ጽዮን እፎ ኃሠርነ ወተኃፈርነ ጥቀ እስመ ኀደግነ ብሔረነ ወገደፍነ አብያቲነ።
20
ስምዓ አንስት ቃለ እግዚአብሔር፡ ወይትወከፍ ዕዝንክን ቃለ አፉሁ ወመሀራሆን ለአዋልዲክን ሰቆቃወ፡ መብእሲትኒ ለካልእታ ትምህራ ላሀ።
21
እስመ ዕርገ ሞት ውስት ብሔርነ ወቦአ እንተ መሳክዊነ ከመ ይቀጥቅጥ ሕፃናተ በአፍኣ፡ ወወራዙተኒ በመራኅብቲነ።
22
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ይከውን እብድንተ ሰብእክሙ ይሰጣሕ ውስተ ገጸ ገዳም ከመ ተቅራም ወከመ ከላስስት ድኅረ ዘየዓፅድ ወአልቦ ዘያስተጋብእ።
23
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢይትመካሕ ጠቢብ በጥበቡ፡ ወኢይዘኃር ኃያል በኃይሉ፡ ወኢይዘወፍ ባዕል በብዕሉ።
24
ዘእንበለ ዳእሙ በዝንቱ ይትመካሕ ዘይትሜካሕ ጠቢብ ወዘየአምር ኪያየ ይቤ እግዚአብሔር፡ እስመ እነ እግዚአብሔር ዘእገብር ሣህለ ወጽደቀ ወፍትሐ በዲበ ምድር እስመ ዝንቱ ፈቃድየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
25
ናሁ ይመጽእ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እዋኅዮሙ ወእቤይኖሙ ለኵሎሙ ግዙራን ወቈላፋን ነፍስቶሙ፤
26
ዘውስተ ግብፅ ወዘውስተ ይሁዳ፡ ውስተ ኤዶም ወውስተ አሞን፡ ወዘደቂቀ ሞአብ ወኵሎሙ እለ ቅሩጻን ገጾሙ እለ ይነብሩ ሐቅለ፡ እስመ ኵሎሙ አሕዛብ ቈላፋን ነፍስቶሙ፡ ወእስራኤል ቈላፍ ልቦሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 10
1
ስምዑ ቃለ ዘነበበ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ ቤተ እስራኤል፤
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትትመሀሩ ፍኖተ አረማውያን ወኢትፍርሁ እምትእምርተ ሰማይ እስመ ይፈርሁ አሕዛብ እምኔሆሙ።
3
እስመ ከንቱ ውእቱ ሕገ አስማቲሆሙ ለአሕዛብ እስመ ዕፀ ዘገዘሙ እምገዳም ግብረ እደ ጸራቢ በምሳር ዘገዘሞ።
4
በብሩር ወበወርቅ ቀፈልዎ፡ በሰፌልያ ወበቀኖት ቀነውዎ ከመ ኢይትሐወስ።
5
ብሩር ዘፍሕቆ እሙንቱ ወኢይትናገሩ ጽዊረ ይጸውርዎሙ ወኢየሐውሩ ኢትፍርሁ እምኔሆሙ ኢያሐሥሙ ወኢያሤንዩ።
6
አልቦ ከማከ እግዚኦ አምላክ ዓቢይ አንተ፡ ወዓቢይ ስምከ በኃይል።
7
ወመኑ ዘኢይፈርሀከ እምነገሥታተ አሕዛብ ኵሎሙ እስመ ኀቤከ ይመጽኡ እስመ በኵሎሙ ጠቢባን አሕዛብ ወኵሉ መንግሥቶሙ አልቦ ከማከ።
8
ምዕረ ይነድዱ ወየዐብዱ ትምህርተ ከንቱ ዕፅ እሙንቱ።
9
ብሩረ ሜሮቃዕ እምተርሴስ ይመጽኡ ወወርቅ እምእፌር ግብረ ኬንያ ወእደ ነሀቢ ደርከኖ ወሜላት እልባሲሆሙ ግብረ ጠቢባን ኵሎሙ።
10
ወእግዚአብሔር አምላከ ጻድቅ ውእቱ አምላከ ሕያዋን ወንጉሠ ዓለማት ውእቱ፤ ታድለቀልቅ ምድር ወኢይክሉ አሕዛብ መዓቶ።
11
ከመዝ በልዎሙ ለአማልክት እለ ኢገብሩ ሰማየ ወምድረ ለይደምሰሱ ወይጥፍኡ እምድር ወእምታሕተ ሰማይ።
12
እግዚአብሔርሰ ገብረ ምድረ በኃይሉ ወአርትዐ ዓለመ በጥበቡ ወሰፍሐ ሰማየ በምክሩ።
13
ወመልአ ማየ ውስተ ሰማይ ላዕለ ወአዕረገ ደመናተ አምአጽናፈ ምድር ወገበረ መባርቅተ ለዝናም፡ ወአውጽአ ነፋሳት እመዛግብቲሆሙ።
14
ወለስሐ ኵሉ ምክረ ዕጓለ እመሕያው ወተኃፍሩ ኵሎሙ ነሃብት በእንተ ግልፎሆሙ እስመ ሐሰተ ሰበኩ ወአልቦሙ መንፈስ ውስቴቶሙ።
15
ከንቱ ውእቱ ግብር ዘያስተጣብቅዎ እንተ አመ ሐወጾሙ ይትሐጐሉ።
16
ኢኮነ ከማሁ መክፈልተ ያዕቆብ እስመዝ ኵሉ ፈጠረ ውእቱ ወእስራኤል በትረ ርስቱ እግዚአ ኃያል ስሙ።
17
አስተጋብኢ እምአፍኣ ኃይለኪ እንተ ትነብሪ ውስተ ፀወን።
18
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ እነ አዓቅጾሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ምድር በሕማም ወአመነድቦሙ ከመ ኢይትረከቡ።
19
በሊ ወይሌ ለቅጥቃጤየ ጸልአ ደዌየ ወአነሂ እቤ፦ አማን ዝንቱ ቍስልየ ረከበኒ።
20
ደብተራየ ኃሥረ ወኵሎሙ አሕባልየ ተበትኩ ወኢሀለዉ ደቂቅየ ወአባግዕየ ወአልቦ እንከ ማኅደር ለደብተራየ ወኢ ብሔር ለመራዕይየ።
21
እስመ አብዱ ኖሎት ወኢኅሠሥዎ ለእግዚአብሔር በእንተ ዝንቱ ኢያእመሩ ኵሉ ወኢዓቀቡ ኵሎ መራዕይየ ወተዘርዉ።
22
ቃል ተሰምዐ ወናሁ ይመጽእ ድልቅልቅ ዓቢይ እምድረ ሰሜን ከመ ያማስኖን ለአህጉረ ይሁዳ ወይረስዮን ቤተ ሰገኖ።
23
አእመርኩ እግዚኦ ከመ ኢኮነ ፍኖተ እግዚአብሔር ከመ ፍኖቱ ለሰብእ ወኢየሐውራ ብእሲ ወኢጼሐ መንገዳ።
24
መሐረነ እግዚኦ ወባሕቱ በፍትሕ ወአኮ በመዓትከ ከመ ኢታኅልቀነ።
25
ከዓው መዓተከ ላዕለ አሕዛብ እለ ኢየአምሩከ ወላዕለ መንግሥት እንተ ኢጸውዓት ስመከ እስመ በልዕዎ ለያዕቆብ ወአማሰኑ ብሔሮ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 11
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር።
2
ስምዑ ነገረ ኪዳን ወንግርዎሙ ለሰብአ ይሁዳ ወለእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም።
3
ወትብሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ርጉም ውእቱ ሰብእ ዘኢይሰምዕ ነገረ ዝ ኪዳን ዘአዘዝክዎሙ ለአበዊክሙ አመ ዕለት አውጻእክዎሙ እምደረ ግብፅ እቶነ ሐፂን፤
4
ወእቤ፦ ስምዑኒ ቃልየ ወግበሩ ኵሉ ዘአዘዝኩክሙ ወትከውኑኒ ሕዝብየ ወአነሂ እከውነክሙ አምላክክሙ።
5
ከመ አቅም መሐላየ ዘመሐልኩ ለአበዊክሙ ከመ አሀቦሙ ምድረ እንተ ታውኅዝ ሐሊብ ወመዓረ በከመ ዛ ዕለት ወአውሣእኩ ወእቤ፦ ለይኩን እግዚኦ።
6
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ አንብብ ዘ ነገረ በአህጉረ ይሁዳ ወበአፍኣሃ ለኢየሩሳሌም ወበሎሙ፦ ስምዑ ነገረ ዝ ኪዳን ወግበርዎ።
7
እስመ አስምዖ አስማዕኩ ለአበዊክሙ በዕለተ አውጸእክዎሙ እምድረ ግብፅ ወእስከ ዛቲ ዕለት ጊሥ ወአስምዕ ወበል፦ ስምዑ ቃልየ።
8
ወኢይሰምዑ ወኢያጸምኡ በዕዘኒሆሙ ወየሐውሩ ሰብእ በፈቃደ ልቦሙ እኩይ ወአምጸእኩ ላዕሌሆሙ ኵሉ ነገረ ዝንቱ ኪዳን ዘአዘዝኩ ይግበሩ ወኢገብሩ።
9
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ተረክበ ማዕሌት ውስተ ዕደወ ይሁዳ ወእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም።
10
ተመይጡ ውስተ ኃጢአተ አበዊሆሙ ዘቀዲሙ እለ አበዩ ሰሚዐ ቃልየ፡ ወናሁ እሙንቱ የሐውሩ ወይተልዉ አማልክተ ነኪር ከመ ይትቀነዩ ሎሙ ወዓለዉ ቤተ እስራኤል ወቤተ ይሁዳ ሕግየ ዘሠራዕኩ ለአበዊሆሙ።
11
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ አመጽእ እኪተ ላዕለ ሕዝብየ ዘኢይክሉ ወጺአ እምኔሁ ወይጸርሑ ኀቤሁ ወኢይሰምዖሙ።
12
ወየሐውሩ አህጉረ ይሁዳ ወእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወይጸርሑ ኀበ አማልክቲሆሙ እለ የዓጥኑሎሙ ወአድኅኖ ኢያድኅንዎሙ አመ ምንዳቤሆሙ።
13
እስመ በኍልቈ አህጉሪከ ይሁዳ ከማሁ አማልክቲከ ወበኍልቈ ፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም ገበርክሙ ምሥዋዐ ለኃፍረት ከመ ትዕጥኑ ለበዓል።
14
ወአንተሂ ኢትጸሊ ለዝ ሕዝብ ወኢታስተብቁዕ ወኢትስአል በጸሎት ሎሙ እስመ ኢይሰምዖሙ አመ ምንዳቤሆሙ ሶበ ይጼውዑኒ።
15
ለምንት ሊተ ለፍቅርትየ ውስተ ቤትየ ገቢረ ምሥዋዕ ብዙኀ ወሥጋ ቅዱስ ይትአትት እምላዕሌኪ በእከይኪ ወበዝ ኢትድኅኒ እስመ እከይኪ አሜሃ ያፈርሃኪ።
16
ዕፀ ዘይት ሠናይተ ራእይ ወፍሬ ጸውዐ እግዚአብሔር ስመኪ እምቃለ ምትረታ ዓቢይ ነደ እሳት ላዕሌሃ ወማሰኑ አዕፁቂሃ።
17
ወእግዚአብሔር አምላከ ኃይል ዘተከለኪ ነበበ እኩየ ላዕሌኪ በእንተ እከዮሙ ለቤተ እስራኤል ወለቤተ ይሁዳ እስመ ገብሩ በዘያምዕዑኒ ወዓጠኑ ለበዓል።
18
እግዚኦ አርእየኒ ወአእምር፡ አሜሃ አርአይከኒ ምግባሮሙ።
19
አንሰ ከመ በግዕ የዋህ ዘይወስድዎ ይጥብሕዎ ኢያእመርኩ ወተማከሩ ላዕሌየ ምክረ እኩየ፤ ወይቤሉ፦ ንዑ ንደይ ዕፀ ውስት ኅብስቱ ወንቀጥቅጦ እምድረ ሕያዋን፡ ወኢይዝክሩ እንከ ስሞ።
20
እግዚአብሔር መኰንነ ጽድቅ ዘይፈትን ልበ ወኵልያተ፡ ፍታሕ ሊተ እምኔሆሙ እስመ ለከ ነገርኩ ቅስትየ።
21
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ላዕለ ሰብእ አናቶት እለ የኃሥሥዋ ለነፍስየ እለ ይብሉ፦ ኢትትነበይ በስመ እግዚአብሔር እመ አኮሰ ትመውት በስደዊነ፤
22
ወበበይነ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል፦ ናሁ አነ እዋኅዮሙ ወራዙቶሙኒ ይመውቱ በኲናት ደቂቆሙኒ ወአዋልዲሆሙኒ የኀልቁ በረኅብ፤
23
ወአልቦ ዘይተርፍ እምኔሆሙ እስመ አመጽእ እኪተ ላዕለ እለ ይነብሩ በአናቶት በዓመተ እሔውጾሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 12
1
ጻድቅ አንተ እግዚኦ እስመ እትዋቀስ በኀቤከ፡ ወባሕቱ ፍትሐ እነግር፤ ለምንት ፍኖተ ኃጥአን ድሉት፡ ወተፈሥሑ ኵሎሙ ዓላውያን በማዕሌት?
2
መተከልኮሙ ወሰፍሐ ሥርዎሙ ወገብሩ ፍሬ፡ ቅሩብ አንተ ውስተ አፉሆሙ ወርኁቅ እምነ ኵልያቲሆሙ።
3
ወለሊከ እግዚኦ ተአምረኒ ወትሌብወኒ፡ ወፈተንኮ ለልብየ በቅድሜከ ትጸንሖሙ ከመ በግዕ ለተጠብሖ ወትቄድሶሙ ለዕለተ ቀትል።
4
እስከ ማዕዜኑ ትላሁ ምድር? ወየብሰ ሣዕረ ገዳም በእከዮሙ ለእለ ይነብሩ ውስቴታ ወኀልቁ እንስሳ ወአዕዋፍ እስመ ይቤሉ፦ አልቦ ዘይሬኢ ደኅሪተነ።
5
እገሪከ ይረውፃ ወይደክማ፤ ለምንት ታስተሬሲ አፍራሰ በብሔረ ስንዕ እንተ ትትአመን? ወእፎ ትገብር በኃሣረ ዮርዳኖስ?
6
እስመ አኃዊከሂ ወቤተ አቡከ እሙንቱኒ ክሕዱከ ወአንገለጉ በድኅሬከ ብዙኃን ኢትአምኖሙ እመ ሠናየ ነበቡ ላዕሌከ።
7
ኀደጉ ቤትየ ወኅደጉ ርስትየ፡ ወወሀብክዋ ለፍቅርተ ነፍስየ ውሰተ እደ ፀራ።
8
ወኮነትኒ ሊተ ርስትየ ከመ አንበሳ በገዳም ጥኅረት ላዕሌየ በእንተ ዝንቱ ጸላእክዋ።
9
ግበ ዝዕብኑ ቤትየ ወርስትየ፡ ወሚመ በዓተ ፈያት ይእቲ ዘየዓውዱ ዓውዳ ወይትጋብኡ ኵሎሙ አራዊተ ገዳም ወይመጽኡ ወይብልዕዋ።
10
ኖሎት ብዙኃን አማሰኑ ዓፀደ ወይንየ ወአርኰሱ መቅደስየ ወረሰይዋ ለመክፈልትየ እንተ አፈቅር በድወ ወዓፀ።
11
ወኮነት ለሙስና ወለሐጕል በላዕሌሃ ኀልቀት ኵላ ምድር ወማሰነት እስመ አልቦ ሰብእ ዘይሠይም ጽድቀ በልቡ።
12
ኀበ ኵሉ ገዳም ባኡ ወሐሩ ገዳመ ኅሡራን እስመ መጥባሕቱ ለእግዚአብሔር ትበልዕ እምአጸናፈ ምድር እስከ አጸናፊሃ ወአልቦ ሰላም ለኵሉ ዘሥጋ።
13
ትዘርዑ ሥርናየ ወተአርሩ አሥዋከ ይበቍዓክሙ መክፈልትክሙ ተኅፈርክሙ እማእረርክሙ ወኃሠርክሙ እመዓተ መቅሠፍቱ ለእግዚአብሔር።
14
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በእንተ ኵሉ ጎር እኩይ እለ ይገሥሣ ለርስትየ ዘከፈልክዎሙ ለሕዝብየ እስራኤል፡ ናሁ እነ እመልሖሙ እምነ ምደሮሙ፡ ወአወጽኦሙ ለቤተ ይሁዳ እምነ ማእከሎሙ።
15
ወእምድኅረ አውጻእክዎሙ እትመየጦሙ ወእሠሃሎሙ ወአነብሮሙ ለኵሎሙ ውስተ ርስቶሙ ወለለአሐዱ ውስተ ምድሮሙ።
16
ወእምዝ ለእመ ተምህሮ ተምህሩ ፍኖትየ ሕዝብየ ከመ ይምሐሉ በስምየ ሕያው እግዚአብሔር ከመ መሀርዎሙ ለሕዝብየ መሐላ ለበዓል ይትሐነፁ በማዕከለ ሕዝብየ።
17
ወእመሰ ኢተመይጡ እሥዕሮሙ ለእሙንቱ ሕዝብ ወአእትቶሙ ወአጠፍኦሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 13
1
ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ሑር ተሣየጥ ለከ ሞራዐ አጌ ወዕጥቆ ውስተ ሐቌከ ወኢትጥምዖ ውስተ ማይ።
2
ወተሣየጥኩ ሞራዐ በከመ ይቤለኒ እግዚአብሔር ወዐጠቁ ውስተ ሐቌየ።
3
ወነበበኒ እግዚአብሔር ወይቤለኒ ዳግመ፦
4
ንሣእ ዝኰ ሞራዐ ዘተሣየጥከ ለሐቌከ፡ ተንሥእ ወሑር ኤፍራጦነ ወኅብኦ ህየ ውስተ ንቅዓተ ኰኵሕ።
5
ወሖርኩ ወኀባእክዎ ውስተ ኤፍራጦስ በከመ አዘዘኒ እግዚአብሔር አምላክ።
6
ወእምድኅረ ጕንዱይ መዋዕል ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ተንሥእ ወሑር ኤፍራጦነ ወንሣእ እምህየ ዝኰ ሞራዐ ዘአዘዝኩከ ትኅባኦ ህየ።
7
ወሖርኩ ኤፍራጦስ ወከረይኩ ወነሣእኩ ዝኰ ሞራዐ እምኀበ ደፈንክዎ ወረከብኩ ብጻላቲሃ ወአጽርቅቲሃ ዘለምንትሂ ኢይበቊዕ።
8
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ፤
9
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ከመዝ አኃሥራ ለጽእልት ይሁዳ ወለጸእልት ኢየሩሳሌም ብዝኀት፤
10
ወለዝኒ ሕዝብ እኩይ እለ ኢፈቀዱ ይስምዑ ቃልየ፡ ወየሐውሩ በግእዘ ልቦሙ እኩይ፡ ወየሐውሩ ወይተልዉ አማልክተ ነኪር ከመ ይትቀነዩ ሎሙ ወያምልክዎሙ ወይከውኑ ከመ ዝንቱ ሞራዕ ዘለምንትሂ ኢይበቍዕ።
11
በከመ ይጠግዕ ዝ ሞራዕ ውስተ ሐቌ ብእሲ፡ ከማሁ አቅረብክዎ ለቤተ እስራኤል ኀቤየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወለኵሎሙ ቤተ ይሁዳ ከመ ይኩኑኒ ሕዝበ ለክብር ወለምክሕ ወለስምዕ ወኢይሰምዑኒ።
12
ወትብሎም፦ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር አምላክ እስራኤል፦ ኵሉ ዝቅ ይመልእኑ ወይነ፤ ወለእመ ይቤሉከ፦ እንዳዒ ኢያእመርነ ከመ ይመልእ ወይነ ኵሉ ዝቅ?
13
ወትብሎም፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እመልኦሙ ለኵሎሙ እለ ይነብሩ ውስተ ዝ ምድር ወለ ነገሥቶሙ ለእለ ይነብሩ ላዕለ መንበረ ዳዊት ለካህናትኒ ወለነቢያት ወለኵሎሙ እለ ይነብሩ ውስተ ኢየሩሳሌም ወይሰክሩ።
14
ወይዘርዉ በበአሐዱ አሐዱ፡ ብእሲኒ ይትፈልጥ እም እኁሁ ወአበውኒ እምደቂቆሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢይሠሃሎሙ ወኢይምህኮሙ ወኢይምሕሮሙ ወኢይትመየጦሙ እምነ ሙስናሆሙ፡ ባሕቱ አጠፍኦሙ ኅቡረ።
15
ስምዑ ወአጽምኡ ወኢትትዓበዩ እስመ እግዚአብሔር ነበበ።
16
ሀቡ ስብሐተ ለእግዚአብሔር አምላክክሙ ዘእንበለ ይጽልምክሙ ወዘእንበለ ይትዓቀፉ አእጋሪክሙ በውስተ አድባረ ጽልመት ወትሴፈዉ ብርሃነ አስመ ህየ ጽላሎተ ሞት ወያነብሩክሙ ውስተ ጽልመት።
17
ወእመስ ኢሰማዕክሙ ትበኪ ነፍስየ በኅቡእ እምቅመ ኃሣርክሙ ወአንብዐ ታንብዕ ዓይንየ ወታውኅዝ ኣንብዐ እስመ ተረሰዐ መርዔተ እግዚአብሔር።
18
በሎሙ ለነገሥቶሙ ወለዓበይቶሙ፦ አትሕቱ ርእሰክሙ ወንበሩ እስመ ይሰልቡክሙ አክሊለ ምክሕ እምዲበ ርእስክሙ።
19
ወይትዓጸዉ አህጉር ዘመንገለ ናጌብ ወአልቦ ዘያርኅዎን ወይሁዳኒ ፈለሰ ፍጹም ፍልሰተ።
20
አንሥኡ አዕይንቲክሙ ወርእይዎሙ ለእለ ይመጽኡ እምሰሜን፡ አይቴኑ መርዓት ዘወሀብኩኪ ለኪ አባግዐ ክብርኪ?
21
ምንተ ትብሊ አመ ይዋህዩኪ ወአይቴ መህርኪዮሙ ትምህርተኪ ዘቀዲሙ? እኮኑ ማሕምም አኃዘኪ ከመ እንተ ትወልድ?
22
ወእመ ትቤሊ በልብኪ፦ በእንተ ምንት ረከበኒ ዝንቱ ኵሉ? ይብሉኪ፦ በእንተ ብዝኅ ኃጢአትኪ ተቀፈጽኪ እምድኅሬኪ ወተከሥተ ሰኰናኪ።
23
የኀድግኑ ዘይት ጾታሞ፡ ወነምርኒ ኀበሪሁ? ትክሉ አንትሙ ገበረ ሠናይ እስመ ተምህርክሙ ገቢረ እኩየ።
24
ወእዘርዎሙ ከመ ኃሠር ዘይነሥኦ ነፋስ በውስተ ገዳም።
25
ዝ ውእቱ መክፈልትኪ ወርስትኪ እምኀቤየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ዘከመ ረሳዕክኒ ወተወከልኪ በሐሰት።
26
ወአነ እቀፍጸኪ እምድኅሬኪ መንገለ ገጽኪ ወያስተርኢ ኃሣርኪ።
27
ዝሙተ ወምርዓተ አፍቀርኪ ዘምዎ ዘመውኪ ወአፈድፈደኪዮ ለዝመትኪ በውስተ አውግር ወበውስተ ገዳምሂ፡ ርኢኩ ርኵሰኪ አሌ ለኪ ኢየሩሳሌም እስመ ኢነጻሕኪ ድኅሬየ፤ ማእዜኑ ትነጽሒ እንከ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 14
1
ቃል ዘኮነ እምኀበ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ በእንተ አባረ ዝናም፤
2
ለሀወት ይሁዳ ወዓርቁ አናቅጺሃ ወጸልመ ላዕለ ምድር ወዓርገ አውያቲሃ ለኢየሩሳሌም።
3
ወፈነዉ መኳንንቲሃ መሐዛቲሆሙ መንገለ ማይ ወሖሩ ኀበ ዐዘቅት ወኢረከቡ ማየ ወአሦጡ ቀሳውቲሆሙ ዕራቆ ወኃሥሩ ወተኃፍሩ ወተገልበቡ ርእሶሙ በእንተ ተግባረ ምድር ዘኅልቀ።
4
ወአልቦ ዝናም ውስተ ምድር ተኃፍሩ ሐረስት፡ ወገልበቡ ርእሶሙ።
5
ወኃየላትኒ ወለዳ በውስተ ገዳም ወኀደጋ እጐሊሆን እስመ አልቦ ሣዕር።
6
ሐለስትዮታት ቆሙ ውስተ በድው አውየዉ በአብቀዉ አፉሆሙ ውስተ ነፋስ ከመ ሰገኖ ወደክማ አዕይንቲሆሙ ኃጢኦሙ ሣዕረ።
7
ኃጢአትነ ተቃወመነ እግዚኦ ግበር ለነ በእንተ ስመከ በዝኅ ኃጢአትነ በቅድሜከ ወለከ አበስነ።
8
ወጸንሑ እስራኤል መድኃኒት በዕለተ ምንዳቤ፤ ለምንት ኮንከ ከመ ፈላሲ በዲበ ምድር ወከመ ነግድ ተግኅሥከ ውስተ ማኅደር?
9
ለምንት ትከውን ከመ ሰብእ ዘይነውም ወከመ ዕጓለ እመሕያው ዘኢይክል አድኅኖ? ወአንተሰ እግዚእ ሀሎከ ማእከሌነ ወስምከሂ ተሰምየ ላዕሌነ ወኢትርስዐነ።
10
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዝ ሕዝብ አፍቀሩ አጽሕሶ በእገሪሆሙ ወኢይትሀከዩ ወእግዚአብሔር ኢይፈቅዶሙ፡ ወይእዜኒ እዜከር ኃጢአቶሙ ወእሔውጽ ጌጋዮሙ።
11
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ኢትጸሊ ሎሙ ለዝ ሕዝብ በእንተ ሠናይ።
12
እስመ እመሂ ጾሙ ኢይሰምዖሙ ምህላሆሙ፡ ወአመሂ አብኡ መሥዋዕተ ወቊርባነ ኢይሠሃለሙ፡ እስመ በኲናት ወበረኀብ ወበብድብድ አጠፍኦሙ አነ።
13
ወእቤ፦ አሌ ሊተ እግዚኦ ናሁ ነቢያት ይቤልዎሙ፦ ኢይረክበክሙ ኲናት ወረኀብ ኢያመጽአክሙ፡ ዳእሙ ሰላም ወጽድቀ እሁብ ለዝ ብሔር።
14
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ሐሰዉ ነቢያት ዘተነበዩ በስምየ ዘኢፈነውክዎሙ ወኢአዘዝክዎሙ ወኢተናገርክዎሙ እስመ ሐሰዎሙ ሰገሎሙ ወተዋርዶቶሙ በከ እምልቦሙ ዘፈጠሩ ይትኔበዩ።
15
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በእንተ ነቢያት እለ ተነበዩ በስምየ በሐሰተ ወኢፈነውክዎሙ አነ፡ ወይቤሉ፦ ኢይመጽኦ ለዝ ብሔር ኲናት ወረኅብ ወሞት እኩይ በመጥባሕት ወበረኃብ የኅልቁ እሙንቱ ነቢያት ወሕዝብሂ እለ ሎሙ ተነበዩ።
16
ወእዘሩ አብድንቲሆሙ ውስተ ፍናዊሃ ለኢየሩሳሌም እምገጸ ኲናት ወረኃብ ወአልቦ ዘይቀብሮሙ እሙንቱኒ ወአንስቶሙ ወደቂቆሙ ወአዋልዲሆሙ ወእክዑ ላዕሌሆሙ እከየሙ።
17
ወበሎሙ ዘ ነገረ፦ አንብዕ ይውኅዝ እምአዕይንቲክሙ መዓልተ ወሌሊተ ዘኢይነጽፍ እስመ ቅጥቃጤ ትትቀጠቀጥ ድንግል ወለተ ሕዝብየ በዓቢይ ቀትል ጥቀ።
18
እመሂ ወጻእኩ ገዳመ እረክብ አብያንተ በኲናት ወእመሂ ቦእኩ ሀገረ ወናሁ ምውታን በረኃብ እስመ ነቢያኒ ወካህን ሖሩ በፍኖት ዘኢየእምሩ።
19
ለእመ መንኖ መነንኮ ለይሁዳ ወለእመ ጸልአታ ነፍስከ ለጸዮን፤ ለምንት አውደቀነ ወኃጣእነ ፈውሰ ተሰፈውነ ሰላመ ወአልቦ ሠናይት ወሣህል በመዋዕሊነ ዘእንበለ ሀከክ።
20
አእመርነ እግዚኦ ኃጢአተነ ወጌጋየ አበዊነ እስመ አበስነ በቅድሜከ።
21
ተመየጠነ በእንተ ስምከ፡ ወኢትትመዓዓነ፡ ወኢትግድፍ መንበረ ስብሐቲከ፡ ወተዘከር መንበረ መንግሥትከ፡ ወኢትንሥት ሥርዓተ ሕግከ።
22
ቦኑ ጣዖተ አሕዛብ ያዘንም፡ ወእመሂ ወሀበ ሰማይ ጠለ ወአጽገበ አኮኑ አንተ ውእቱ አምላክነ ወተሰፈውናከ እስመ አንተ ገበርከ ዘንተ ኵሎ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 15
1
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ እመ ቆሙ ሙሴ ወሳሙኤል ቅደመ ገጽየ፡ ኢሀሎ ነፍስየ ኀቤሆሙ፤ ፈንዎሙ ዳእሙ ለዝ ሕዝብ ይሑሩ።
2
ወለእመሰ ይቤሉከ፦ አይቴኑ ነሐውር? በሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዘሂ ውስተ ሞት ለሞት ወዘሂ ኲናት ለኲናት፡ ወዘሂ ውስተ ረኃብ ለረኃብ፡ ወዘሂ ውስተ ተፄውዎ ለተፄውዎ።
3
ወእትቤቀሎሙ አርባዕተ በቀለ ይቤ እግዚአብሔር፡ እለሂ በኲናት ረገዝዎሙ ከለባት ይቤጽልዎሙ፡ ወአዕዋፈ ሰማይ ወአራዊተ ገዳም ይበልዕዎሙ ወያማስንዎሙ ወይጸይዑ ወየዐጽዩ።
4
ወእሁቦሙ ለምሳሌ ለኵሎሙ ነገሥተ ምድር በእንተ ምናሴ ወልደ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ዘቀተለ ወልዶ፡ ወበእንተ ኵሉ ዘገብረ በኢየሩሳሌም።
5
አልቦ ዘይምህከኪ ኢየሩሳሌም፡ ወአልቦ ዘይቴክዝ በእንቲአኪ፡ ወአልቦ ዘይስእል ዳኅናኪ።
6
እስመ ዐለውክኒ ወኅደጊ ተሊዎትየ ይቤ እግዚአብሔር፡ ድኅሪተ ተሐውሪ ወአነሥእ እዴየ ላዕሌኪ ወአጠፍአኪ ወኢይስሕቶሙ እንከ ሞት።
7
ወእዘርዎሙ ውስተ አጽናፍ ለሕዝብየ፡ ወመከንኩ ወኃጐልኩ ሕዝብየ እምፍኖቶሙ።
8
በዝኃ እምኆፃ ባሕር መበለታቲሆሙ ወአምጻእኩ ወራዙት ላዕለ እሞሙ ኃሣሮ በጊዜ መዓልት ወአውረድከ ግብተ ላዕሌሃ ረዓደ ወምምዐ።
9
ኅልቀት እንተ ሰብዐተ ወለደት ወተቈጥዓት ነፍሳ ወዓረባ ፀሐይ ቀትረ መዓልት፡ ተኃፍረት ወኅሥረት ወለእሉ ተርፉ እምውስቴቶሙ አገብኦሙ ውስተ ኲናት በቅድመ ፀሮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
10
አሌ ሊተ እምየ እስመ ወለድክኒ ብእሴ ዘእሴነን ወእትዋቀስ በኵሉ ምድር ኢበቋዕኩ ወኢበቍዑኒ እስመ ኵሎሙ ይረግሙኒ።
11
ለይኩን እግዚኦ ለተሰርኆ ዚአሆሙ እመ ኢቆምኩ ኀቤከ በመዋዕለ ምንዳቤሆሙ ወበጊዜ ሕማሞሙ በሠናይ በኅበ ፀር።
12
ይትዓወቅኑ ሐፂን እምሰሜን፡ ወብርት እምደቡብ?
13
ኃይለከ ወመዛግብቲከ እሁብ ለተበርብሮ፡ እኮ በቤዛ በላ በኵሉ ኃጢአትከ ወበኵሉ ጌጋይከ ላዕለ ኵሉ በሐውርቲከ።
14
ወአቀንየከ ለፀርከ በብሔር ዘኢተአምር እስመ እሳት ትነደደ እመዓትየ ላዕሌክሙ ወታውዒ።
15
አንተ ተአምር እግዚኦ ተዘከረኒ ወአድኅነኒ እምእለ ሮዱኒ፡ ወኢትትገኅሥ በእንቲአየ ተዘከር ጽእለትየ በእንቲአከ።
16
ለእለ ዓለዉ ቃለከ አኅልቆሙ ወሊተሰ ይኩን ነገርከ ለፍሥሐየ ወለኃሤተ ልብየ እስመ ተሰምየ ስምከ በላዕሌየ እግዚኦ ዘኵሎ ትመልክ።
17
ወኢነበርኩ ውስተ ዓውዶሙ ለመስተሣልቃን፡ ዳእሙ እፈርህ እምገጸ እዴከ ባሕቲትየ እነብር ወጸገብክዎ ለዕጕሥታር።
18
ለምንት ይፀንዑ እለ ያቴክዙኒ? ወዓብየ ቍስልየ ወአልቦ ዘይፌውሰኒ? ከዊነ ኮነኒ ከመ ማየ ሐሰት ዘአልቦ ሃይማኖት?
19
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ለእመ ተመየጥከ እመይጠከ ወትቀውም ቅድመ ገጽየ፡ ወለእመ አውጻእከ ክብረ ሥጋዌ እምልብከ ትከውን ከመ አፉየ ወይሠወጡ እሙንቱ ኀቤከ፡ ወአንተሰ ኢትትመየጦሙ።
20
ወእሬስየከ ለዝ ሕዝብ ከመ አረፍተ ብርት ፅኑዕ ይፀብዑከ ወኢይክሉከ እስመ አነ ሀሎኩ ምስሌከ።
21
ወአነ አደኅነከ እምእደ እኩያን፡ ወእባልሐከ እምእደ ዓላውያን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 16
1
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ ወይቤለኒ፦
2
አንተ ኢታውስብ ብእሲተ፤ ወኢትለድ ወልደ ወወለተ በዝ ብሔር።
3
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር በእንተ ደቂቅ ወአዋልድ እለ ይትወለዱ በዝ ብሔር ወበእንተ አማቲሆሙ እለ ሐረሳሆሙ፡ ወበእንተ አበዊሆሙ እለ ወለደዎሙ።
4
በዝ ምደር እኩየ ሞተ ይመውቱ፡ ኢይበክይዎሙ ወኢይቀብርዎሙ፡ ዳእሙ ይትሐበለይዎሙ ዲበ ገጸ ምድር፡ ወይወድቁ በኲናት ወየኃልቁ በረኃብ ወይከውን አብድንቲሆሙ መብልዐ ለአዕዋፈ ሰማይ ወለአራዊተ ገዳም።
5
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትብክዮሙ ወኢትባእ ውስተ ቤተ ላህ ወኢትላህዎሙ ወኢትነጽሮሙ እስመ አእተትኩ ሰላምየ እምዝ ሕዝብ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወምሕረትየኒ ወሣህልየኒ።
6
ወይመውቱ ንኡስ ወዓቢይ በዝ ምድር ወኢይቀብርዎሙ ወኢይላህውዎሙ ወኢይከርዩ ሎሙ ወኢይበክይዎሙ ወኢይትላጸዩ።
7
ወኢይናዝዝዎሙ በእንተ ዘሞቱ ወኢይግዕቱ ሎሙ ወኢይፌትቱ ሎሙ ኅብስተ ወጽዋዐ ወይን ኢያሰትይዎሙ በዘይትናዘዙ በእንተ አቡሆሙ ወእሞሙ።
8
ወኢትባእ ምስሌሆሙ ውስተ ምሳሕ ወኢትንበር ምስሌሆሙ ወኢትብላዕ ወኢትስተይ።
9
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ እሥዕር እምዝ ብሔር በቅድመ አዕይንቲክሙ ወበመዋዕሊክሙ ቃለ ትፍሥሕት ወቃለ ኃሤት፡ ወቃለ መርዓዊ ወቃለ መርዓት።
10
ወሶበ ነገርኮሙ ለዝ ሕዝብ ዘንተ ኵሎ ነገረ ወይብሉከ፦ ለምንት ነበበ እግዚአብሔር ዘንተ ኵሎ እኩየ ዓቢየ ላዕሌነ? ምንት ጌጋይነ ወምንት አበሳነ ዘአበስነ ለእግአብሔር አምላክነ?
11
ትብⶀሙ፦ እስመ ኀደጉኒ አበዊክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወሖሩ ወተለዉ አማልክተ ነኪር ወተቀንዩ ሎሙ ወኪያየሰ ኀደጉኒ ወሕግየ ኢዐቀቡ።
12
ወአንትሙኒ አብዛኅክሙ ገቢረ እከይ እምአበዊክሙ ወናሁ ኵልክሙ ተለውክሙ ፍትወተ ልብክሙ እኩየ ወአበይክሙ ሰሚዖትየ።
13
ወእገድፈክሙ እምዝ ምድር ውስተ ብሔር ዘኢተአምሩ ኢ አንትሙ ወኢ አበዊክሙ ወትትቀነዩ በህየ ለባዕዳን አማልክት መዓልተ ወሌሊተ እለ ኢይምሕሩክሙ።
14
በእንተ ዝንቱ ናሁ ይመጽእ መዋዕል ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢይብሉ፦ ሕያው እግዚአብሔር ዘአውጽኦሙ ለደቂቀ እስራኤል እምብሔረ ግብፅ፤
15
ዳእሙ ሕያው እግዚአብሔር ዘአውጽኦሙ እምብሔረ ሰሜን ወእምኵሉ በሐውርት ኀበ ወሰድዎሙ ህየ ወአአትዎሙ ውስተ ምድሮሙ ዘወሀብክዎሙ ለአበዊሆሙ።
16
ወናሁ አነ እፌኑ ላዕሌሆሙ ብዙኃነ መሠግራነ ያሥግርዎሙ ይቤ እግዚእብሔር፡ ወእምዝ እፌኑ ብዙኃነ ነዓውያነ ወይንዕውዎሙ እምላዕለ ኵሉ አድባር ወእምላዕለ ኵሉ አውግር እምላዕለ ኵሉ ንቅዓታተ ኰኵሕ።
17
እስመ አዕይንትየ ይኔጽራ ውስተ ኵሉ ፍናዊሆሙ ወኢይሤወር እምቅድመ አዕይንትየ ኃጢአቶሙ ወኢይትኀባዕ ጌጋዮሙ።
18
ወእፈድዮሙ ካዕበተ አበሳሆሙ ወጌጋዮሙ በዘአርኰሱ ምድርየ በዕበደ ርኵሶሙ ወበኃጢአቶሁ በዘአርኰሱ ርስትየ።
19
እግዚአብሔር ኃይልየ ወረዳእየ ወጸወንየ በዕለተ ምንዳቤየ፡ ወይመጽኡ ኀቤከ አሕዛብ እምአጽናፈ ምድር ወይብቤሉ፦ በከ ወሐሰት ገብሩ አበዊነ ጣዖቶሙሂ ዘለምንት ኢይበቍዖሙ።
20
ይገብርኑ ሎቱ ስብእ አማልክተ እንዘ ኢኮኑ አማልክተ።
21
በእንተ ዝንቱ ናሁኬ አነ እነግሮሙ በዝ መዋዕል ወአርእዮሙ እዴየ ወኃይልየሂ፡ ወየእምሩ ከመ እግዚአብሔር ስምየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 17
1
ኃጢአታ ለይሁዳ ጽሑፍ በቀለመ ሐፂን ውስተ ሠሌዳ ዕብን፡ ወግሉፍ ውስተ ጽሌ ልቦሙ ወበአቅርንተ ምሥዋዒሆሙ።
2
እስከ ይዜከሩ ደቂቆሙ ምሥዋዒሆሙ ወምሕራማቲሆሙ ውስተ ዕፅ ዘቦቱ ጽላሎት ዲበ አውግር ልዑላት ወአድባረ ገዳም።
3
ኃይለከ ወኵሉ ወመዛግብቲከ እሁብ ለተበርብሮ ወአውግረ ጣዖትከ በኃጢአትከ ወለኵሉ አድዋሊከ።
4
ወታኃልቅ እምርስትከ ለርእስከ ዘወሀብኩከ ለከ ወአቀንየከ ለፀርከ ውስተ ምድር ዘኢተአምር፡ እስመ እሳት ትነድድ እመዓትየ እስመ ለዓለም።
5
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ርጉመ ለይኩን ኵሉ ሰብእ በዕጓለ እመሕያው ዘይትአመን፡ ወያሰምክ መዝራዕቶ ቦቱ፡ ወእምእግዚአብሔር ይርኅቅ ልቡ።
6
ወይከውን ከመ ኳሄላ በውስተ ገዳም፡ ወኢይሬኢ ሠናየ ሶበ ይመጽእ ወይነብር ውስተ ምድረ ፄው ወበድወ ዘአልቦ ዘይነብሮ።
7
ቡሩክ ብእሲ ዘይትዌከል በእግዚአብሔር፡ ወእግዚአብሔር ተስፋሁ።
8
ወይከውን ከመ ዕፅ እንተ ትክልት ኀበ ሙኃዘ ማይ፡ ወይጸንዕ ሥርዉ ወኢይፈርህ ሶበ ይመጽእ ሐሩር ወይከውን ቈጽለ አዕጹቂሁ ወበዓመተ ዓባር ኢይፈርህ ወኢያንቀለቅል ወኢያነትግ ፈርየ።
9
ዕሙቅ ልቡ እምኵሉ ሰብእ ወመኑ የአምሮ?
10
እነ እግዚአብሔር እሬኢ ልበ ወእፈትን ኵልያተ ከመ አሀቦ ለለአሐዱ በከመ ፍኖቱ ወበከመ ፍሬ ምግባሩ።
11
ነቀወት ቆቃህ ወአስተጋብአት ዘኢወለደት፡ ከማሁ ዘይገብር ብዕሎ ዘእንበለ ጽድቅ፡ የኀድጎ በመንፈቀ መዋዕሊሁ ወይከውን ዓብደ በደኃሪቱ።
12
መንበረ ክብር ልዑል እምልዑላን መካነ መቅደስነ።
13
ተስፋሁ ለእስራኤል እግዚኦ፡ ኵሎሙ እለ ኃደጉከ ተኀፍሩ ወተገሠጹ ውስተ ምድር ወተጽሕፉ እስመ ኀደጉ ነቅዐ ማየ ሕይወት እግዚአብሔርሃ።
14
ተሣሃለኒ እግዚኦ ወአሕይወኒ፡ ወአድኀነኒ ወእድኅን እስመ አንተ ምክሕየ።
15
ናሁ ይብሉኒ እሙንቱ፦ አይቴኑመ ቃለ እግዚአብሔር እስኩኬ ለይምጻእ?
16
አንሰ ኢደከምኩ እንዘ እተሉ ድኅሬክ ወኢያፍተወኒ መዋዕለ ሰብእ ወኢይፈቱ ዕለተ ሞቱ ለሰብእ ወኢኵኔሁ ለሊከ ተአምር ዘይወጽእ እምከናፍርየ ቅድመ ገጽከ ውእቱ።
17
ወኢይኩነኒ ሊተ ለተናክሮ ምስካይየ አንተ እምዕለተ እኪት።
18
ለይትኀፈሩ እለ ይሰድዱኒ ወአንሰ ኢይትኃፈር፡ ለይደንግፁ እሙንቱ ወአንሰ ኢይደንግፅ፡ አምጽእ ላዕሌሆሙ ዕለተ እኪት በምክዕቢተ ቅጥቃጤ ቀጥቅጦሙ።
19
ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ሑር ወቁም ውስተ አንቀጸ ደቂቀ ሕዝብከ፤ እንተ ኀበ ይበውኡ ኵሎሙ ነገሥተ ይሁዳ ወእንተ ኀበ ይወጽኡ እምውስቴቶሙ ወውስተ ኵሉ አናቅጸ ኢየሩሳሌም።
20
ወበሎሙ፦ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር፡ ነገሥተ ይሁዳ ወኵሉ እለ ትነብሩ ኢየሩሳሌም፡ ወእለ ትበውኡ ውስተ ዛ አንቀጽ።
21
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዕቀቡ ነፍሰክሙ ወኢታንሥኡ እምአብያቲክሙ ምንተኒ ፆረ በዕለተ ሰንበት፡ ወኢታብኡ እንተ አንቀጸ ኢየሩሳሌም።
22
ወኢታውጽኡ ፆረ እምአብያቲክሙ በዕለተ ሰንበታት ወኵሎ ግብረ ኢትግበሩ፡ ወቀድሱ ዕለተ ሰንበት በከመ አዘዝክዎሙ ለአበዊክሙ።
23
ወኢሰምዑኒ ወኢያጽምዑኒ በዕዘኒሆሙ ወአግዘፉ ክሣዶሙ ከመ ኢይስምዑ፡ ወአበዩ ወኢተወከፉ ተግሣጽየ።
24
ወይእዜኒ እመ ሰሚዐ ሰማዕክሙኒ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢያባእክሙ ፆረ እንተ ኆኃቲሃ ለዛ ሀገር በዕለተ ሰንበት ወቀደስክሙ ዕለተ ሰንበት ወኢገበርክሙ ኵሎ ግብረ።
25
ይበውኡ እንተ አናቅጺሃ ለዛ ሀገር ነገሥት ወመኳንንት ወመላእክት ወይነብሩ ውስተ መንበረ ዳዊት ወይፄዓኑ ውስተ ሠረገላ ወአፍራስ እሙንቱ ወመላእክቲሆሙ ሰብአ ይሁዳ ወእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወትነብር ዛ ሀገር ለዓለመ ዓለም።
26
ወይመጽኡ እምአህጉረ ይሁዳ ወእምአድያመ ኢየሩሳሌም ወእምብሔረ ብንያም ወእምአህቃላት ወእምአድባር ወእመንገለ ሰሜን፡ ወያመጽኡ መሥዋዕተ ወቊርባነ ወመሐና ወስኂነ ወያመጽኡ አኰቴተ ለቤተ እግዚአብሔር።
27
ወእመ ኢሰማዕክሙ ቃልየ ወእመ ወኢቀደስክሙ ዕለተ ሰንበት ወአባዕክሙ ፆረ እንተ አናቅጺሃ ለኢየሩሳሌም በዕለተ ሰንበት፡ አነድድ እሳተ ላዕለ ኆኃቲሃ ወትበልዕ መሠረታቲሃ ለኢየሩሳሌም ወኢትጠፍእ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 18
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር፤
2
ወይቤሎ፦ ተንሥእ ወረድ ቤተ ለብሐዊ ወበህየ አሰምዓከ ነገርየ።
3
ተንሣእኩ ወወረድኩ ቤተ ለብሐዊ በከመ አዘዘኒ ወረከብክዎ እንዘ ይገብር ግብሮ ላዕለ ኰኵሕ።
4
ወወድቀ እምእዴሁ ጻሕብ ዘይገብር በፅቡር ወተመየጠ ዳግመ ይገብሮ ካልአ ጻሕበ ዘከመ አደሞ ልቡ ወገብረ።
5
ወነበበኒ እግዚአብሔር ወይቤለኒ ከመዝ፦
6
ጥቀ ለባሐዊ ኢይክል ገቢረ በቤተ እስራኤል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ ዝንቱ ጽቡረ ለብሐዊ ከማሁ አንትሙኒ ውስተ እዴየ ቤተ እስራኤል።
7
ኅሉቀ ምክረ እነግር ለሕዝብ ወለነገሥት ከመ እንሥቶሙ ወአጥፍኦሙ ወእደምስሶሙ።
8
ወለእመ ተመይጡ እሙንቱ ሕዝብ እምኵሉ እከዮሙ ዘነበብኩ ላዕሌሆሙ፡ እኔስሕ በእንተ እኩይ ዘነበብኩ ወዘመከርኩ እግበር ላዕሊሆሙ።
9
ወምዕረ እነብብ ላዕለ አሕዛብ ወላዕለ ነገሥት በዘይትሐነፁ ወይተከሉ።
10
ወገብሩ እኩየ በቅድሜየ ወኢሰምዑኒ ቃልየ ወነሳሕኩ በእንተ ኵሉ ሠናይ ዘመከርኩ እግበር ላዕሌሆሙ።
11
ወይእዜኒ በሎሙ ለሰብአ ይሁዳ ወለእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እፈጥር እኩየ ላዕሌክሙ ወእመክር ምክረ እኩየ ዲቤክሙ፤ ተመየጡ ኵልክሙ እምፍኖትክሙ እኩይ ወአሠንዩ ፍኖተክሙ ወምግባረክሙ።
12
ወይቤሉ፦ እጥባዕነ ንትስ በዕልወትነ ወንሑር ኵልነ ወንግበር እኩየ ዘይሔውዞ ለልብነ።
13
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ተሰአልዎሙ ለአሕዛብ እመቦ ዘሰምዑ ከመዝ ወደንግጹ ጥቀ ዘገብረት ድንግለ እስራኤል።
14
ይነጽፍኑ እምኰኵሕ አስሐትያ ሊባኖስ? ወይትመየጡኑ ውኂዘ ማይ ለኃያል አፋስ?
15
እስመ ረስዑኒ ሕዝብየ ወአጠኑ ለከንቱ ወደክሙ በፍኖቶም ድካመ ዘለዓለም ለሐዊር ፍኖተ ጠዋየ ወመብእሰ።
16
ወይከውን አህጉሪሆሙ ለተፋጽዮ እስከ ለዓለም ወኵሉ እንተ ላዕሌሃ የኅልፍ ይደነግጽ ወየሐውስ ርእሶ።
17
ከመ ዓውሎ መርቄ እዘርዎሙ በቅድመ ፀሮሙ ዘባነ ወአኮ ገጸ ወአርእዮሙ ዕለተ ሞቶሙ።
18
ወይቤሉ፦ ንዑ ንምክር ምክረ ላዕለ ኤርምያስ እስመ ኢይትረሳዕ ሕግ በኀበ ካህን ወምክር በኀበ ጠቢብ ወኢነገር በኀበ ነቢይ፡ ንዑ ንቅትሎ በልሳን ወኢንስማዕ ኵሎ ቃሎ ዘይብል።
19
ስምዓኒ እግዚኦ ወስማዕ ቃለ ቅስትየ።
20
ይፈድዩኒ እኪተ ህየንተ ሠናይት ከረዩ ግበ ለነፍስየ? ተዘከር እግዚኦ ቁመትየ ከመ እትናገር በእንቲአሆሙ ሠናየ በቅድመ ገጽከ ከመ ትሚጥ መዓተከ እምላዕሌሆሙ።
21
በእንተ ዝንቱ እምይእዜ ፈኑ ረኀበ ላዕለ ውሉዶም ወአስተጋብኦሙ ውስተ እደ ኲናት ወይኩና አንስቲያሆሙ መካናተ ወመበለታተ፡ ወያኅልቆሙ ብድብድ ለእደዊሆሙ ወወራዙቶሙ ይደቁ በውስተ ቀትል።
22
ወይሰማዕ አውያት ውስተ አብያቲሆሙ ወአምጽእ ግብተ ላዕሌሆሙ ፈያተ እስመ ከረዩ ግበ የአኀዝዋ ለነፍስየ ወኀብኡ መሥገርተ ለእገርየ።
23
ለሊከ ተአምር እግዚኦ ከመ ይመከሩ እኩየ ላዕሌየ ይቅትሉኒ፡ ኢትሥረይ ኃጢአቶሙ ወኢትደምስስ ጌጋዮሙ እምቅድመ ገጽከ ወስሑለ ይኩን እግዚኦ ቅድሜከ ለጊዜ መዓትከ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 19
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ሑር ተሣየጥ ለከ ቀሡተ ልሕኵት ግብረ እደ ለብሐዊ፡ ወንሣእ እምውስተ ረበናቶሙ ለሕዝብ ወእም ረበናተ ካህናት።
2
ወሑር ኅበ ቈላተ ወልደ ሄኖም ኀበ ይትጋብኡ ኵሎሙ ደቂቆሙ ወደቂቀ ደቂቆሙ ዘኆኀተ አንቀጸ ኰራሲ ወአንብብ ሎሙ በህየ ኩሉ ነገረ ዘነገርኩከ።
3
ወበሎሙ፦ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ነገሥተ ይሁዳ ወእለ ትነብሩ ኢየሩሳሌም፡ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አመጽእ እኩየ ላዕለዝ ሕዝብ ከመ ኵሉ ዘሰምዖ ይደንግፅ ወየአኅዝ ዕዘኒሁ።
4
እስመ ኃደጉኒ ወተናከርክዎ ለዝ ቤት ወዐጠኑ በውስቴቱ ለአማልክተ ነኪር ዘኢየአምርዎሙ ኢእሙንቱ ወኢ አበዊሆሙ ነገሥት ይሁዳኒ መልእዎ ወለዝ ቤት ደመ ጻድቃን።
5
ወሐነፁ ምሥዋዓ ለበዓል ከመ ይሡዑ ደቂቆሙ በውስቴቱ በእሳት ዘኢአዘዝክዎሙ ወዘኢሐለይኩ በልብየ።
6
በእንተ ዝንቱ ናሁ ይመጸእ መዋዕል ይቤ እግዚአብሔር፡ ወይሰመይ እንከ ዝቤት ጣፌጥ ወቈላተ ወልደ ሄኖም ዘእንበለ ቁላተ ቀትል።
7
ወእከፍል ምክረ ይሁዳ ወምክረ ኢየሩሳሌም በዝ መካን ወእነጽሖሙ በኲናት በቅድመ ፀሮሙ በእደ እለ የኅሥሥዋ ለነፍሶሙ ወእሬሲ አብድንቲሆሙ መብልዐ ለአዕዋፈ ሰማይ ወለአራዊተ ገዳም።
8
ወእሬስያ ለዛቲ ሀገር ከመ ኵሉ ዘሐለፈ እንተ ኅቤሃ ይትፋጸይ ወይደንግፅ በእንተ ኵሉ መቅሠፍታ።
9
ወአበልዖሙ ሥጋ ደቂቆሙ ወሥጋ አዋልዲሆሙ፡ አሐዱ አሐዱ ይበልዕ ሥጋ ካልኡ በምንዳቤሁ አመ ያመነድብዎሙ ፀሮሙ እለ የኀሥሥዋ ለነፍሶሙ።
10
ወትቀጠቅጣ ለዛቲ ቀሡተ ልሕኵት በቅድመ አዕይንቲሆሙ ለእደው እለ የሐውሩ ምስሌከ።
11
ወትብሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል፦ ከመዝ እቀጠቅጦሙ ለዝ ሕዝብ ወለዛ ሀገር በከመ ተቀጥቀጠት ዛቲ ቀሡት ዘልሕኵት ዘኢትክል ሐይወ እንከ ወበጣፌጥ ይትቀበሩ እስመ አልቦሙ መካን ለመቃብር ዘይትቀበሩ።
12
ከመዝ እሬስዮሙ ለዝ ሕዝብ ወለዝ ብሔር ወለእለ ይነብሩ ውስቴታ፡ ይሴ እግዚአብሔር፡ ወእሬስያ ከም ጣፌጥ ለዛ ሀገር ወአመዘብራ።
13
ወይከውኑ አብያተ ኢየሩሳሌም ወአብያተ ነገሥት ይሁዳ ከመ መካነ ጣፌጥ ርኵሳነ ወኵሉ አብያተ ዘዐጥኑ ውስተ አንስቲሆሙ ለከዋክብተ ሰማይ ወአውጽሑ ሞጻሕቶሙ ለአማልክተ ነኪር።
14
ወአተወ ኤርምያስ እምጣፌጥ ዘፈነዎ እግዚአብሔር ይትነበይ በህየ ወቆመ ውስተ ዓፀደ ቤተ እግዚአብሔር ወይቤሎሙ ለኵሉ ሕዝብ፦
15
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አመጽእ ላዕለ ዝ ብሔር ወላዕለ ኵሉ አህጉሪሃ ኵሎ እኩየ ዘነበብኩ ላዕሌሃ እስመ አጽንዑ ሐዳፎሙ ከመ ኢይስምዑ ቃልየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 20
1
ወሰምዐ ጳስኮር ወልደ ኤሞር ካህን እስመ ውእቱ ተሠይመ መኰንነ ለቤተ እግዚአብሔር እንዘ ይትኔበይ ኤርምያስ ዘ ነገረ።
2
ወቀሠፎ ጳስኮር ለኤርምያስ ነቢይ ወሞቅሖ ወወደዮ ውስተ ዓዘቅት ዘኀበ አንቀጸ ብንያም ላዕላይ ዘውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
3
ወእምዝ በሳኒታ አውጽኦ ጳስኮር ለኤርምያስ ነቢይ እምውስተ ዓዘቅት፡ ወይቤሎ ኤርምያስ ለጳስኮር፦ አኮ ጳስኮር ዘሰመየከ እግዚአብሔር ዳእሙ ፈላሲ ዘየዓውድ።
4
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ አፈልሰከ ምስለ ኵሉ አኅዊከ ወትወድቅ በኲናተ ፀርክ እንዘ ትሬኢ በአዕይንቲከ፡ ወኪያከኒ ወለኵሉ ይሁዳ አገብኦሙ ውስተ እደ ንጉሠ ባቢሎን ያፈልስዎሙ ወይወስድዎሙ ባቢሎን ወይቀትልዎሙ በኲናት።
5
ወእሁብ ኵሎ ጽኑዓኒሃ ለዛቲ ሀገር ወኵሎ ፃማሃ ወኵሎ ክብራ ወለኵሎ መዛግብተ ነገሥተ ይሁዳ ውስተ እደ ጸላዕቶሙ ወይበርብርዎሙ ወያበውእዎሙ ባቢሎን።
6
ወአንተሂ ጳስኮር ወኵሉ ዘውስተ ቤትከ ተሐውሩ ወይፄውዉክሙ ባቢሎን በህየ ትመውት አንተ ወበህየ ይቀብሩክ፡ ወኵሎሙ አዕርክቲከ ዘተነበይከሎሙ ሐሰተ።
7
ቀሠፍከኒ እግዚኦ ወተቀሠፍኩ፡ ወአጽናዕከኒ ወጸናዕኩ፡ ወክህልከ እሕይዎትየ ወሐየውኩ፡ ወኮንኩ ሰሐቀ በኵሉ መዋዕል፡ ወኵሉ ይሳላቀኒ።
8
እስመ ለለተናገርኩ አአወዩ በግፍዕ ወበኃሣር እጼውዕ ወኮነኒ ቃለ እግዚአብሔር በዘይትሔዘቡኒ።
9
ወእቤ፦ ኢይዜከር እንከ ስመ እግዚአብሔር ወኢይነግር በስመ ዚአሁ ወኮነ ልብየ ከመ እሳት ዘይነድድ ወአውዓየኒ አዕጽምትየ ወስእንኩ ፀዊሮቶ ወኢክህለኩ፡ ወይዘነጕጉኒ ኵሎ አሚረ።
10
እስመ ሰማዕኩ ውውዓሆሙ ለብዙኃን እለ ተጋብኡ ላዕሌየ ወዓገቱኒ፡ ወኵሎሙ እለ ይኤምኁኒ በፉሆሙ ወይጸልኡኒ በአልባቢሆሙ ተንሥኡ ወንትነሣእ ይቤሉ፡ ኵሉ እደወ ሰላምየ እለ ይትዓቀቡ ቍስልየ እመ እስሕት ወንክሀል ተመጥዎቶ በቀለነ እምኔሁ ወንትበቀሎ ዘከመ ንፈቅድ ወንቅትሎ።
11
ወእግዚአብሔር ምስሌየ ከመ ጽኑዕ መስተቃትል በእንተ ዝንቱ እለ ይዴግኑኒ ደክሙ ወኢክህሉ ወተኃፍሩ ጥቀ እስመ ኢያእመሩ ኃሣሮሙ እንተ ኢትትረሳዕ ለዓለም።
12
እግዚአብሔር ጸባኦት ዘትጤይቃ ለጽድቅ ወተአምር ልበ ወኵልያተ ፍታሕ ሊተ ፍትሕየ ዘእምኅቤከ እስመ ለከ ከሠትኩ ቅስትየ።
13
ሰብሕዎ ለእግዚአብሔር ወአእኵትዎ እስመ አድኅነ ነፍሰ ነዳይ እምእደ እኩያን።
14
ርግምተ ትኩን ዕለት እንተ ባቲ ተወለድኩ አመ ወለደተኒ እምየ ወኢየሀሉ ትፍሥሕት ውስቴታ።
15
ወኢይኩን ቡሩከ፡ ርጉመ ለይኩን ብእሲ ዘዜነዎ ለአቡየ ወይቤሎ፦ ተባዕት ተወልደ ለከ ፍሥሓ ዘያስተፌሥሖከ።
16
ወይኩን ውእቱ ብእሲ ከመ አህጉር እለ ገፍትዖን እግዚአብሔር በመዓቱ ወኢተሣሀሎን።
17
ወይስማዕ አውያተ በጽባሕ ወብካይ በመዓልት፡ እስመ ኢቀተለኒ በውስተ ማኅፀን ትኩነኒ እምየ መቃብርየ ወማኅፀናሂ ነሣኢትየ ለዓለም።
18
ወለምንት ወጻእኩ እማኅፀን ከመ እርአይ ሕማመ ወሥራሐ ወኅልቀ መዋዕልየ በኀሣር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 21
1
ቃለ ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር፤
2
አመ ለአከ ኀቤሁ ሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ ጳስኮርሃ ወልደ ሜልዩ ወሶፎንያስሃ ወልደ ማሴው ካህን ወይቤሎ፦ ተሰአሎ ለእግዚአብሔር በእንቲአነ እስመ መጽአ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ይፅብዐነ እመቦ ከመ ይገብር ለነ እግዚአብሔር በኵሉ ተአምሪሁ ወየሐውር እምላዕሌነ።
3
ወይቤሉሙ ኤርምያስ፦ ከመዝ በልዎ ለሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ፦
4
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አነግፈክሙ ንዋየ ሐቅልክሙ ዘውስተ እዴክሙ ዘአንትሙ ትትቃተሉ ቦቱ ለንጉሠ ባቢሎን ወለከለዳውያን እለ ሐፀሩክሙ እንተ አፍኣ እምጥቅም ወአስተጋብአክሙ ማዕከለ ዛ ሀገር።
5
ወአነ እትቃተለክሙ በእድ ጽንዕት ወበመዝራዕት ልዕልት።
6
በመዓት ወበመቅሠፍት ዓቢይ እቀትሎሙ ለኵሎሙ እለ ይነብሩ ውስተ ዛ ሀገር ሰብእኒ ወእንስሳኒ ይመውቱ በሞት ዓቢይ።
7
ወእምዝ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አገብእሙ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወለደቂቁሂ ወለሕዝቡሂ እለ ተርፉ ውስተ ዛ ሀገር እምነ ሞት ወኲናት ወረኃብ ውስተ እደ ናቡከደነፆር፤ ወውስተ እደ ፀሮሙ ወውስተ እደ እለ የኅሥሥዋ ለነፍሶሙ ወይመትርዎሙ በኲናት ወኢይምህኮሙ ወኢይሣሃሎሙ።
8
ወበሎሙ ለሕዝብየ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እሠይም ቅድመ ገጽክሙ ፍኖተ ሕይወት ወፍኖተ ሞት።
9
ዘነበረ ውስተ ዛ ሀገር ይመውት በኲናት ወበብድብድ ወበረኅብ ወዘወጽአሰ ኀበ ፋርስ እለ ዓገቱክሙ የሐዩ ወትከውን ነፍሱ ፄዋ።
10
እስመ አጽናዕኩ ገጽየ ላዕለ ዛ ሀገር ለእኩይ ወአኮ ለሠናይ ይቤ እግዚአብሔር፡ ትገብእ ውስተ እዴ ንጉሠ ባቢሎን ወያውዕያ በእሳት ለቤተ ንጉሠ ይሁዳ።
11
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ቤተ ዳዊት፤
12
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ፍትሑ ፍትሐ በጽባሕ ወአንግፉ እምእደ ዘመሰጦ እምእደ ዘሄዶ ከመ ኢይንደድ መዓትየ ከመ እሳት ወያውዒ ወአልቦ ዘያጠፍኦ እምእደ እከየ ምግባሮሙ።
13
ናሁ አነ ላዕሌከ ዘትነብር ውስተ ቈላተ ኰኵሕ ወውስተ ገዳም ይቤ እግዚአብሔር፤ እለ ትብሉ፦ አልቦ ዘያደነግፀነ ወአልቦ ዘይበውእ ውስተ እብያቲነ።
14
ወእዋህያ ለኃጢአትክሙ በከመ ፍሬ ምግባሪክሙ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወአነድድ እሳተ ውስተ አእዋሚሃ ወትበልዕ ኵሉ ዘዓውዳ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 22
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ረድ ውስተ ቤተ ንጉሥ ይሁዳ ወንግር በህየ ዘ ነገረ፤
2
ወትብል፦ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር ንጉሠ ይሁዳ ዘትነብር ውስተ መንበረ ዳዊት አንተ ወደቂቅከ ወሕዝብከ እለ ይበውኡ ወይወጽኡ እምዝ አንቀጽ።
3
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ግበሩ ፍትሐ ወጽድቀ ወአንግፉ ዘተመሥጠ እምእደ ሃያዲሁ ወኢትትዓገሉ ፈላሴ ወዕቤረ ወዕጓለ ማውታ፡ ወኢተዓምፁ ወኢትክዓዉ ደመ ንጹሐ በዝ ብሔር።
4
ወይእዜኒ እመ ትገብሩ ገቢረ ዘ ነገረ ይበውኡ ውስተ ዛ አንቀጽ ነገሥት እለ ይነብሩ በመንበረ ዳዊት ወይፄዓኑ ዲበ ሠረገላ ወአፍራስ ውእቱሂ ወደቂቁኒ ወሕዝቡኒ።
5
ወእመሰ ኢትሰምዑ ዘንተ ነገረ መሐልኩ በርእስየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ ይማስን ዝ ቤት።
6
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ላዕለ ቤተ ንጉሥ ይሁዳ፦ ገለዓድ አንተ ሊተ መኰንኑ ለሊባኖስ እመ ኢረሰይኩከ መዝበረ ከመ አህጉር ዘአልቦ ዘይነብር ውስቴቶን።
7
ወአመጽእ ላዕሌከ ብእሴ ዘይሤርወከ ወይገዝም በጕድብ ኵሎ መሠንየ አርዝካ ወያነድድዎ በእሳት።
8
ወይመጸኡ ብዙኃን አሕዛብ ላዕለ ዛ ሀገር ወበህየ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ ይብሉ፦ ለምንት ከመዝ ረሰያ እግዚአብሔር ለዛ ሀገር ዓባይ?
9
ወይብልዎሙ፦ እስመ ኀደጉ ሕገ እግዚአብሔር አምላኮሙ ወሰገዱ ለአማልክተ ነኪር ወተቀንዩ ሎሙ በህየ።
10
ኢትብክዩ ሎቱ ለዘሞተ ወኢትላህዎ፡ ብክይዎሰ ለዘይወጽእ እስመ ኢይገብእ እንከ ወኢይሬኢ እንከ ምድረ ሙላዱ።
11
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለዕለ ሳሌም ንጉሥ ይሁዳ ወልደ ኢዮስያስ ዘነግሠ ህየንተ አቡሁ ወዘመጽአ እምዝ ብሔር ወኢይገብእ እንከ።
12
እስመ ይመውት በብሔር በኀበ ፄወውዎ ወኢይሬኢ እንከ ብሔሮ።
13
አሌ ሎቱ ለዘየሐንጽ ቤቶ በዓመፃ ወጽርሖ ዘእንበለ ጽድቅ ወቢጾሂ ይቀኒ በከንቱ ወኢይሁቦ ዐስቦ።
14
ወይቤ፦ ሐነጽኩ ሊተ ቤተ ዘዓቢይ አምጣኑ ወጽርሑ ወመሳክዉ ወጠፈሩ ዘአርዝ ወቀብዖ በሰሌዳ።
15
ቦኑ ትነግሥ እስመ አንተ ሐነጽከ በአርዘ አቡከ አኮኑ ይበልዕ ወይሰቲ ዘይገብር ጽድቀ ወርትዐ አሜሃ ይሤኒ ሎቱ።
16
ፍታሕ ፍትሐ ነዳይ ወምስነ አሜሃ ሠናይ ወውእቱ አእምሮ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
17
ናሁ ኢኮነ ሠናየ አዕይንቲከ ወልብከኒ፡ ዳእሙ ውስተ ትዕግልት ወውስተ ክዒወ ደመ ጻድቅ ወውስተ ግፍዕ ወውስተ ቀትል ዝንቱ ዳእሙ ግብርከ።
18
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ላዕለ ኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ፦ አሌ ሎቱ ለውእቱ ብእሲ ዘአልቦ ዘይበክዮ ወኢይብልዎ፦ ወይ እግዚእየ ወይ አኁየ።
19
ወይቀብርዎ መቃብረ መሪረ ወይጠበልልዎ በወዲፈት በድኖ፡ ወይገድፍዎ በድኖ አፍኣ እምአንቀጸ ኢየሩሌም።
20
ዕርጊ ውስተ ሊባኖስ ወክልሒ ወጽርሒ ውስተ ባሳን አውይዊ በቃልኪ ወጽርሒ ውስተ ማዕዶት ባሕር እስመ ተቀጥቀጡ ኵሎሙ ፍቁራንኪ።
21
ወነገሩኪ ኃሣረኪ ወትብሊ፦ እንብየ ኢይሰምዕ ዘንቱ፡ ዳእሙ ዝንቱ ፍኖትኪ እምንእስኪ ወአበይኪ ሰሚዐ ቃልየ።
22
ወለኵሎሙ ኖሎትኪ ነፋስ ይነሥኦሙ ወለመሐዛንኪ ይጼውውዎሙ ወትትኃፈሪ ሶቤሃ ወተኃሥሪ እምኵሎሙ እለ ያፈቅሩኪ።
23
እንተ ትነብሪ በውስተ ሊባኖስ ወታስቆቅዊ ውስተ አርዝ ምንተ ወሀቡኪ ሶበ አኅዘኪ ማሕምም ከመ እንተ ትወልድ።
24
ሕያው አነ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ ኢትሄሉ እንከ ኢኮንያን ወልደ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ፡ ከመ ማኅተመ እንተ ውስተ እዴየ ዘየማን እንተ ባቲ ከደንኩከ።
25
ወአገብአከ ውስተ እዴሆሙ ለእለ የኀሥሥዋ ለነፍስከ ወውስተ እደ እለ ፈራህከ እምገጾሙ ወውስተ እደ ንጉሠ ባቢሎን ወውስተ እደ ከለዳውያን።
26
ወእዌርወከ ኪያከ ወእመከ እንተ ወለደተከ ውስተ ብሔር ካልእ ኀበ ኢተወለድክሙ ወበህየ ትመውት።
27
ወውስተ ብሔር እንተ ትትነሜይ ነፍስክሙ ወኢትገብኡ እንከ ህየ።
28
ኃሥረ ኢኮንያን ወኮነ ከመ ግተት ዘለምንት ኢይበቍዕ እስመ ገደፍዎ ወወረውዎ ሎቱ ወለዘርኡ ውስተ ብሔር ዘኢየአምር።
29
ምድር ምድር ምድር ስምዒ ቃለ እግዚአብሔር።
30
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ጸሐፊዮ ለዝ ብእሲ ከመ ዘሞተ እስመ ኢይሤራሕ በመዋዕሊሁ ወኢይሤራሕ እምዘርኡ ዘይነብር ውስተ መንበረ ዳዊት ወመኰንን እንከ ለይሁዳ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 23
1
ወይ ለክሙ ለኖሎት ቀታልያን እለ ትዘርዉ አባግዐ መርዔትየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
2
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል በእንተ ኖሎት እለ ይርዕይዎሙ ለሕዝብየ፦ አንትሙ ዘረውክምዎሙ ለአባግዕየ ወሰደድክምዎሙ አንትሙ ናሁ አነ እዋህየክሙ በከመ እከየ ምግባሪክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
3
ወአነ አስተጋብኦሙ ለእለ ተርፉ ሕዝብየ እምኵሉ በሐውርት ኀበ ዘረውክዎሙ ወኅበ ወሰድክዎሙ ህየ ወአገብኦሙ ውስተ ፂዖቶሙ ይበዝኁ ወይመልኡ።
4
ወእሰይም ሎሙ ኖሎተ እለ ይርዕይዎሙ ወኢይፈርሁ እንከ ወኢይደነግፁ ይቤ እግዚአብሔር።
5
ናሁ ይመጽእ መዋዕል ይቤ እግዚአብሔር፡ ወአቀውም ለዳዊት ሠርፀ ጽድቅ ወይነግሥ ንጉሥ ዘይሔሊ ወይገብር ጽድቀ ወርትዐ በዲበ ምድር።
6
ወበመዋዕሊሁ ይድኅን ይሁዳ ወእስራኤልኒ ይነብር ተአሚኖ፡ ወዝውእቱ ስሙ ዘሰመዮ፦ እግዚአብሔር ኢዮሴዴቅ።
7
በእንተ ዝንቱ ናሁ መዋዕል ይመጽእ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወኢይብሉ፦ እንከ ሕያው እግዚአብሔር ዘአውጽኦሙ ለቤት እስራኤል እምድረ ግብዕ፤
8
ዳእሙ ሕያው እግዚአብሔር ዘአዕረጎሙ ወአውጽኦሙ ለኵሎሙ ዘርአ እስራኤል እምድረ ሰሜን ወእምኵሉ በሐውርት ኀበ ወሰዶሙ ወአግብኦሙ ውስተ ብሔሮሙ ህየ ለነቢር።
9
ተቀጥቀጠኒ ልብየ በላዕሌየ ወአንቀልቀሉ ኵሉ አዕጽምትየ ወኮንኩ ከመ ብእሲ ቅጥቁጥ ወከመ ብእሲ ዘያተነትኖ ስካረ ወይን እምቅድመ ገጹ ለእግዚአብሔር ወእምቅድመ ገጸ ስብሐተ ክብሩ።
10
እስመ ዝሙቶሙ መልአ ምድረ ወእምገጸ መርገም ለሀወት ምድር፡ ወዓብረ ኵሉ ወፍር ዘውስተ ገዳም ወማሳነ ኵሉ ተግባሮሙ ወጻማሆሙ ወአኮሁ ከመዝ።
11
እስመ ካህን ወነቢይ ረኵሱ ወበቤትየኒ ረከብኩ እከዮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
12
በእንተዝ ዳኀፀ ይከውን ፍኖቶሙ ወጽልመተ ወይወድቁ ቦቱ፡ ናሁ አመጽእ በላዕሌሆሙ እኪተ ወበመዓት እዋህዮሙ።
13
ይቤ እግዚአብሔር ለነቢያተ ሰማርያሂ፦ ርኢኩ ኃጢአቶሙ ዘተነበዩ በስምየ ለበዓል ወአስሐትዎሙ ለሕዝብየ እስራኤል።
14
ወለነቢያተ ኢየሩሳሌም ርኢኩ ዝሙቶሙ መደንግፀ፡ ወየሐውሩ በሐሰት ወይትአኀዙ እደዊሆሙ ከመ ኢይትመየጡ እምፍኖተ ጌጋዮሙ፡ ወኮኑ ኵሎሙ ከመ ሰዶም ወእለሂ ይነብርዋ ከመ ገሞራ።
15
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል ላዕለ ነብያት፦ ናሁ አነ እሴስዮሙ ሕማመ ወአሰትዮሙ ማየ አጉስታር እስመ እምነቢያተ ኢየሩሳሌም ወጽአ ርኵስ ላዕለ ኵሉ ምድር።
16
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል፦ ኢትስምዑ ነገሮሙ ለነቢያት እለ ይትኔበዩ ለክሙ እምከንቶሆሙ እሙንቱ ለክሙ ይነግሩ ዘኢኮነ እምአፈ እግዚአብሔር።
17
ወይብልዎሙ ለእለ ያምዕዑ ቃለ እግዚአብሔር፦ ሰላም ይከውን ለክሙ ወለኵሎሙ እለ የሐውሩ በግዕዞሙ ወለኵሎሙ እለ የሐውሩ በጌጋየ ልቦሙ፤ ወይብልዎሙ፦ ኢይረክበከሙ እኩይ።
18
መኑ ዘይቀውም ውስተ ምክረ እግዚአብሔር ወይሬኢ ወይሰምዕ ቃሎ? መኑ አጽምአ ቃልየ ወሰምዐ?
19
ናሁ ይቀውም ወይመጽእ ድልቅልቅ እምኅበ እግዚአብሔር ወይመጽእ መቅሠፍት ከመ ያንቀልቅሎሙ ወይገፍትዖሙ ላዕለ አርእስተ ኃጥአን ወይመጽኦሙ።
20
ወኢይትመየጥ መዓተ እግዚአብሔር እስከ ይገብር ዘንተ ወያቀውም ዘሐለየ ልቡ ወበደኃሪ መዋዕል የአምርዎ።
21
ወዘኢፈነውክዎሙ ለነቢያት ለሊሆሙ ይትኔበዩ፡ ወዘኢይቤሎሙ ለሊሆሙ ይትናገሩ።
22
ሶበሰ ቆሙ በቃልየ ወሰምዑ ነገርየ ይሚጥዎሙ ለሕዝብየ እምእኩይ ምግባሮሙ።
23
አምላክ ቅሩብ አነ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢኮንኩ አምላከ ርኅቀ።
24
ቦሁ ሰብእ ይትጋባእ እምኔየ ወቦሁ ሰብእ ኅበ ይሤወሩ እምኔየ ወኢይሬኢኑ አነ? ይቤ እግዚአብሔር፤ አኮኑ አነ ዘመላእኩ ሰማየ ወምድረ? ይቤ እግዚአብሔር።
25
ሰማዕኩኬ ዘይብሉ ነቢያት ወይትኔበዩ በስምየ በነገረ ሐሰት እንዘ ይብሉ፦ ሐለምኩ ሐለምኩ።
26
እስከ ማዕዜኑ ቦ ውስተ ልበ ነቢያት ትንቢተ ሐሰት ወእለ ይትኔበዩ እምፈቃደ ልቦሙ።
27
ዘሐለዩ ከመ ያርስዕዎሙ ለሕዝብየ ስምየ በሕልሞሙ ዘይትናገሩ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ በከመ ረስዑ አበዊሆሙ ስምየ እንበይነ በዓል።
28
ነቢይ ዘኀቤሁ ሕልም ይነግር ሕልሞ፡ ወዘቃልየ ኀቤሁ ይነግር ቃልየ በጸድቅ፤ ምንተ ይከውን ኃሠር በኀበ ሥርናይ? ይቤ እግዚአብሔር።
29
አኮኑ ከመ እሳት ነገርየ፡ ወከመ መፍጸሕ ዘይፈጽሕ ኰኵሐ? ይቤ እግዚአብሔር።
30
በእንተ ዝንቱ ናሁ አነ ላዕለ ነቢያት፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እለ ይሰርቁ ቃልየ አሐዱ አሐዱ በኀበ ካልኡ።
31
ናሁ አነ ላዕለ ነቢያት ይቤ እግዚአብሔር፡ እለ ያወጽኡ ተነብዮ እምልሳኖሙ ወይቤሉ፦ ተረፈ ቃለ እግዚአብሔር፡ ወበሎሙ ተረፈ።
32
ናሁ አነ ላዕለ ነቢያት እለ ይትኔበዩ ሕልመ ሐሰት ይቤ እግዚአብሔር፡ ወይነግርዎሙ ለሕዝብየ ወያስሕትዎሙ በሐሰቶሙ ወበጌጋዮሙ ወኢፈነውክዎሙ አንሰ ወኢአዘዝክዎሙ፤ ወአልቦ ዘይበቍዕዎሙ ለሕዝብየ ወኢይረብኅዎሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
33
ወለእመ ተስዕሉከ ሕዝብ አው ነቢይ አው ካህን ወይቤሉከ፦ ምንተ ተናገረ ለነ እግዚአብሔር? በሎሙ፦ እገድፈክሙ በእነጽሐክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
34
ነቢይ ወካህን ወሕዝብኒ ዘይቤ ተረፈ እግዚአብሔር፡ እትቤቀሎ ለውእቱ ብእሲ ወለዕለ ቤቱ።
35
ከመዝ በሉ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ ወአሐዱ አሐዱ ምስለ እኁሁ፦ ምንተ ተሰጥወ እግዚአብሔር? ወምንተ ይቤ እግዚአብሔር?
36
ወተረፈ እግዚአብሔር ኢትዝክሩ እንከ እስመ ተረፈ ይከውን ለብእሲ ነገሩ ወገፍታዕክሙ ነገረ እግዚአብሔር ሕያው፡ እግዚአብሔር ጸባዖት አምላክነ።
37
ወከመዝ በሉ ኀበ ነቢይ፦ ምንተ ተሠጥወከ እግዚአብሔር ወምንት ቃለ እግዚአብሔር?
38
ወለእመ ተረፈ እግዚአብሔር ትብሉ፦ በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚእብሔር፤ ዘ ነገረ ተረፈ እግዚእብሔር ለአኩ ኀቤክሙ ወእቤለክሙ፦ ኢትበሉ ተረፈ እግዚአብሔር ዝንቱ።
39
በእንተ ዝንቱ ናሁ አነ እነሥአክሙ አንሥኦተ ወእነጽሐክሙ ለዛቲ ሀገር እንተ ወሀብኩክሙ ወለአበዊክሙ እምቅድመ ገጽየ።
40
ወእሁበክሙ ኃሣረ ወጽእለት ዘለዓለም ዘኢይትረሳዕ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 24
1
ወአርአየኒ እግዚአብሔር ክልኤተ አዕፁቀ በለስ ንቡራነ ቅድመ ቤተ እግዚአብሔር እምድኅረ አፍለሶ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ለኢኮንያን ወልደ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ ወለመላእክተ ይሁዳኒ ወለኪነቶሂ ወለሙቁሐንሂ ወለቢጾሙሂ እምኢየሩሳሌም ወወሰዶሙ ባቢሎን።
2
ወአሐደ ዓፅቀ በለስ ሥሙር ጥቀ ከመ በለሰ ማእረር ወካልኡሰ ዓፅቀ በለስ ሙሱን ጥቀ ዘኢይትበላዕ በእከዩ።
3
ወይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ምንተ ትሬኢ ኤርምያስ? ወአቤ፦ በለሳተ ቢጸ ሠናይሂ ጥቀ ሠናይ፤ ወሙሱንሂ እኩይ ጥቀ ዘኢይትበላዕ በእከዩ።።
4
ወነበበኒ እግዚአብሔር ወይቤለኒ፦
5
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ከመዝ በለስ ሠናይ ከማሁ እገብር ለእለ ፈለሱ እምይሁዳ እለ ፈነውክዎሙ እምዝ ብሔር ውስተ ብሔረ ፋርስ ለሠናይ።
6
ወአጸንዕ አዕይንትየ ላዕሌሆሙ ወእሠውጦሙ በሠናይ ውስተ ዛ ሀገር ቡርክት፤ ወአሐንጾሙ ወኢይነሥቶሙ እንከ ወእተክሎሙ ወኢይመልሖሙ።
7
ወእሁቦሙ ልበ በዘይፈርሁኒ ወበዘየአምሩኒ፡ ከመ አነ ውእቱ እግዚአብሔር፤ ወይከውኑኒ ሕዝብየ ወአነሂ እከውኖሙ አምላኮሙ እስመ ይትመየጡ ኀቤየ በኵሉ ልቦሙ።
8
ወበከመ በለስ ሙሱን ዘኢይትበላዕ በእንተ እከዩ፡ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ከማሁ እሬስዮ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወለመገብቱ ወለእለ ተርፉ ውስተ ዛቲ ሀገር ወለእለ ተርፉ እምኢየሩሳሌም ወለእለ ይነብሩ በግብፅ።
9
ወእሬስዮሙ ከመ ይዘረዉ ውስተ ኵሉ መንግሥታተ ምድር ወይከውኑ ለምሳሌ ወለጽእለት ወለተስናን ወለሁከት በኵሉ በሐውርት ኀበ እዘርዎሙ ህየ።
10
ወእፌኑ ላዕሌሆሙ መጥባሕተ መረኀበ ወብድብደ እስከ የኃልቁ እምላዕለ ምድር እንተ ወሀብኩ ሎሙ ወለዘርኦሙ ወለአበዊሆሙ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 25
1
ነገር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኅበ እግዚአብሔር በእንተ ኵሉ ሕዝበ ይሁዳ በራብዕ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሥ ይሁዳ።
2
ወይእቲ ዓመት ቀዳሚተ መንግሥቱ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢልን ዘነገረ ኤርምያስ ነቢይ ለኵሎሙ ሕዝበ ይሁዳ ወለኵሎሙ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም።
3
ወይቤሎሙ፦ እምቅድመ ዓሠርቱ ወሠለስቱ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮስያስ ወልደ አሞጽ ንጉሠ ይሁዳ እስከ ዛ ዕለት ዝንቱ ዕሥር ወሠለስቱ ዓመት ኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀቤየ ወጌሥኩ ኀቤክሙ ወነገርኩክሙ ወአይዳዕኩክሙ ወኢሰማዕክሙኒ።
4
ወፈነወ እግዚአብሔር ኀቤክሙ ኵሎሙ አግብርቲሁ ነቢያተ ወጌሑ ወኢሰማዕክሙ ወኢያጽማዕክሙ ዕዘኒክሙ ለሰሚዕ።
5
ዘይቤ፦ ተመየጡ ኵልክሙ እምፍኖተ እከይክሙ ወእምጌጋየ ምግባሪክሙ ትነብሩ ውስተ ምድር እንተ ወሀበ እግዚአብሔር ለክሙ ወለአበዊክሙ እምዓለም ወእስከ ለዓለም።
6
ወኢትሑሩ ወኢትትልዉ አማልክተ ነኪር ከመ ትትቀነዩ ሎሙ፤ ወትስግዱ ሎሙ ወኢታምዕዑኒ በግብረ እደዊክሙ ወኢያሐስም ብክሙ።
7
ወኢሰማዕክሙኒ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ ታምዕዑኒ በግብረ እደዊክሙ ለአእክዩ ለክሙ።
8
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል፦ እስመ ኢሰማዕክሙኒ ነገርየ፡ ናሁ አነ እፌኑ ወአነሥእ ኵሎ በሐውርተ ሰሜን፡ ይቤ እግዚአብሔር።
9
ወኀበሂ ንጉሥ ባቢሎን ናቡከደፆር ገብርየ እልእክ ወአመጽኦ ውስተ ዛቲ ምድር ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴታ ወዲበ ኵሎሙ አሕዛብ እለ ዓውዳ ወአጠፍኦሙ ወእማስኖሙ ወይትፋጸይዋ ወያኀሥርዋ ለዓለም።
10
ወእስዕር እምኔሆሙ ቃለ ትፍሥሕት ወቃለ ኃሤት ቃለ መርዓዊ ወቃለ መርዓት፤ ቃለ ማሕረፅ ወብርሃነ ማኅቶት።
11
ወትማስን ኵላ ምድር ወይትቀነዩ ለእሉ አሕዛብ ወለንጉሠ ባቢሎን ሰብዐ ዓመተ።
12
ወሐሊቆ ሰብዓ ዓመት እትቤቀሎ ለንጉሠ ባቢሎን ወለሰብኡ ወለእሉ አሕዛብ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ በኃጢአቶሙ በዲበ ብሔረ ፋርስ ወእሬስዮሙ ሙሱናነ ለዓለም።
13
ወአመጽእ ላዕለ ይእቲ ምድር ኵሎ ነገርየ ዘነበብኩ ዲቤሃ ወኵሎ ዘተጽሕፈ ውስተ ዝ መጽሐፍ ዘተነበየ ኤርምያስ ዲበ ኵሉ አሕዛብ።
14
እስመ ይቀንይዎሙ እሙንቱኒ አሕዛብ ብዙኃን፡ ወነገሥትኒ ዓበይት ወእፈድዮሙ በከመ ምግባሮሙ ወበከመ ግብረ እደዊሆሙ።
15
እስመ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ንሣእ ጽዋዐ ወይን ዘኢኮነ ቱሱሐ እምእዴየ፤ ወአስትዮሙ ለኵሎሙ አሕዛብ እለ እፌንወከ ኀቤሆሙ አነ ህየ።
16
ከመ ይስተዩ ወይንትዑ ወይመምዑ እምገጸ ኲናት እንተ እፌኑ አነ ማዕከሎሙ።
17
ወነሣእኩ ውእተ ጽዋዐ እምእደ እግዚአብሔር ወአስተያክዎሙ ለአሕዛብ እለ ኀቤሆሙ ፈነወኒ እግዚአብሔር።
18
ለኢየሩሳሌም ወለአህጉረ ይሁዳ ወለነገሥተ ይሁዳ ወለመላእክቲሃ፤ ከመ ያማስኖሙ ወይኩኑ ዐፀ ወበደወ ወለመርገም ከመ ዛቲ ዕለት።
19
ወለፈርዖንሂ ንጉሠ ግብፅ ወለደቂቁ ወለመሳፍንቲሁ ወለመኳንንቲሁ ወለኵሉ ሕዝቡ።
20
ወለኩሎሙ አሕዛብ እለ ይዴመሩ ወለኵሎሙ ነገሥተ ምድረ ዖጽ ወለኵሎሙ ነገሥተ ምድረ ኢሎፍሊ ወለአስቃሎና ወለጋዛ ወለአቃሮን ወለእለ ተርፉ በአዛጦን።
21
ወለኤዶምያስ ወለሞአብ ወለደቂቀ አሞን።
22
ወለነገሥተ ጢሮስ ወለነገሥተ ሲዶና፤ ወለኵሎሙ ነገሥት ደሴት እለ ማዕዶተ ባሕር።
23
ወለዴዳን ወለቴማን ወለሮስ ወለኵሎሙ ቅሩጸነ ገጽ።
24
ወለኵሎሙ ነገሥተ ዓረብ፤ ወለእለ ይነብሩ ሐቅለ።
25
ወለኵሉ ነገሥተ ዘምሪ ወለኵሉ ነገሥተ ኤላም ወለኵሉ ነገሥተ ሜዶን።
26
ወለኵሉ ነገሥተ ሰሜን ለቅሩባን ወለርኁቃን አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ ወለኵሎሙ ነገሥት እለ ገጸ ኵሉ ምድር ወንጉሠ ሲሳር ይስተይ እምድኅሬሆሙ።
27
ወትብሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብር ዘኵሎ ይመልክ አምላከ እስራኤል፦ ስትዩ ወስክሩ ወተንትኑ ወደቁ ወኢትትነሥኡ እምገጸ ኲናት እንተ እፌኑ አነ ማእከሌክሙ።
28
ወዘኢፈቀደ ይትመጠዎ ለውእቱ ጽዋዕ እምእዴከ ለሰትይ በሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት፦ ሰትየ ስትዩ።
29
እስመ ናሁ ሀገር እንተ ተሰምየ ስምየ በላዕሌሃ አነ እኴንኖሙ በእኩይ አንትሙኑ ነጺሐ ትነጽሑ እስመ እነ እጼውዕ ኲናተ ላዕለ እለ ይነብሩ ውስተ ምድር ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት።
30
ወአንተ ተነበይ ሎሙ ዘ ነገር ወበሎሙ፦ እግዚአብሔር እምአርያም ይጥሕር ከመ አንበሳ ወእምቤተ መቅደሱ ይሁብ ቃሎ ጥኂረ ይጥኅር ቃለ ድንጋፄ ወውስተ ፍኖቶሙ ያወሥእ ኀበ ኵሉ እለ ይነብሩ ውስተ ምድር።
31
ይመጽእ ተሠርዎ እስከ አጽናፈ ምድር እስመ ለሊሁ ቅስተ ይትዋቀሶሙ ለአሕዛብ ወውእቱ ይኴንኖሙ ወይኴንን ኵሎ ዘሥጋ ወለኃጥአን ያገብኦሙ ለመጥባሕት፡ ይቤ እግዚአብሔር።
32
ወከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ናሁ ትመጽእ እኪት እምሕዝብ ውስተ ሕዝብ ወይወጽእ ዓውሎ ዓቢይ እምአጽናፈ ምድር።
33
ወይከውኑ ቅቱላነ እምኀበ እግዚአብሔር ውእተ አሚረ እምአጽናፈ ምድር እስከ አጽናፈ ምድር ወያስቆቅዉ ወኢይትቀበሩ፤ ዳእሙ ስጡሐነ ውስተ ገጸ ምድር ይከውኑ።
34
ክልሑ ኖሎት ወአውይዉ አባሕኰ አባግዕ እስመ በጽሐት መዋዕሊክሙ ከመ ይጥብሑክሙ ወይዝርዉክሙ ወትወድቁ ከመ ንዋይ መፍትው።
35
ወአልቦ ዘኢይማስን እምውስተ ኖሎት፤ ወኢይድኅኑ አባሕኰ አባግዕ።
36
ቃለ አውያቶሙ ለኖሎት ወገዓሮሙ ለአባሕኰ አባግዕ ይሰማዕ እስመ ሠረዎሙ እግዚአብሔር ለመራዕይሆሙ።
37
ወይወድቅ መሠንየ ሰላም እምቅድመ ገጸ መቅሠፍተ መዓቱ ለእግዚአብሔር።
38
ኀደገ ከመ አንበሳ ማኅደሮ፡ እስመ ኮነት ምድሮሙ ዓፀ፡ እምገጸ መጥባሕተ አረሚ፡ ወእምገጸ መቅሠፍተ መዓቱ ለእግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 26
1
በቀዳሚ ዓመት መንግሥቱ ለኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሥ ይሁዳ ኮነ ዝ ቃል እምኀበ እግዚአብሔር።
2
ወይቤ ከመዝ እግዚአብሔር፦ ቁም ውስተ ዓፀደ ቤተ እግዚአብሔር ወንግር ለኵሉ አህጉረ ይሁዳ እለ መጽኡ ይስግዱ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ኵሎ ነገረ ዘአዘዝኩከ ከመ ትንግሮሙ ወኢታንትግ ቃለ።
3
ለእመ ይሰምዑከ ወይትመየጡ አሐዱ አሐዱ እምፍኖቶሙ እኩይ፤ ወአኀድግ እንከ ዝኰ እኩያ ዘሐለይኩ እግበር ላዕሌሆሙ አነ በከመ እከየ ምግባሮሙ።
4
ወትብሉሙ ከመዝ ያቤ እግዚእብሔር፦ ኢሰማዕክሙኒ ቃልየ ወኢሖርክሙ በሕግየ ዘወሀብኩክሙ ቅድመ ገጽክሙ፤
5
ከመ ትስምዑ ቃለ አግብርትየ ነቢያት እለ ፈነውክዎሙ አነ ኅቤክሙ ይጊሡ ወኢሰማዕክምዎሙ፤
6
እሬስዮ ለዝ ቤት ከመ ሴሎም፡ ወእሬስያ ለዛ ሀገር ርግምተ በኀበ ኵሉ አሕዛብ።
7
ወስምዕዎ ካህናት ወሐሳውያነ ነቢያት ወኵሉ ሕዝብ ለኤርምያስ እንዘ ይነግር ዘ ነገረ በቤተ እግዚአብሔር።
8
ወእምዝ አኅሊቆ ኤርምያስ ኵሎ ዘ ነገረ ዘአዘዞ እግዚአብሔር ይንግር ለኵሉ ሕዝብ ወአኀዝዎ ካህናት ወሐሳውያነ ነቢያት ወኵሉ ሕዝብ፤ ወይቤልዎ፦ ሞተ ትመውት።
9
ለምንት ተነበይከ በስመ እግዚአብሔር ወትቤ፦ ከመ ሴሎም ይከውን ዝ ቤት ወትማስን ዛ ሀገር ወአልቦ ዘይነብር ውስቴታ፤ ወአንገለጉ ኵሉ ሕዝብ ላዕለ ኤርምያስ በቤተ እግዚአብሔር።
10
ወሰምዑ መላእክተ ይሁዳ ዘገበረ፡ ወዓርጉ እምቤተ ንጉሥ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወነበሩ ውስተ ዴዴ አንቀጸ ቤተ እግዚአብሔር ሐዲሰ።
11
ወይቤሉ ካህናት ወሐሳውያነ ነቢያት ለመላእክት ወለኵሉ ሕዝብ፦ ሞት ኵነኔሁ ለዝ ብእሲ፡ እስመ ተነበየ ላዕለ ዛ ሀገር ዘከመ ሰማዕክሙ በዕዘኒክሙ።
12
ወይቤ ኤርምያስ ለኵሉ መላእክት ወለኵሉ ሕዝብ ወይቤሎሙ፦ እግዚአብሔር ፈነወኒ እትነበይ በዝ ቤት ወበዛ ሀገር ዘ ነገረ ዘሰማዕክሙ።
13
ወይእዜኒ አሠንዩ ፍናዊክሙ ግባሪክሙ ወስምዑ ቃለ እግዚአብሔር አምላክክሙ እስመ ወየኃድግ እግዚአብሔር እኩየ ዘነበበው ላዕሌክሙ።
14
ወነየ አነኒ ውስተ እደዊክሙ ረስዩኒ ዘከመ ፈቀድክሙ ወዘይረትዓክሙ በአዕይንቲክሙ።
15
ዳእሙ አእምሮ አእምሩ ከመ ለእመ ቀተልክሙኒ ፍዳ ደም ንጹሕ ይገብእ ላዕሌክሙ ወበዛ ሀገር ወላዕለ እለ ይነብርዋ እስመ እሙነ ለአከኒ እግዚአብሔር ኀቤክሙ እንግር ዘነገረ ውስተ ዕዘኒክሙ ኵሎ።
16
ወይቤሉ መላእክት ወኵሉ ለሕዝብ ለካህናት ወለሐሳውያነ ነቢያት፦ እልቦ ኵነኔ ሞት ላዕለ ዝ ብእሲ፤ እስመ በስመ እግዚአብሔር አምላክነ ዘነገረነ።
17
ወተንሥኡ እደው እምሊቃናተ ብሔር ወይቤልዎሙ ለኵሎሙ ማኅበረ አሕዛብ፦
18
ሚክያስ ሜሮታዊ ነበረ ይትኔበይ በመዋዕለ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ ወይቤሎሙ ለኵሎሙ ሕዝበ ይሁዳ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ የሐርስዋ ለጽዮን ከመ ገራህት፡ ኢየሩሳሌምኒ ትከውን ዓፀ ወልገተ፡ ወደብረ ዝኒ ቤት ይከውን ኦመ።
19
ቦኑ ቀቲለ ዘቀተሎ ሕዝቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወኵሉ ይሁዳ? አኮኑ ፈርሆ ለእግዚአብሔር? ወተማህለለ ለገጸ እግዚአብሔር፡ ወኀደገ እግዚአብሔር ዘነበበ እኩየ ላዕሌሆሙ? ንሕነኒ ዐቢየ እኩየ ገበርነ ላዕለ ነፍስነ።
20
ወሀሎ ብእሲኒ ዘተነበየ በስመ እግዚአብሔር አርያስ ወልደ ሴምዩ ዘቀርያታርም፤ ዘተነበየ ላዕለ ዛ ሀገር ወላዕለ ዛ ምድር ወከም ኵሉ ነገሩ ለኤርምያስ።
21
ወሰምዐ ንጉሥ ኢዮአቄም ወኵሉ ሰብኡ ወኵሎሙ መላእክት ኵሎ ነገሮ፤ ወፈቀደ ንጉሥ ይቅትሎ፤ ወሰምዐ አርያስ ወፈርሀ ወጐየ ወሖረ ብሔረ ግብፅ።
22
ወፈነወ ንጉሥ ኢዮአቄም እደወ ብሔረ ግብፅ ኤልታንሃ ወልደ አቤኮር ወእደወ ምስሌሁ ግብፅ።
23
ወአምጽእዎ እምህየ ለአርያስ፤ ወአግብእዎ ኀበ ንገሥ ኢዮአቄም ወቀተሎ በመጥባሕት ወወረወ በደኖ ውስተ መቃብረ ደቂቀ ሕዝቡ።
24
ወዳእሙ እደ ኬርቃም ወልደ ሳፋን ሀለወት ምስለ ኤርምያስ ከመ ኢያግብእዎ ለሕዝብ ከመ ኢይቅትልዎ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 27
1
በቀዳሚተ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአቂም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሥ ይሁዳ ኮነ ዝ ቃል ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር።
2
ወይቤ፦ ከመዝ ይቤለኒ እግዚአብሔር፦ ግበር ለከ ጋገ ወሐግለ ወደዮ ውስተ ክሳድከ።
3
ወፈኑ ኀበ ንጉሠ ኤዶምያስ ወኅበ ንጉሠ አሞን ወኅበ ንጉሠ ሞዓብ ወኀበ ንጉሠ ጢሮስ ወኅበ ንጉሠ ሲዶና በእደ መላእክት እለ ይመጽኡ ኢየሩሳሌም ኀበ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ።
4
ወአዝዞሙ ይንግርዎሙ ለአጋእዝቲሆሙ ወይበሉ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ከመዝ በልዎሙ ለአጋዕዝቲክሙ፦
5
አነ ገበርክዋ ለምድር ወሰብእ ወእንስሳ ዘላዕለ ገጸ ምድር በኃይልየ ዓቢይ ወበመዝራዕትየ ልዕልት፤ ወወሀብክዎ ለዘአዶመኒ በአዕይንትየ።
6
ወይእዜኒ አነ አግባእክዋ ለኵላ ምድር ውስተ እዴሁ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ገብርየ ወአራዊተ ገዳምኒ ወሀብኩ ሎቱ ከመ ይትቀነይዎ።
7
ወይትቀነዩ ሎቱ ኵሎሙ አሕዛብ ለወልዱ ወለወልደ ውሉዱ እስከ ይበጽሕ ዕድሜ ምድሩ ወለቱኒ ይትቀነዩ ብዙኃን አሕዛብ ወነገሥት ዓበይት።
8
ወይከውን ሕዝብ ወመንግሥታት እለ ኢይትቀነዩ ሎቱ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን በመጥባሕት ወበረኃብ ወበብድብድ ይወድቁ፤ ወእዋኅዮሙ ለእሙንቱ አሕዛብ ይቤ እግዚአብሔር እስከ የኃልቁ እሙንቱ በእዴሁ።
9
ወእንትሙኒ ኢትስምዕዎሙ ለሐሳውያነ ነቢያቲክሙ ወእለ ያሰግሉ ለክሙ ወለሐላምያኒክሙ ወለረአይያኒክሙ ወለሰብአ ሥራይ እለ ይብሉክሙ ኢትትቀነዩ ለንጉሠ ባቢሎን።
10
እስመ ሐሰተ ተነበዩ ለክሙ ከመ ያርኅቁክሙ እምብሔርክሙ፤ ወእዘርወክሙ ወትጠፍኡ።
11
ወለሕዝብሰ ዘይወዲ ርእሶ ታሕተ አርዑተ ንጉሠ ባቢሎን ወይትቀነዩ ሎቱ አነብሮ ውስተ ምድሩ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወየኃድር ውስቴታ።
12
ወነገርክዎ ኵሎ ዘ ነገረ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ ወእቤሎ፦ አትሕቱ ክሳደክሙ ውስተ አርዑተ ንጉሠ ባቢሎን ወተቀነዩ ሎቱ ወለሕዝቡ ወተሐይዉ።
13
ለምንት ትመውት አንተ ወሕዝብከ በመጥባሕት ወበረኃብ ወበብድብድ በከመ ይቤ እግዚአብሔር ሕዝብ ዘኢተቀንየ ለንጉሠ ባቢሎን?
14
ወኢትስምዑ ቃሎሙ ለነቢያት እለ ይቤሉክሙ፦ ኢትትቀነዩ ለንጉሠ ባቢሎን፤ እስመ እሙንቱ ሐሰተ ይትኔበዩ ለክሙ።
15
እስመ ኢፈነውክዎሙ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወውእቶሙኒ ይትኔበዩ ለክሙ በሐሰተ በስምየ፡ ከመ ያኅጕሉክሙ ወትትኃጐሉ አንትሙ ወነቢያቲክሙኒ እለ ይትኔበዩ ለክሙ በሐሰት።
16
ለካህናትኒ ወለኵሎሙ ሕዝብ ዘንተ ነገረ ነገርክዎሙ፤ ወእቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትስምዑ ቃሎሙ ለነቢያት እለ ይትኔበዩ ለክሙ ወይብሉክሙ፦ ናሁ ያገብኡ ንዋየ ቤት እግዚአብሔር እምባቢሎን ይእዜ ፍጡነ፤ እስመ ሐሰተ ተነበዩ ለክሙ ኢትስምዕዎሙ።
17
ተቀነዩ ለንጉሠ ባቢሎን ወተሐይዉ አንትሙ፤ ለምንት ትከውን ዛቲ ሀገር ገዳመ?
18
እመሰ ነቢያት እሙንቱ ወቦሙ ቃለ እግዚአብሔር ላዕሌሆሙ ይምጽኡኬ ኀበ እግዚአብሔር ፀባዖት ከመ ኢይባኡ እለ ተርፉ ንዋያት እምባቢሎን ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ንጉሠ ይሁዳሂ ወበኢየሩሳሌም ባቢሎን።
19
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት በእንተ አዕማድ ወበእንተ ባሕር ወበእንተ ሜኮኖታት ወበእንተ ተርፈ ንዋያት እለ ተርፉ ውስተ ዛቲ ሀገር፦
20
ዘኢነሥኦሙ ናቡከደነፆር ንጉሠ ሳቢሉን አመ አፍለሶ ለኢኮንያን ወልደ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ እምኢየሩሳሌም ኅበ ሀገረ ባቢሎን ወለኵሎሙ መላእክተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም።
21
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔ ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ በእንተ ንዋያት እለ ተርፉ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ንጉሥ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ይበውኡ ውስተ ባቢሎን።
22
ወህየ ይሄልዉ እስከ ዕለተ እዋህዮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወተዓርጉ ወትሠወጡ ውስተዝ ብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 28
1
ወእምዝ ኮነ በውእቱ ዓመት በቀዳሚ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ በዓመት ራብዒት በኃምስ ወርኅ፤ ይቤለኒ ሐናንያ ወልደ ሐዞር ሐሳዊ ነቢይ ዘገባኦን በቤተ እግዚአብሔር በቅድመ ካህናት ወኵሉ ሕዝብ፤
2
ይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ቀጥቀጥክዎ ለአርዑተ ንጉሠ ባቢሎን እስከ ክልኤቱ ዓመት፤
3
አነ አገብእ ውስተ መካን ኵሎ ንዋየ ቤተ እግዚአብሔር ዘነሥኦ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን እምዝ ብሔር መወሰዶ ባቢሎን።
4
ወለኢኮንያን ወልደ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ፤ ወለኵሉ ፄዋ ይሁዳ ዘወሰዶሙ ባቢሎን፤ አነ እመይጥ ውስተ ዝንቱ ብሔር ይቤ እግዚአብሔር እስመ እሰብር አርዑተ ለንጉሠ ባቢሎን።
5
ወይቤሎ ኤርምያስ ነቢይ ለሐናንያ ሐሳዊ ነቢይ በቅደመ ኵሉ ሕዝብ ወበቅድመ ኵሎሙ ካህናት እለ ይቀውሙ ውስተ ዓፀደ ቤተ እግዚአብሔር፦
6
ይቤ ኤርምያስ ነቢይ፦ አማን ከመዝ ይግበር እግዚአብሔር ወያቅም እግዚአብሔር ቃለ ዘተነብይከ ከመ ያግብኡ ንዋየ ቤተ እግዚአብሔር ወኵሎ ዘአፍለሰ እምነ ባቢሎን ኀበ ዝ መካን።
7
ወባሕቱ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር ዘእነግረከ አነ ውስተ ዕዝንከ ወውስተ ዕዝነ ኵሉ ሕዝብ፤
8
ነቢያትሂ እለ ኮኑ እምቅድሜከ ወእምቅድሜየ እም ዓለም ተነበዩ ለብዙኀ በሐውርት ወለመንግሥታት ዓበይት በእንተ አጽባዕት ወሕማም ወብድብድ ወእኩይ ነገር።
9
ወነቢይ ዘተነበየ በእንተ ሰላም ሶበ ይበጽሕ ነገሩ፡ የአምርዎ ለውእቱ ነቢይ ከመ በአማን ፈነዎ እግዚአብሔር።
10
ወነሥአ ሐናንያ ነቢይ ጋገ እምክሳደ ኤርምያስ ነቢይ ወቀጥቀጦ።
11
ወይቤ ሐናንያ ነቢይ በቅድመ ኵሉ ሕዝብ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እቀጠቅጥ ለአርዑተ ናቡከነደነፆር ንጉሠ ባቢሎን እምድኅረ ክልኤቱ ዓመት እምክሣደ ኵሉ አሕዛብ፤ ወአተወ ኤርምያስ ነቢይ ፍኖቶ።
12
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ነቢይ እምድኅረ ቀጥቀጠ ሐናንያ ጋጋ እምላዕለ ክሳዱ ለኤርምያስ ነቢይ፤
13
ወይቤሎ፦ ሑር ንግሮ ለሐናንያ፡ ወበሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ጋገ ዘዕፅ ቀጥቀጥከ፡ ወገበርኩ ህየንቴሁ ጋገ ዘሐፂን፤
14
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ጋገ ዘሐፂን ወደይኩ ውስተ ክሳደ ኵሉ አሕዛብ ይትቀነዩ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወአራዊተ ገዳምኒ ወሀብኩ ሎቱ።
15
ወይቤሉ ኤርምያስ ነቢይ ለሐናንያ ነቢይ፦ ስማዕ ሐናንያ፡ ኢለአከከ እግዚአብሔር፡ ወአንተ አሰፈውኮሙ ለዝ ሕዝብ ሐሰተ፤
16
ወበእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ አአትተከ እምገጸ ምድር ወትመውት በዝ ዓመት እስመ ተናገርከ ዓመፃ ላዕለ እግዚአብሔር።
17
ወሞተ ሐናንያ ነቢይ በውእቱ ዓመት በሳብዕ ወርኅ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 29
1
ወከመዝ ውእቱ ነገረ መጽሐፍ ዘፈነወ ኤርምያስ ነቢይ እምኢየሩሳሌም ኀበ እለ ተርፉ ረበናት እለ አፍለስዎሙ፤ ወኀበ ካህናት ወኅበ ሐሳውያነ ነቢያት ወኀበ ኵሉ ሕዝብ ዘአፍለሰ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን እምኢየሩሳሌም።
2
እምድኅረ ወጽአ ኢኮንያን ንጉሥ ወነጋሥያት ወሕፅዋን ወመላእክተ ይሁዳ ወኢየሩሳሌም ወኵሉ አግዓዚ ወኪነት ወሙቁሐን እምኢየሩሳሌም።
3
ወበእደ ኤልአሳህ ወልደ ሳፋን ወገማርዩ ወልደ ኬልትዩ እለ ፈነወ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ኀበ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ባቢሎን እንዘ ይብል፦
4
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እግዚአ ኃያላን አምላከ እሥራኤል፦ ለኵለ ፈላስያን ዘአፍለስኩ እምኢየሩሳሌም ውስተ ባቢሎን፤
5
ሕንጹ አብያተ ወንበሩ ወትክሉ አቅማሐተ ወብልዑ ፍሬሁ።
6
ወንሥኡ ብእሲተ ወለዱ ውሉደ ወአዋልደ ወንሥኡ አንስተ ለውለድክሙ ወሀቡ አዋልዲክሙ ለእደው ወይለዳ ደቂቀ ወአዋልያ ወብዝኁ በህየ ወኢትውኀዱ።
7
ወኅሡ ሰላማ ለሀገር ኀበ አፍለስኩክሙ ህየ፤ ወጸልዩ በእንቲአሃ ኀበ እግዚአብሔር እስመ በሰላም ዚአሃ ይከውን ሰላምክሙ።
8
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላክ እስራኤል እግዚአ ኃያላን፦ ኢያስሕቱክሙ ነቢያቲክሙ እለ ውስቴትክሙ መሠግላኒክሙ ወኢትስምዕዎሙ ለሐላምያኒክሙ እለ የሐልሙ ለክሙ።
9
እስመ ሐሰተ ይትኔበዩ ለክሙ በስምየ ወኢፈነውክዎሙ ይቤ እግዚእብሔር።
10
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አመ ኅልቀ ሰብዓ ዓመት ውስተ ባቢሎን እሔውጾክሙ ወእቀውም ቃልየ ምስሌክሙ ዘሠናይ ከመ አግብእክሙ ውስተ ዝ ብሔርክሙ።
11
እስመ አአምር ሕሊና ዘአነ እሔሊ ላዕሌክሙ ይቤ እግዚአብሔር፤ ሕሊና ሰላም ወአኮ ለእኩይ ከመ አሀብክሙ ዘንተ።
12
እምድኅረዝ ትውክልት ትጼውዑኒ ወተሐውሩ ወትጼልዩ ኀቤየ ወእሰምአክሙ።
13
ተኃሥሡኒ ወእትረከበክሙ እምከመ ኅሠሥክሙኒ በኵሉ ልብክሙ።
14
ወአስተርእየክሙ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወእመይጥ ፄዋክሙ ወአስተጋብአክሙ እምኵሉ አሕዛብ ወእምኵሉ በሐውርት ኀበ ዘረውኩክሙ ህየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወአገብአክሙ ኀበ መካን እምኀበ አፍለስኩክሙ እምህየ።
15
እስከ ትብሉ፦ አቀመ ለነ እግዚአብሔር ነቢያተ በባቢሎን።
16
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለንጉሥ ዘይነብር ላዕለ መንበረ ዳዊት ወላዕለ ሕዝብ እለ ይነብሩ ውስተ ሀገር፤ ወለአኃዊክሙ እለ ኢመጽኡ ምስሌክሙ ውስተ ፍልሰት፦
17
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እግዚአ ኃያላን፦ ናሁ አነ እመጽእ ላዕሌሆሙ ወጥባሕተ ወረኀበ ወብድብደ ወእሜጥዎሙ ከመ በለሰ ሱአሪም ዘኢይትበላዕ እምእካዩ።
18
ወእዴግኖሙ ድኅሬሆሙ በኲናት ወበረኃብ ወበብድብድ ወእሜጥዎሙ ውስተ ኩሉ ነገሥተ ምድር ካልአን ለመሐላ ወለሙስና ወለተፋጽዮ ወለጽዕለት በኵሉ አሕዛብ ኀበ ዘረውክዎሙ ህየ።
19
በእንተ ዘኢሰምዑ ቃልየ ይቤ እግዚአብሔር፡ እስመ ፈነውኩ ኀቤሆሙ አግብርትየ ነቢያተ በጽባሕ ወፈነውኩ ወኢሰምዑኒ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
20
አንትሙኒ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ኵልክሙ ፈላስያን እለ ፈነውኩክሙ እምኢየሩሳሌም ውስተ ባቢሎን።
21
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እግዚእ ኃያላን አምላከ እስራኤል ላዕለ አኪያ ወልደ ቆልዩ ወላዕለ ሴዴቅያስ ወልደ ማሴው እለ ይትኔበዩ ለክሙ በስምየ በዓመፃ፦ ናሁ አነ እሜጥዎሙ ውስተ እደ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወይቀትሎሙ በቅድመ አዕይንቲክሙ።
22
ወይነሥኡ እምኔሆሙ መርገመ በኵሉ ፈላስያነ ይሁዳ ዘውስተ ባቢሎን ወይብሉ፦ ይረሲከ እግዚአብሔር ከመ ረሰዮሙ ለሴዴቅያስ ወለአኪያ እለ ጤገኖሙ ንጉሠ ባቢሎን በእሳት።
23
እስመ ገብሩ እኩየ ላዕለ እስራኤል ወዘመዉ በአንስትያ ቢዖሙ ወነገሩ ነገረ ሐሰት በስምየ ዘኢአዘዝክዎሙ ወአነ እዛለፎሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
24
ወትብሎ ለሳምያ ሐላሚ፦
25
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ እስመ አንተ ፈነውከ በስምየ መጻሕፍተ ኅበ ኵሉ ሕዝብ ዘውስተ ኢየሩሳሌም ወኀበ ሶፎንያስ ወልደ ማሴው ካህን ወኀበ ኵሎሙ ካህናት፤
26
ወትቤ፦ እግዚአብሔር ሤመከ ካህነ ህየንተ ዮዳሄ ካህን ሊቀ በውስተ ቤተ እግዚአብሔር ለኵሉ ሰብእ እለ ዘይትኔበዩ ወለኵሉ ሰብእ ዘይትዌረድ ከመ ትዕጽዎ ወታስጥሞ ውስተ ውኂዝ።
27
ወይእዜኒ ለምንት ኢገሠጽኮ ለኤርምያስ ዘአናቶት ዘተነበየ ለክሙ?
28
አኮኑ በእንተ ዝንቱ ለአከ ኀቤነ ውስተ ባቢሎን ወይቤ፦ ቃለ ኑዛዜ ይእቲ ሕንፁ አብያተ ወንበሩ ወትክሉ አቅማሐተ ወብልዑ ፍሬሁ።
29
ወእንበባ ሶፎንያስ ካህን ለይእቲ መጽሐፍ ውስተ ዕዝነ ኤርምያስ ነቢይ።
30
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ወይቤሎ፦
31
ለአክ ኀበ ኵሉ ፈላስያን እንዘ ትብል፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለሳምያ ሐላሚ፦ እስመ ተነበየ ለክሙ ሐላሚ ሳምያ ዘኢለአክዎ አነ ወአሰፈወክሙ ሐሰተ።
32
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እዋሕዮሙ ለሳምያ ሐላሚ ወለዘርኡ ወኢይሄሉ እንከ ሎቱ ብእሲ ዘይነብር በማዕከለ ዝ ሕዝብ ወዘይሬኢ ሠናያተ ዘአነ እገብር ለሕዝብየ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ ዓመፃ ተናገረ ላዕለ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 30
1
ዝንቱ ነገር ዘነገሮ እግዚአብሔር ለኤርምያስ ወይቤሎ፦
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ጸሐፍ ኵሉ ዘነገረ ዘነገርኩከ ውስተ መጽሐፍ።
3
እስመ ናሁ መዋዕል ይመጽእ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወእመይጥ ጼዋ ሕዝብየ እስራኤል ወይሁዳ፡ ይቤ እግዚአብሔር ዘኵሎ ይመልክ፤ ወአገብኦሙ ውስተ ምድሮሙ ዘወሀብኩ ለአበዊሆሙ ይረስዋ።
4
ወዝውእቱ ነገር ዘነበበ እግዚአብሔር ላዕለ እስራኤል ወላዕለ ይሁዳ።
5
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ድምፀ ግርማ ሰመዕነ ወአልቦ ሰላም።
6
ተሰአሉ እስከ ወአእምሩ እመቦ ወልድ ተባዕት፤ ለምንት እሬኢ ኵሉ ሰብእ እዴሁ ውስተ ሐቌሁ ከመ እንተ ትወልድ ወተወለጠ ኵሉ ገጾሙ ወጸልመ?
7
አሌ ሊተ እስመ ዓባይ ይእቲ ዕለት ወአልቦ ዘከማሃ ወመዋዕለ ምንዳቤ ይእቲ ለያዕቆብ ወእምኔሁ ይድኅን።
8
ይእተ አሚረ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፤ አርዑተ እስዕር እምክሳድከ ወእሰብር መዋቅሕቲካ ወኢትትቀነይ እንከ ለነኪር።
9
ወይትቀነዩ ለእግዚአብሔር አምላኮሙ ወለዳዊት ንጉሦሙ ዘአነሥእ ሎሙ።
10
ወኢትፍራህ አንተ ገብርየ ያዕቆብ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወኢትደንግጽ እስራኤል።
11
እስመ ናሁ አድኅነከ እምርኁቅ ወለዘርእከ እምድረ ፍልሰቶሙ፤ ወይትመየጥ ያዕቆብ ወየዓርፍ ወይትአመን፤ ወአልቦ ዘያደነግጾ።
12
እስመ ምስሌከ አነ ይቤ እግዚአብሔር ከመ አድኀንከ እስመ እገብር ማኅለቅተ ውስተ ኵሉ አሕዛብ ኀበ ዘረውኩከ ወኪያከኒ ኢይሬስየከ ትኀልቅ ወገሠፅኩከ ለኵነኔ ወአንጽሖ ኢያነጽሐከ።
13
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ተንሥአ ጸልዐ ቍስለ መቅሠፍትከ።
14
ወአልቦ ዘይፈትሕ ፍትሐከ ወኢይበቍዐከ ዘተፈወስከ ቍስለከ ኵሎሙ አዕርክቲከ ረስዑከ ወኢኃሠሡከ እስመ እቊሰሉከ ፀርከ በመቅሠፍተ ጽኑዕ ላዕለ ኵሉ ጌጋይከ እስመ በዝኅ ኃጣውኢከ።
15
ምንተ ተአወዩ በእንተ ቍስልከ? ተንሥአ ቍስልከ በእንተ ብዝኃ ጌጋይከ ፀንዑ ኃጣውኢከ ዘንተ ገበርኩ ኵሎ ለከ።
16
በእንተ ዝንቱ ኵሎሙ እለ ይበልዑከ ይትበልዑ ወኵሎሙ እለ ይጼውውከ ውስተ ፄዋ የሐውሩ ወእለሂ በርበሩከ ይትበረበሩ ወለኵሎሙ እለ ማህረኩከ እሁቦሙ ለትማህርኮ።
17
እስመ እፈውሰከ እምቍስልከ እኩይ እስመ አዓርግ ለከ ፈውሰ ወእምቍስልከ አሐይወከ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ ትሠመይኪ ዝሩተ እንቲ ጽዮን ወአልቦ ዘይትኃሠሥ ለኪ።
18
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እመይጥ ፈላስያነ ቤተ ያዕቆብ ወማኅደሪሁኒ እሣሃል፤ ወትትሐነጽ ሀገር በኑኃ፤ ወኤርሞን በከመ ሕጉ ይገብእ ወሕዝብኒ ይገብኡ በበሥርዓቶሙ።
19
ወይወጽእ እምህየ እኰቴት ወቃለ ተውኔት ወአበዝሆሙ ወኢይውኅዱ እንከ።
20
ወይከውኑ ደቂቁ ከመ ትካት ወይረትዕ ስሞሙ በቅድመ ገጽየ ወእዋህዮሙ ለእለ አሥርኅዎሙ ወይትመውዑ።
21
ወመልአክሂ ይሠየም እምውስቴቶሙ፤ ወአስተጋብኦሙ ወእመይጦሙ መንገሌየ፤ መኑ ውእቱ ዝንቱ ዘቦ ልብ ከመ ይግባእ ኀቤየ? ይቤ እግዚአብሔር።
22
ወትከውኑኒ ሊተ ሕዝበየ ወአነኒ እከውነክሙ አምላከ።
23
እስመ መዓተ እግዚአብሔር ወጽአ ለመቅሠፍት ወአምጽአ መንሱተ መዓቱ ወአግብእ ላዕለ አርእስተ ኃጥአን።
24
ወኢይትመየጥ መቅሠፍተ እግዚአብሔር እስከ ይገብር ወእስከ ያቀውም ዘሐለየ በልቡ፤ ወበደኃሪ መዋዕል ተአምርዎ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 31
1
ውእተ አሚረ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እከውኖሙ አምላኮሙ ለሕዝበ እሥራኤል ወእሙንቱሂ ይከውኑኒ ሕዝብየ።
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ረከበ ሞገሰ በገዳም ሕዝብ ዘያፈቅር ፀብአ፤ ሑሩ ወኢታጥፍእዎሙ ለእሥራኤል።
3
እስመ እግዚአብሔር አስተርአየኒ እምርኁቅ ወፍቅረ ዘለዓለም አፍቀርኩከ ወበእንተዝ ሰሐብኩከ ውስተ ሣህልየ።
4
ወዓዲ አሐንፀኪ ወትትሐነፂ ድንግለ እስራኤል ንሥኢ ከበሮኪ ወጻኢ ምስለ ማኅበር እለ ይትዋነዩ።
5
ዓዲ ትተክሊ አዕፃዳተ ወይን ውስተ አድባረ ሰማርያ፤ ትከሉ እለ ትተክሉ ወሰብሑ።
6
እስመ ሀለወት ዕለተ ጽዋዔክሙ ወታወሥኡ ውስተ አድባረ ኤፍሬም ተንሥኡ ንዕርግ ውስተ ጽዮን ሀገረ እግዚአብሔር አምላክነ።
7
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ተፈሥሑ ትፍሥሕተ ቤተ ያዕቆብ ወክልሑ ውስተ አርእስተ አሕዛብ ወአስምዑ ወሰብሑ ወበሉ፦ አድኃነ እግዚአብሔር ሕዝቦ እለ ተርፉ እምእስራኤል።
8
ናሁ አነ አምጽኦሙ እምሰሜን ወአስተጋብኦሙ እምአጽናፈ ምድር በበዓለ ፋሲካ ጸንሰት ወወለደት ማኅበረ ዓቢየ ህየ።
9
እንዘ ይበክዩ ኅለፉ ወእንዘ ይትፌሥሑ አእተዎም ወየኅድሩ ኅበ ሙኃዘ ማይ ውስት ፍኖተ መጽያሕት ወኢይደክሙ እንከ እስመ ኮንክዎ ለእስራኤል አባሁ ወኤፍሬም በኵርየ ውእቱ።
10
ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር እሕዛብ ወዜንዉ ውስተ ደሰያት ዘርኁቅ፤ ወበሉ፦ ዘዘረዎ ለእሥራኤል ያስተጋብኦ ወየዓቅቦ ከመ ኖላዊ ዘይርዒ መርዔቶ።
11
እስመ አድኅኖ እግዚአብሔር ለያዕቆብ ወባልሖ እምእደ ዘይትኄይሎ።
12
ወይመጽኡ ወይትፌሥሑ በደብረ ጽዮን ወይመጽኡ ውስተ ሠናይተ እግዚአብሔር ውስተ ብሔረ እክል ወወይን ወውስተ ቅብዕ ወመዓር ወቅብዕ ወአባግዕ ወአልሕምት፤ ወትከውን ነፍሶሙ ከመ ገነት ርውይት ወኢይርኅቡ እንከ።
13
ውእተ አሚረ ይትፌሥሑ ደናግል በኃሤት ወወራዙት ወሊቃውንት ኅቡረ፤ ወእሬስዮ ለላሆሙ ፍሥሐ እስተፌሥሖሙ ፍሥሐ ከመ ይትኃሠዩ።
14
ወአዐበዮሙ ወአረውያ ለነፍሶሙ ለካህናት ለደቂቀ ሌዊ፤ ወይጸግቡ ሕዝብየ እምበረከትየ ይቤ እግዚአብሔር።
15
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ቃለ በራማ ተሰምዐ ብካይ ወላህ ወገዓር፤ ራሄል እንከ ትበክዮሙ ለደቂቃ ተናዝዞ ወነጊፈ ላህ ላዕለ ደቂቃ እስመ ኢሀለዉ።
16
ከመገዛ ይቤ እግዚአብሔር፦ ክልኢ ቃለኪ እምብካይ ወአዕይንተኪ እምአንብዕ እስመ ቦ ዕሤት ለምግባርኪ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወይወጡ እምድረ ፀር።
17
ወቦ ተስፋ ለደኃሪትኪ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወይትመየጡ ደቂቅኪ ውስተ ደወሎሙ።
18
ሰማዕኩ ሰሚዓዐ ኤፍሬም እንዘ ይግዕር ወይብል፦ ገሠጽከኒ ወተገሠጽኩ ከመ ላሕም ዘኢተምህረ፤ ሚጠኒ ወእትመየጥ እስመ አንተ እግዚኦ አምላኪየ።
19
እምድኅረ ተመየጥኩ ተፈሣሕኩ፤ ወእምድኅረ አእመርኩ ጠፋሕኩ እደውየ ወኀፈርኩ ወእትኃፈር እስመ ነሣዕኩ ጽዕለተ ንእስየ።
20
ወልድ ዘአፈቅር ኤፍሬም ሊተ ከመ ሕፃን ልህድ ለእለ ተናገርክዎ ተዘክሮ እዜከሮ በእንተዝ ተሀውካ አማዑትየ ወሎቱ ተሣህሎ እሣህሎ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
21
አቅሚ ለኪ ጸወናተኪ ወግበሪ ለኪ ትእምርታተ ደዪ ውስተ ልብኪ መጽያሕት ፍኖት ከመ ትሠወጢ ውስተ ሀገርኪ ድንግለ እስራኤል ተሠወጢ ውስተ ሀገርኪ።
22
እስከ ማእዜኑ ትላህዊ ወረት ዕሉት? እስመ እግዚአብሔር ገብረ ሐዲሰ ውስተ ምድር ወይመጽእ ሰብእ ውስተ መድኃኒት።
23
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዐባዖት አምላከ እሥራኤል፦ ዓዲ ይብሉ ዘ ነገረ በይሁዳ ወበአህጉሪሁ አመ ሜጥኩ ፄዋሆሙ ይባረክ እግዚአብሔር ማኅደረ ጽድቅ ደብረ መቅደስከ።
24
ወእለ ይነብሩ ውስተ አህጉረ ይሁዳ ወኵሉ አህጉሪሁ ኅቡረ ሐረሳውያን ያነሥኡ መራዕየ።
25
እስመ አርወይኩ ኵላ ነፍሰ ጽምዕተ፤ ወአጽገብኩ ኵላ ነፍሰ ርኅብተ።
26
በእንተ ዝንቱ ነቃሕኩ፤ ወርኢኩ ወጥዕመኒ ንዋምየ።
27
በእንተ ዝንቱ ናሁ መዋዕል ይመጽእ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወእዘርዎሙ ለቤተ እሥራኤል ወለቤተ ይሁዳ ዘርአ ዕጓለ እመሕያው ወዘርአ እንስሳ።
28
በከመ ተጋህኩ በእንቲአሆሙ ከመ እንሥቶሙ ወአሕምሞሙ፤ ከማሁ እተግህ ከመ እሕንጾሙ ወእትክሎሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
29
ይእተ አሚረ ኢይብሉ እንከ፦ አበው በልዑ ቆዐ ወደቂቅ ፀርሱ ስነኒሆሙ።
30
ዳእሙ አሐዱ አሐዱ ይመውት በኃጢአቱ ወዘሂ በልዐ ቆዐ ለሊሁ ይፀርስ ስነኒሁ።
31
ናሁ መዋዕል ይመጽእ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወእሠርዕ ቤተ እሥራኤል ወለቤተ ይሁዳ ሥርዓተ ሐዲሰ።
32
ወአኮ ከመ ዝንቱ ሥርዓት ዘሠራዕኩ ለአበዊሆሙ፤ አመ አኀዝኩ በእደዊሆሙ ወአውጻእክዎሙ እምድረ ግብፅ እስመ እሙንቱሂ ኢነበሩ በኪዳንየ ወአነሂ ተሀየይክዎሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
33
ወከመዝ ይእቲ ሥርዓት እንተ እሠርዕ ለቤተ እስራኤል፤ እምድኅረ እማንቱ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እወዲ ሕግየ ውስተ ልቦሙ ወእጽሕሮ ወስተ ሕሊናሆሙ ወእሬስዮሙ እንከ፤ ወእከውኖሙ አምላኮሙ ወእሙንቱኒ ይከውኑኒ ሕዝብየ።
34
ወአልቦ ዘይሜህር እንከ አሐዱ አሐዱ ቢጾ ወይብሎ፦ አእምሮ ለእግዚአብሔር፤ እስመ ኵሎሙ የአምሩኒ ንኡሶሙ ወዓቢዮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ እሠሪ ሎሙ ኃጢአቶሙ ወኢይዜክር እንከ ሎሙ አበሳሆሙ።
35
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘወሀበ ፀሐየ ያብርህ መዓልተ ወወርኅ ወከዋክብተ ያብርሁ ሌሊተ ዘያረምማ ለባሕር ወለድምፀ ማዕበላ፤ እግዚአብሔር ዘኵሎ ይመልክ ስሙ።
36
ወዝኒ ኵሉ ለእመ ሐደጉ ሥርዓቶሙ እምቅድመ ገጽየ ይቤ እግዚአብሔር፤ ዘርአ እስራኤልኒ ይትኅደጉ እምከዊነ ሕዝብየ እምቅድመ ገጽየ በኵሉ መዋዕል።
37
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ሶበ ጥቀ ይትሌዓል ሰማይ ወይትአተት፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ምድርኒ ይወርድ ወይቴሐት፤ ወአነሂ እሜንኖሙ ለኵሉ ዘርአ እስራኤል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ በእንተ ኵሉ ምግባሮሙ።
38
ናሁ መዋዕል ይመጽእ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወትትሐነፅ ሀገር ለእግዚአብሔር እማሕፈደ እናምሔል እስከ ኆኅተ ማዕዘንት።
39
ወይበጽሕ አምጣኒሃ እስከ ወግረ ጋሬብ ወኵሉ ቁላት ወኵሉ በአስሬሞት።
40
እስከ ፈለገ ቄድሮስ ወእስከ ማዕዘንተ ዴዴ አፍራስ እምጽባሕ ይከውን ቅዱሰ ለእግዚአብሔር ወኢየኅልቅ እንከ ወኢይትነሠት እስከ ለዓለም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 32
1
ቃለ እግዚአብሔር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ ነቢይ፤ በዓሠርቱ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፤ ወበዓሠርቱ ወሰመንቱ ዓመተ መንግሥቱ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን።
2
አሜሃ ሠራዊተ ንጉሠ ባቢሎን ዓገትዋ ለኢየሩሳሌም ወየዓቅብዎ ለኤርምያስ በዓፀደ ሞቅሕ ዘቤተ ንጉሠ ይሁዳ።
3
ዘአዕቀቦ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወይቤሎ፦ ለምንት ተነበይከ አንተ አንዘ ትብል፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ አገብኣ ለዛቲ ሀገር ውስተ እደ ንጉሠ ባቢሎን ወይነሥኣ፤
4
ወሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ኢይድኅን እምእዴሆሙ ለከለዳውያን እስመ ገቢአ ይገብእ ውስተ እዴሁ ለንጉሠ ባቢሎን፤ ወይትናገሮ አፈ በአፍ ወይሬእዮ ዓይነ በዓይን፤
5
ወይበውእ ሴዴቅያስ ባቢሎን ወይነብር ህየ እስከ አመ እዋህዮ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ለእመ ይትቃተሉ ምስለ ከለዳውያን ኢትሤርኁ።
6
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ወይቤሎ፦
7
ናሁ አናምኤል ወልደ ሴሎም እኁሁ ለአቡከ ይመጽእ ኀቤከ ወይብለከ፦ ተሣየጥ ገራህትየ ዘአናቶት እስመ አንተ ርቱዕ ታጥርያ።
8
ወመጽአ ኀቤየ አናምኤል ወልደ እኁሁ ለአቡየ በቃለ እግዚአብሔር ኀበ ዓፀደ ሞቅሕ ወይቤለኒ፦ ተሣየጠ ገራህተ በምድረ ብንያም ዘምድረ አናቶት እስመ አንተ ርቱዕ ታጥርያ ወአንተ ትረሳ፤ ወአእመርኩ ከመ ቃለ እግዚአብሔር።
9
ወተሣየጥኩ ውእተ ገራህተ እምአናምኤል ወልደ እኅሁ ለአቡየ ዘአናቶት ወወሀብክዎ ዓሠርተ ወሰብዓተ ጠፋልሐ ሰቅለ ብሩር።
10
ወጸሐፍኩ መጽሐፈ ወሐትምከዋ ወአዖድኩ ሰማዕተ ወደለውኩ ሎቱ ብሩሮ በመዳልው።
11
ወተመጠውኩ መጽሐፈ ማሕተትየ ኅቱመ።
12
ወወሀብክዎ መጽሐፈ ማሕተትየ ለባሮክ ወልደ ኔርዩ ወልደ ማሴው በቅድመ አናምኤል ወልደ እኁሁ ለእሱየ ዘአናቶት፤ ወበቅድመ ሰማዕት እለ ቆሙ ወእለ ዐለሙ ውስተ ይእቲ መጽሐፈ ማሕተት ወበቅድመ አይሁድ እለ ይቀውሙ ውስተ ዓፀደ ቤተ ሞቅሕ።
13
ወአዘዝክዎ ለባሮክ ወእቤሎ በቅድሜሆሙ፦
14
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ዘይነግሥ ለኵሉ አምላከ እስራኤል፦ ንሣዕ ዘ መጽሐፈ ማሕተት ዘኅቱም፤ ወአንብሮ ወደዮ ውስተ ንዋየ ልሕኵት ይንበር ብዙኅ መዋዕለ።
15
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዓዲ ታጠርዩ በዝ ብሔር አብያተ ወአዕፃዳተ ወይን ወገራውሀ።
16
ወጸለይኩ ኀበ እግዚአብሔር እምድኅረ መጠውክዎ መጸሐፈ ማሕተት ለባሮክ ወልደ ኔርዩ።
17
ወእቤ፦ እግዚኦ እግዚአብሔር ናሁ አንተ ፈጠርከ ሰማየ ወምድረ በኃይልከ ዓቢይ በመዝራዕትከ ልዑል ወአልቦ ምንትኒ ዘይሰአን እምኔከ።
18
ወትገብር ምሕረተከ እስከ አእላፍ ወትፈዲ ኃጢአተ ወላዲ ውስተ ኅፅነ ውሉዶሙ ድኅሬሆሙ፤ አምላክ ዓቢየ ምክር መፅኑዐ ምግባር።
19
ወእግዚአብሔር ዘይነግሥ ለኵሉ ዓቢይ ወጠቢብ ወአዕይንቲከ ይሬእያ ፍናዊሁ ለዕጓለ እመሕያው ወትፈድዮ ለለአሐዱ አሐዱ በከመ ፍኖቱ ወበከመ ፍሬ ምግባሩ።
20
ዘገበርከ ትእምርተ ወመንክረ በምድረ ግብፅ እስከ ዛቲ ዕለት፤ ወበውስተ እስራኤልኒ ወበውስተ አሕዛብኒ ወገበርከ ለከ ስመ እስከ ዛቲ ዕለት።
21
ወአውጻእከ ሕዝበከ እስራኤል እምድረ ግብፅ በተአምራት ወበመንክራት በእድ ጽንዕት ወበመዝራዕት ልዕልት ወበግርማ ዓቢይ።
22
ወወሀብኮሙ ዛተ ምደረ ዘመሐልከ ለአበዊሆሙ ምድረ እንተ ትውኅዝ ሐሊበ ወመዓረ።
23
ወቦኡ ወነሥእዋ ወኢሰምዑ ቃለከ ወኢሖሩ በትእዛዝከ ወበሕግከ፤ ወኢገብሩ ኵሎ ዘአዘዝኮሙ ወረከቦሙ ዝ ኵሉ እኩይ።
24
ወመጽኡ አሕዛብ ወነሥእዋ ለዛ ሀገር ወገብአት ዛ ሀገር ውስተ እደ ፋርስ እለ ፀብእዋ እምገጸ ኲናት ወረኅብ ወኮነ በከመ ነበብከ።
25
ወትቤለኒ አንተ እግዚኦ እግዚአብሔር፦ ተሣየጥ ገራህተ በብሩር ወአስምዕ ሰማዕተ፤ ወጸሐፍኩ መጽሐፈ ወኃተምክዋ ወአይዳዕኩ ሰማዕተ ወገብአት ዛ ሀገር ውስተ እደ ከለዳውያን ወውስተ እደ ፋርስ።
26
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ፤
27
ወይቤ፦ አነ ውእቱ እግዚአብሔር አምላክ ለኵሉ ዘሥጋ፤ ቦሁ እንጋ ምንትኒ ዘይትኅባእ እምኔየ?
28
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ገቢአ ትገብእ ዛ ሀገር ውስተ እደ ፋርስ ታስተ እደ ለንጉሠ ባቢሎን ወይነሥእ።
29
ወይመጽኡ ሰብአ ፋርስ እለ ጸብእዋ ለዛ ሀገር ወያውዕይዋ ለዛ ሀገር በእሳት ወያውዕዩ አብያተ እለ በውስተ አንሕስቲሆሙ ወዓጠኑ ለበዓል ወአውጽሑ ሞፃሕተ ለባዕዳን አማልክት ከመ ያምዕዑኒ።
30
እስመ ኮኑ ደቂቀ እስራኤል ወደቂቀ ይሁዳ ባሕቲቶሙ ገብሩ እኩየ በቅድሜየ እምንእሶሙ እስመ ደቂቅ እስራኤል ኮኑ ዘያምዕዑኒ ኪያየ በምግባረ እደዊሆሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
31
እስመ ውስተ መዓትየ ወመቅሠፍትየ ሀለወት ዛ ሀገር እምአመ ሐነፅዋ እስከ ዛ ዕለት ከመ እስዓራ እምቅድመ ገጽየ።
32
በእንተ ኵሉ እከዮሙ ለደቂቀ እስራኤል ወደቂቀ ይሁዳ ዘገብሩ ከመ ያምዕዑኒ እሙንቱ፤ ወነገሥቶሙኒ ወመላእክቲሆሙኒ ወካህናቲሆሙኒ ወነቢያቲሆሙኒ ወሰብአ ይሁዳ ወእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም።
33
ወሜጡ ኀቤየ ዘባኖሙ ወአኮ ገጾሙ ወመሀርክዎሙ በበዕለቱ ወኢሰምዑኒ ወኢተወክፉ ተግሣጽየ።
34
ወገብሩ ርኵሶሙ ውስተ ቤት ዘተሰምየ ስምየ በላዕሌሆሙ ከመ ያርኵስዋ።
35
ወሐነፁ ምሥዋዓ ለበዓል በቁላተ ወልደ ሄኖም ከመ ይሡዑ በህየ ደቂቀሙ ወአዋልዲሆሙ ለሞሎሕ ዘኢአዘዝክዎሙ ወኢሐለይክዎ በልብየ ከመ ይግበርዎ ለዝንቱ ርኵሶሙ በዘያስሕትዎ ለይሁዳ።
36
ወበእንተዝ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ኃያል አምላከ እስራኤል፦ ለዛ ሀገር እንተ ትብሉ አንትሙ ገብዓት ውስተ እዴሁ ለንጉሠ ባቢሎን በኲናት ወበረሀብ ወበብድብድ፤
37
ወናሁ አነ አስተጋብኦሙ እምነ በሐውርት ኀበ ዘረውክዎሙ ህየ በመዓትየ ወበመቅሠፍትየ ዓቢይ፤ እመይጦሙ ውስተ ዝ ብሔር ወአነብሮሙ ተአሚኖሙ፤
38
ወይከውኑኒ ሕዝብየ ወአነኒ እከውኖሙ አምላኮሙ።
39
ወእሁቦሙ ካልአ ፍኖተ ወካልአ ልበ ሐዲሰ፤ በዘይፈርሁኒ በኵሉ መዋዕሊሆሙ ለሠናይ፤ ወለውሉዶሙኒ እምድኅሬሆሙ።
40
ወእሠርዕ ሎሙ ሥርዓተ ዘለዓለም በዘኢይትአተት እምድኅሬሆሙ፤ ወእወዲ ፍርሀትየ ውስተ ልቦሙ ከመ ኢይርኅቁ እምኔየ።
41
ወእሣሃሎሙ ወአሤኒ ሎሙ ወእተክሎሙ ውስተ ዛ ምድር በርትዕ ወበሃይማኖት በኩሉ ልብየ ወበኵሉ ነፍስየ።
42
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ በከመ አምጻእኩ ላዕለ ሕዝብ ኵሎ ዘንተ እኩየ ዓቢየ ከማሁ አነ አመጽእ ሎሙ ኵሎ ሠናየ ዘነበብኩ ላዕሌሆሙ።
43
ወዓዲ ያጠርዩ ገራውሀ በዛቲ ምድር እንተ ትብሉ፦ ዓፅ ይእቲ እምሰብእ ወእም እንስሳ ወገብአት ውስተ እደ ፋርስ።
44
ወይሣየጡ ገራውሀ በወርቆሙ ወትጽሕፍ መጽሐፈ ወተኀትማ ወታሰምዕ ሰማዕተ በምድረ ብንያም ወበዓውዳ ለኢየሩሳሌም ወበአህጉረ ይሁደ ወበአህጉር ዘውስተ ደብር ወአህጉረ ሳፌልያ ወአህጉረ ናጌብ፤ እስመ እመይጦሙ ለፈላስያንኒሆሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 33
1
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ዳግመ እንዘ ሀሎ ዓዲሁ በዓፀደ ሞቅሕ፡ ወይቤሎ፦
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዘገብራ ለመድር ወፈጠራ ከመ ያርትዓ እግዚአብሔር ስሙ።
3
ጽራሕ ኀቤየ ወአወሥአከ ወእነግረከ ዓቢያተ ወኃይላት ዘኢተአምሩ።
4
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር እምላከ እስራኤል፡ በእንተ ዓብያተ ሀገር ዛቲ ወበእንተ ዓፀደ አብያተ ነገሥተ ይሁዳ እለ ንህሉ በሠራዊት ወእለ ተመዝበሩ፦
5
እስመ መጽኡ መስትቃትላን ዘፋርስ ይትቃተሉ ወእመልእ አብድንተ ሰብእ ዘቀተልኩ በመዓትየ፤ ወሜጥኩ ገጽየ እምዛቲ ሀገር በእንተ ኵሉ እካዮሙ።
6
ናሁ እነ አዓርግ ላቲ ፈውሰ ወሥራየ ወእከሥት ሎሙ ፍኖተ ሰላም ወጽድቅ።
7
ወእመይጥ ፈላስያነ ይሁዳ ወፈላስያን እስራኤል ወአሐንጾሙ ከመ ትካት።
8
ወአነጽሖሙ እምኵሉ ኃጢአቶሙ ዘእበሱ ሊተ ወእሠሪ ሎሙ ኵሎ ጌጋዮሙ ዘዓለዉኒ።
9
ወይከውን ፍሥሐ ዓቢየ ወክብረ ወዕበየ ለኵሉ አሕዛበ ምድር እለ ሰምዑ ኵሎ ሠናየ ዘገበርኩ አነ፤ ይፈርሁ ወይደነግፁ በእንተ ኵሉ ሠናይ ወበእንተ ኵሉ ሰላም ዘእገብር ሎሙ አነ።
10
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዓዲ ይሰማዕ በዝ ብሔር ዘትብልዎ አንቱሙ በድው ውእቱ እምሰብእ ወእንስሳ በአገረ ይሁዳ ወበአፍአሃ ለኢየሩሳሌም ጽብእት፤ ወአልቦ ዘይነብር ወአልቦ ሰብእ ወእንስሳ።
11
ቃለ ፍሥሓ ወቃለ ኃሤት ወቃለ መርዓዊ ወቃለ መርዓት፤ ወቃለ ዘይብል፦ እመኑ በእግዚአብሔር ዘይነግሥ ለኵሉ በጽድቅ፡ እስመ ኄር እግዚአብሔር ወለዓለም ምሕረቱ፤ ወያበውኡ ቊርባነ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር እስመ እመይጥ ፈላስያነ ይእቲ ሀገር ከመ ትካት፡ ይቤ እግዚአብሔር።
12
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዓዲ ይሰማዕ በዝ ብሔር ዘማሰነ በኃጢአ ሰብእ ወእንስሳ በኵሉ አህጉሪሁ ማኅደረ ኖሎት ወዓፀደ አባግዕ።
13
ውስተ አህጉረ አድባር ወውስተ አህጉረ ሰፌላ ወአህጉረ ናጌብ ወምድረ ብንያም ወበአድያመ ኢየሩሳሌም ወበአህጉረ ይሁዳ፤ ወዓዲ ይወፍራ አባግዕ በእደ ዘይኌልቆን፡ ይቤ እግዚአብሔር።
14
ናሁ ይበጽሕ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወአቀውም ቃልየ ሠናየ ዘተናገርኩ ለቤተ እስራኤል ወለቤተ ይሁዳ።
15
ወበእማንቱ መዋዕል ይእተ አሚረ አሠርዕ ለዳዊት ሠርጸ ጽድቅ ወይገብር ፍትሖ ወጽድቀ ውስተ ምድር።
16
ወበእማንቱ መዋዕል ትደኅን ይሁዳ፤ ወኢየሩሳሌም ትነብር ተአሚና፤ ወዝ ዘይሰብክ ላቲ እግዚአብሔር ጽድቅነ።
17
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢይትመተር ብእሲ ዘይነብር ዲበ መንበረ ቤተ እሥራኤል።
18
ወእምካህናት ወሌዋውያን ኢይትመተር ብእሲ ዘይቀውም በቅድሜየ፤ ወዘያዓርግ ቍርባነ ወዘየዓጥን ዕጣነ ወዘያበውእ መባአ ወዘይሠውዕ መሥዋዕተ ኵሎ መዋዕለ።
19
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ፡ ወይቤ፦
20
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ እመ ይትዌለጥ ሥርዓተ መዓልት ወሥርዓት ሌሊት ከመ ኢይኩኑ መዓልት መዓልተ፤ ወሌሊት ሌሊተ በበጊዜሆሙ፤
21
ሥርዓትየሂ ይትዌለጥ ዘምስለ ዳዊት ገብርየ ከመ ኢይኩን ሎቱ ወልድ ዘይነግሥ በዲበ መንበሩ ወእምሌዋውያን ካህናት ዘይትለእከኒ።
22
በከመ ኢይትኌለቍ ኃይለ ሰማያት ወኢይሰፈር ኆፃ ባሕር፤ ከማሁ አበዝኆ ለዘርዓ ዳዊት ገብርየ፤ ወለሌዋውያን እለ ይትለአኩኒ።
23
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ፡ ወይቤ፦
24
ኢርኢከኑ ምንተ ይትናገር ዝንቱ ሕዝብ ለብሂል፦ ክልኤቱ ሕዝብ ዘኀረዮሙ እግዚአብሔር ወመነኖሙ? ለሕዝብየ ያስተቍጥዕዎሙ እምከዊነ ሕዝብየ ቅድሜሆሙ።
25
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አመ ይትመተር መዓልት ወሌሊት፤ ወሥርዓተ ሰማይ ወምድር ዘኢረሰይኩ፤
26
ወዘርአ ያዕቆብኒ ወዳዊት ገብርየ እሜንን፤ ከመ ኢይትነሣእ እምዘርኡ መኰንን ኀበ ዘርዐ አብርሃም ይስሐቅ ወያዕቆብ፤ እስመ እመይጥ ፄዋሆሙ ወእምሕሮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 34
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር፡ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወኵሉ ሠራዊቱ፡ ወኵሎሙ መንግሥታተ ምድር ያነሥኡ እደ፡ ወኵሉ አሕዛበ ምድር ይትቃተልዋ ለኢየሩሳሌም፡ ወለኵሉ አሕጉረ ይሁዳ፤ ወይቤ፦
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እሥራኤል፦ ሑር ኀበ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ፡ ወበሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ተውህቦ ትትወሀብ ዛ ሀገር ውስተ እደ ንጉሠ ባቢሎን ወይነሥእ ወያውዕያ በእሳት።
3
ወአንተ እምእዴሁ ኢትድኅን ወተነሥኦ ትትነሣእ ወውስተ እዴሁ ትትወሀብ፤ ወአዕይንቲከ ይሬእያ አዕይንቲሁ ወአፉከ ምስለ አፋሁ ይትናገር፤ ወውስተ ባቢሎን ትበውእ።
4
ወባሕቱ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር ሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ፡ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር በእንቲአከ፦
5
ኢትመውት በኲናት አላ በሰላም ትመውት፤ ወበውዕየተ አበዊከ ነገሥት ቀደምት ዘኮኑ እምቅድሜከ፤ ከማሁ ያውዕዩ ለከ ወይብሉ እንዘ ያስቆቅዉ ለከ ወይብሉከ፦ ወይ እግዚኦ፤ እስመ ሰማዕኩ ቃለከ ዘነበብከ አነ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
6
ወነበቦ ኤርምያስ ነቢይ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ኵሎ ዘ ነገረ በኢየሩሳሌም።
7
ወኃይለ ንጉሥ ባቢሎን ይፀብዓ ለኢየሩሳሌም፤ ወዲበ አህጉረ ይሁዳ እለ ተርፉ ወዲበ ለኪሶን ወዲበ አዜቃ፤ እስመ እማንቱ ተርፋ ውስተ አህጉረ ይሁዳ አህጉር ጽኑዓት።
8
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር ወይቤ፦ እምዘ አኅለቀ ሴዴቅያስ ንጉሥ ኪዳነ ኀበ ኵሉ ሕዝብ ዘውስተ ኢየሩሳሌም ከመ ይጸውዕ ሎሙ ኅድገተ።
9
ከመ ይፈኑ አሐዱ አሐዱ ገብሮ ወአሐዱ አሐዱ አመቶ ዕብራውያነ ወዕብራውያተ አግአዝያነ ከመ ኢይቅኒ ሰብእ በይሁዳ ብእሲ እኅዋሁ።
10
ወሰምዑ ኵሉ ዓበይት ወኵሉ ሕዝብ እለ ቦኡ ውስተ ኪዳን ይፈኑ አሐዱ አሐዱ ገብሮ ወአሐዱ አሐዱ አመቶ አግኣዝያነ ከመ ኢይቅንይዎሙ እንከ ወሰምዑ ወፈነዉ።
11
ወተመይጡ እምድኅረዝ ወሜጡ አግብርቲሆሙ ወአእማቲሆሙ እለ ፈነውዎሙ አግአዝያነ ወረሰይዎሙ አግብርተ ወአእማተ።
12
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ፡ ወይቤ፦
13
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እሥራኤል፦ አነ ሤምኩ ኪዳነ ኀበ አበዊክሙ በዕለተ አውጻዕክዎሙ እምድረ ግብዕ ወእምቤተ ቅኔ።
14
ወእቤ፦ አመ መልእ ሰብዓቱ ዓመት ትፈኑ እኅዋከ ዕብራዌ ዘተሠይጠ ለከ ወይትቀነይ ለከ ስደስት ዓመተ ወትፌንዎ አግአዜ እምኅቤከ፤ ወኢሰምዑኒ አበዊክሙ ወኢያጽምዑኒ በዕዝኖሙ።
15
ወተመየጥክሙ አንትሙ ዮም ለገቢረ ርትዕ በቅድመ አዕይንትየ ከመ ትጸውዑ ኅድገተ አሐዱ አሐዱ ለቢጹ ወኅልቀ ኪዳን በቤት ዘተሰምየ ስምየ ዲቤሁ።
16
ወገባእክሙ ወአርኰስክሙ ስምየ ከመ ያግብእ አሐዱ አሐዱ ገብሮ ወአሐዱ አሐዱ አመቶ ዘፈነውክሙ ግዑዛነ ለነፍሶሙ ወሜጥክምዎሙ ከመ ይኩኑክሙ አግብርተ ወአእማተ።
17
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እሥራኤል ኃያል፦ ኢሰማዕክሙ አንትሙኒ ከመ ትጸውዑ ኅድገተ አሐዱ አሐዱ ለእኁሁ፤ ወአሐዱ አሐዱ ለቢጹ ናሁ እነ እጼውዕ ለክሙ ኅድገተ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ውስተ ኲናት ወውስተ ሞት ወውስተ ረኃብ ወእዘርወክሙ ውስተ ኵሉ ነገሥተ ምድር።
18
ወእሁቦሙ ለእደው እለ ተዓደዉ ኪዳንየ ዘተካየዱ በቅድመ ገጽየ ወእለ ኢያቀውሙ ቃለ ኪዳንየ፤ ወላሕም ዘመተሩ ለክልኤ ወኅለፉ እንተ ማእከለ መክፈልቱ።
19
መላእክተ ይሁዳ ወመላእክተ ኢየሩሳሌም ሕፅዋን ወካህናት ወኵሉ ሕዝብ ምድር እለ ኃለፉ እንተ ማእከለ መክፈልቱ ለላሕም።
20
ወእሁቦሙ ውስተ እደ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሶሙ ወውስተ እደ ፀሮሙ፤ ወእሁቦሙ እብድንቲሆሙ መብልዐ ለአዕዋፈ ሰማይ ወለአራዊተ ገዳም።
21
ወለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወለመላእክቲሁ፡ እሁቦሙ ውስተ እደ ፀሮሙ ወውስተ እደ እለ የኀሥሥዋ ለነፍሶሙ፤ ወውስተ እደ ኃይለ ንጉሠ ባቢሎን እለ ዓርጉ እምላዕሌክሙ።
22
ናሁ አነ እኤዝዝ፡ ይቤ እግዚእ ብሔር፤ ወአግብአ ለዛቲ ምድር ወይፀብእዋ ወይነሥእዋ ኪያሃ ወያውዕይዋ በእሳት፤ ወለአህጉረ ይሁዳሂ እሁቦን ለዐብድዎ ከመ አልቦ ዘይነብሮን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 35
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር በመዋዕለ ኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ ይቤ፦
2
ሑር ቤተ ራኬቤን ወአምጽኦሙ ቤተ እግዚአብሔር ወተናገሮሙ ወአብኦሙ ቤተ እግዚአብሔር ኀበ አሐቲ እምሕዋራት ወአስትዮም ወይነ።
3
ወነሣእክዎሙ ወአምጻእክዎሙ ለኢያዛንያን ወልደ ኢያሬምያን ወልደ ከባሴን ወለእኅዋሁ ወለደቂቁ ወለኵሉ ቤተ ራኬቤን።
4
ወአባእክዎሙ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር ውስተ ጰስጦፌርያል ዘደቂቀ ሐናን ወልደ ጌዴልያ ብእሴ እግዚአብሔር ዘውእቱ ቅሩብ ኀበ ሕዋረ መላእክት ዘመልዕልተ ጵርስፎራ ማሴው ወልደ ሴሎም ዘየዐቅብ አንቀጸ።
5
ወወሀብኩ በቅድሜሆሙ ለቤተ ራኬብ ፃሕባተ ምሉአነ ወይን ወጽዋዓተ ወእቤ፦ ስትዩ ወይነ።
6
ወይቤሉ፦ ኢንሰቲ ወይነ፡ እስመ ዮናዳብ ወልደ ራኬብ አቡነ አዘዘነ፤ ወይቤለነ፦ ኢትስተዩ ወይነ አንትሙ ወደቂቅከሙ እስከ ለዓለም።
7
ወቤት ኢትሕንፁ ወዘርአ ኢትዝርኡ ወወይነ ኢትትክሉ እስመ በደባትር ተኀድሩ ኵሎ መዋዕሊክሙ ከመ ትሕየዉ ብዙኅ መዋዕለ ውስተ ዘሖርክሙ አንትሙ ውስቴታ፤ ወሰማዕነ ቃለ እግዚአብሔር እግዚእነ።
8
ወሰማዕነ ቃለ ዮናዳብ ወልደ ራኬብ አቡነ፤ በዘኢንሰቲ ወይነ ኵሎ መዋዕሊነ ንሕነ ወአንስቲያነ ወደቂቅነ ወአዋልዲነ፤
9
ኢ ለነዲቅ አብያተ ወኢ ለነቢር ህየ ወወይነ ወገራህተ ወዘርአ ኢኮነ ለነ።
10
ወኀደርነ በደባትር ወሰማዕነ ወገበርነ ኩሎ በከመ አዘዘነ ዮናዳብ አቡነ።
11
ወኮነ አመ ዓርገ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ዲበ ምድር፡ ወይቤሉነ፦ ባኡ ኢየሩሳሌም እምገጸ ኃይለ ከለዳውያን ወእምገጸ ኃይለ አራም ወነበርነ ህየ በኢየሩሳሌም።
12
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ፡ ወይቤ ከመዝ፦
13
ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ሑር ወበሎሙ ለሰብእ ይሁዳ ወለእለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፦ ኢትነሥኡኑ ትእምርተ ለሰሚዐ ነገርየ? ይቤ እግዚአብሔር።
14
ቆመ ቃለ ዮናዳብ ወልደ ራኬብ አዘዞሙ ለደቂቁ ኢይስተዩ ወይነ ወኢሰትዩ ወይነ እስከ ዛቲ ዕለት፤ እስመ ሰምዑ ትእዛዘ ዮናዳብ አቡሆሙ፤ ወአነ ነበብኩ በእንቲአክሙ በጽባሕ፤ ወነበብኩ ወኢሰማዕክሙኒ።
15
ወፈነውኩ ኀቤክሙ አግብር ነቢያተ፡ ወእቤ፦ ግብኡ አሐዱ አሐዱ እምፍኖትክሙ እኩይ፤ ሕሊናክሙ ሠናየ ግበሩ፤ ወኢትሑሩ ድኅረ አማልክተ ነኪር ወኢትትቀነዩ ሎሙ፤ ወተኀድሩ ዲበ ምድር እንተ ወሀብኩ ለክሙ ወለአበዊክሙ፤ ወኢያጽማእክሙኒ በዕዘኒክሙ ወኢሰማዕክሙኒ።
16
ወአቀሙ ደቂቀ ዮናዳብ ወልደ ራኬብ ትእዛዘ አቡሆሙ ዘአዘዞሙ፤ ወኢሰምዑ ዝንቱ ሕዝብ።
17
ወበእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አመጽእ ለይሁዳ ወለኵሉ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ኵሎ እኩየ ዘነበብኩ ላዕሌሆሙ፤ እስመ ተናገርክዎሙ ወኢሰምዑኒ ወጸዋዕክዎሙ ወኢያውሥኡኒ።
18
ወለቤተ ራኬብ ይቤ ኤርምያስ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ እስመ ሰማዕክሙ ቃለ ዮናዳብ አቡክሙ ወዐቀብክሙ ኵሎ ትእዛዞ ወገበርክሙ ኵሎ ዘአዘዘክሙ።
19
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ብእሲ ኢየኅልቅ እምደቂቀ ዮናዳብ ወልደ ራኬብ ዘይቀውም ቅድመ ገጽየ በኵሉ መዋዕል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 36
1
ወኮነ በራብዒት ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ ዝንቱ ቃል እምኀበ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ።
2
ወይቤ፦ ንሣእ ክርታሰ መጽሐፍ ወጸሐፍ ውስቴቱ ኵሎ ዘነበብኩ ላዕለ እስራኤል ኀቤከ ወላዕለ ይሁዳ ወላዕለ ኵሉ አሕዛብ እምዕለት ዘነበብኩ ለከ እምአመ መዋዕለ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ ወእስከ ዛቲ ዕለት።
3
እመ ይሰምዑ ቤተ ይሁዳ ኵሎ እኩየ ዘነበብኩ ላዕሌሆሙ ወዘሐለይኩ ከመ ይሠወጡ እምእከየ ፍኖቶሙ፤ ወእሣሃል ዲበ ኃጢአቶሙ ወጌጋዮሙ።
4
ወጸውዖ ኤርምያስ ለባሮክ ወልደ ኔርዩ፡ ወጸሐፈ ባሮክ እምአፈ ኤርምያስ ኵሎ ቃለ እግዚአብሔር ዘነበበ ኀቤሁ በክርታሰ መጽሐፍ።
5
ወአዘዞ ኤርምያስ ለባሮክ ወልደ ኔርዩ፡ ወይቤሎ፦ አነ ሙቁሕ ወኢይክል በዊአ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወትበውእ አንተ ወታነብብ ዘንተ ክርታሰ ዘጸሐፍከ እም አፉየ ነገረ እግዚአብሔር ውስተ ዕዝነ ሕዝብ ወውስተ ቤተ እግዚአብሔር በዕለተ ጾም፤ ወበዕዝነ ኵሉ ይሁዳ እለ ይመጽኡ እምአህጉሪሆሙ ወታነብብ በቅድሜሆሙ።
7
እመቦ ከመ ይወድቅ ሣህሎሙ ቅድመ እግዚአብሔር፤ ወይገብኡ እምእኩይ ፍኖቶሙ እስመ ዓቢይ መቅሥፍተ መዓቱ ለእግዚአብሔር ዘነበበ በውእቶሙ ሕዝብ።
8
ወገብረ ባሮክ ወልደ ኔርዩ የከመ ኵሉ ዘአዘዞ ኤርምያስ ነቢይ ከመ ያንብብ በመጽሐፍ ነገረ እግዚአብሔር በቤተ እግዚአብሔር።
9
ወኮነ በዓመት ኃምሲት እምዘነግሠ ኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ በታስዕ ወርኀ፤ አንገልጉ ሕዝብ ወሰበኩ ከመ ይጹሙ ጾመ ቅደመ እግዚአብሔር ኵሉ ሕዝብ በኢየሩሳሌም ወኵሉ ሕዝብ እለ መጽኡ እምይሁዳ።
10
ወአንበበ ባሮክ ውእተ መጽሐፈ ዘነገሮ ኤርምያስ በቤተ እግዚአብሔር በሕዋረ ገማርዩ ወልደ ሳፋን ጸሐፊ በዓፀደ ዘላዕሉ በአንቀጽ ውስተ ዴዴ ቤተ እግዚአብሔር ሐዲስ በዕዝነ ኵሉ ሕዝብ።
11
ወሰምዐ ሚክያስ ወልደ ገማርዩ ወልደ ሳፋን ዘ ኵሎ ነገረ እግዚአብሔር እመጽሐፍ፤
12
ወወረደ ቤተ ንጉሥ ኀበ ሕዋረ ጸሐፊ፤ ወናሁ ህየ ኵሎሙ መላእክት ይነብሩ ኤሊሲማ ጸሐፊ ወዳልያስ ወልደ ሴሌምዩ፤ ወዮናታን ወልደ አክበር ወገማርዩ ወልደ ሳፋን ወሴዴቅያስ ወልደ ሐናንያ ወኵሎሙ መላእክት።
13
ወአይደአ ሚክያስ ኵሎ ነገረ ዘሰምዐ ሶበ አንበበ ባሮክ በመጽሐፍ ውስተ ዕዝነ ሕዝብ።
14
ወፈነዉ ኵሎሙ መላእክት ኀበ ባሮክ ወልደ ኔርዩ ይሁዳሃ ወልደ ናታንዩ ወልደ ሴምሌዩ ወልደ ኩሲ፡ ወይቤልዎ፦ ክርታሰ ዘአንበብከ ውስተ ዕዝነ ሰብእ፡ ንሣእ በእዴከ ወነዓ፤ ወነሥአ ባሮክ ወልደ ኔርዩ መጽሐፈ በእዴሁ ወወረደ ውስቴቶሙ።
15
ወይቤልዎ፦ ንበር እስኩ ወአንብብ በዕዘኒነ፤ ወአንበበ ባሮክ ውስተ ዕዘኒሆሙ።
16
ወኮነ ሶበ ሰምዑ ኵሎ ዘ ነገረ፡ ፈርሁ፤ ተማከሩ አሐዱ አሐዱ ምስለ ካልኡ፡ ወይቤልዎ ለባሮክ፦ ነገረ ንነግሮ ለንጉሥ ዘንተ ኵሉ ነገረ።
17
ወተስእልዎ ለባሮክ፡ ወይቤልዎ፦ ንግረነ እስኩ፡ እፎኬ ጸሐፍከ ዘ ኵሎ ነገረ?
18
ወይቤ ባሮክ፦ እምአፋሁ እይድዐኒ ኤርምያስ ዘ ኵሎ ነገረ፡ ወጸሐፍኩ በመጽሐፍ በእዴሁ።
19
ወይቤልዎ መላእክት ለባሮክ፦ ሑር ወተኀባዕ እንተ ወኤርምያስ፡ ሰብእ ኢይርአይክሙ አይቴ አንትሙ።
20
ወቦኡ ኀበ ንጉሥ ዓፀደ ወመጽሐፈኒ አዕቀቡ ውስተ ሕዋረ ኤሊሳማ ጸሐፊ፤ ወነገርዎ ለንጉሥ ኵሎ ነገረ።
21
ወፈነዎ ንጉሥ ለይሁዳ ይንሣእ ክርታሰ ወነሥአ እምሕዋረ ኤሊማሳ ጸሐፊ ይሁዲ፤ ወአንበበ ውስተ ዕዝነ ንጉሥ ወውስተ ዕዝነ ኵሎሙ መላእክት እለ ይቀውሙ ቅድመ ንጉሥ።
22
ወንጉሥ ይነብር ውስተ ቤተ ምክራም በታስዕ ወርኅ፤ ወአፍሐመ እሳት ቅድሜሁ ይነድድ።
23
ወኮነ ሶበ አንበበ ይሁዳ ሠላስተ ሰሌዳተ ወአርባዕተ መተሮ በመጥባሕተ ጸሐፊ ንጉሥ ወወገሮ ውስተ እሳት ዘአፍሐም እስከ ኅልቀ ኵሉ ክርታስ በእሳት ዘአፍሐም።
24
ወኢደንገፁ ደቁ ወኢሠጠጡ አልባሲሆሙ ንጉሥ ወኵሎ አግብርቲሁ እለ ሰምዑ ውእተ ነገረ።
25
ወኤልያታንሂ ወጎዶልያ ወገማርዩ ረሰይዎ ለንጉሥ ከመ ኢያውዒ ክርታሰ ወኢሰምዖሙ ንጉሥ።
26
ወአዘዞ ንጉሥ ለአርምያል ወልደ ንጉሥ ወለሴርያ ወልደ አዜርኤል ወለሴሌምያ ወልደ አብዲኤል፤ ያንሥእዎ ለባሮክ ጸሐፊ ወለኤርምያስ ነቢይ ወሠወሮሙ እግዚአብሔር።
27
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ እምድኅረ አውዓየ ንጉሥ ከርታሰ ወቃለ ነገር ዘጸሐፈ ባሮክ እምአፈ ኤርምያስ፡ ወይቤ፦
28
ንሣእ ለከ ካዕበ ክርታሰ ካልአ፤ ወጸሐፍ ውስቴቱ ኵሎ ነገረ ዘቀዳሚ ዘሀሎ ውስተ ክርታስ ዘአውዓየ ኢዮአቄም ንጉሥ።
29
ወለኢዮአቄም ንጉሥ ትብሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አንተ አውዓይከ ለከ ክርታሰ፡ እንዘ ትብል፦ ለምንት ጸሐፍከ ቦቱ እንዘ ትብል፦ በዊአ ይበውእ ንጉሠ ባቢሎን ለሠርዎ ምድር ዝንቱ ወየኀልቁ ሰብእ ወእንስሳ?
30
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ለኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ፦ ኢይቀውም ሎቱ ወልድ ዘይነብር ዲበ መንበረ ዳዊት፤ ወበድኑ ይትገደፍ ለላህበ መዓልት ወለቍረ ሌሊት።
31
ወእሔውጽ ላዕሌሁ ወላዕለ ዘርኡ ወዲበ አግብርቲሁ በኀጢአቶሙ እስመ አምጽእ ላዕሌሆሙ ወላዕለ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም ወሰብአ ይሁዳ ኵሎ እኩየ ዘነበብኩ ላዕሌሆሙ ወኢሰምዑ።
32
ወተመጠወ ኤርምያስ ካልአ ክርታሰ ወወሀቦ ለባሮክ ወልደ ኔርዩ፤ ወጸሐፈ ቦቱ ባሮክ እምአፈ ኤርምያስ ኵሎ ቃለ መጽሐፍ ዘአውዓየ ኢዮአቄም ንጉሠ ይሁዳ በእሳት ወዓዲ ተወሰከ ቦቱ ብዙኀ ነገር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 37
1
ወነግሠ ሴዴቅያስ ወልደ ኢዮስያስ ህየንተ ኢኮንያን ወልደ ኢዮአቄም ዘአንገሦ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን በምድረ ይሁዳ።
2
ወለሊሁኒ ኢሰምዐ ውእቱ ወደቂቁሂ ወሕዝበ ምድር ዘነገረ እግዚአብሔር በእደ ኤርምያስ ነቢይ።
3
ወፈነዎሙ ንጉሥ ሴዴቅያስ ለኢዮአካዝ ወልደ ሰላምዩ ወሶፎንያ ወልደ ማሴው ካህን ኀበ ኤርምያስ እንዘ ይብል፦ ጸሊ በእንቲአነ ኀበ እግዚአብሔር አምላክነ።
4
ወኤርምያስ ይበውእ ወይወጽእ ማዕከለ ሕዝብ፤ ወኢያብእዎ ውስተ ቤተ ሞቅሕ።
5
ወኃይለ ፈርዖን ወጽአ እምግብፅ ወሰምዑ ከለዳውያን እለ ዓርጉ ይትቃተልዋ ለኢየሩሳሌም ስሙዓቶሙ ወዓርጉ እምኢየሩሳሌም።
6
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ነቢይ፡ እንዘ ይብል፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦
7
ከመዝ ትብልዎ ለንጉሠ ይሁዳ ዘፈነወክሙ ኀቤየ ከመ ይኅሥሠኒ፤ ናሁ ኃይለ ፈርዖን ዘውጽአ ለረዲኤትክሙ ተመይጠ ለምድሩ ግብፅ።
8
ወይትመየጡ ከለዳውያን ወይትቃተልዋ ለዛቲ ሀገር ወይነሥእዋ ወያውዕይዋ በእሳት።
9
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ኢትየውህዋ ለነፍስክሙ፡ እንዘ ትብሉ፦ ኃሊፈ የኃልፉ እምኔነ ከለዳውያን።
10
እስመ ኢየሐውሩ ከለዳውያን እንበለ ይቅትሉ ኵሎ ኃይለ ከለዳውያን፤ እለ ይትቃተሉ ኪያክሙ ወይተርፉ ቦሙ እደው ርጉዛን ለለአሐዱ በመካኑ፤ ወይትነሥኡ ወያውዕዩ ዛተ ሀገረ በእሳት።
11
ወኮነ ሶበ ዓርጉ ኃይለ ከለዳውያን እምኢየሩሳሌም እምገጸ ኃይለ ፈርዖን።
12
ወጽአ ኤርምያስ እምኢየሩሳሌም ለሐዊረ ምድረ ብንያም ይንበር ህየ ማእከለ ሕዝብ።
13
ወኮነ በውእቱ አንቀጽ ዘብንያም ወሀሎ ህየ ብእሲ ዘየዓቅብ አንቀጸ፡ ወስሙ ስርዋህ ወልደ ሰሎምያ ወልደ ሐናንዩ፤ ወአኅዞ ለኤርምያስ ነቢይ፡ ወይቤሎ፦ ኀበ ከለዳውያን አንተ ታመሥጥ።
14
ወይቤ ኤርምያስ፦ ሐሰ ኢያመስጥ ውስተ ከለዳውያን አነ፤ ወኢሰምዖ ወአኅዞ ስርዋህ ለኤርምያስ ወሰዶ ኀበ መላእክት።
15
ወተምዑ መላእክት ላዕለ ኤርምያስ፡ ወዘበጥዎ ውስተ ቤት ሞቅሕ ቤተ ዮናታን ጸሐፊ፤ እስመ ኪያሁ ገብሩ ዓቃቤ ለቤተ ሞቅሕ።
16
ወመጽአ ኤርምያስ ውስተ ቤተ ዓዘቅት፤ እስመ ባቲ ግብ ክሪት በቤቱ ወነበረ ኤርምያስ ህየ ብዙኀ መዋዕለ።
17
ወፈነወ ንጉሥ ሴዴቅያስ ወነሥኦ ወተስእሎ ንጉሥ በቤቱ በኅቡእ፤ ወይቤሎ፦ ቦኑ ቃል እምኀበ እግዚአብሔር? ወይቤሎ ኤርምያስ፦ እወ ቦ፤ ወይቤሎ፦ በእደ ንጉሠ ባቢሎን ትትወሀብ።
18
ወይቤሎ ኤርምያስ ለንጉሥ ሴዴቅያስ፦ ምንት ኃጢአትየ ለከ ወለአግብርቲከ ወለዝንቱ ሕዝብ፡ እስመ ወሀብክሙኒ ውስተ ቤተ ሞቅሕ?
19
ወአይቴ ሀለዉ ነቢያቲክሙ እለ ይትኔበዩ ለክሙ፡ እንዘ ይብሉ፦ ኢይበውእ ንጉሥ ባቢሎን ላዕሌክሙ ወላዕለ ዛ ምድር?
20
ወይእዜኒ እግዚኦ ንጉሥ ይደቅ ሣህልየ ቅድመ ገጽከ ወኢታብአኒ ቤተ ዮናታን ጸሐፊ ከመ ኢይሙት በኅየ።
21
ወአዘዘ ንጉሥ ሴዴቅያስ ወአዕቀቦ ለኤርምያስ በዓፀደ ሞቅሕ፤ ወወሀብዎ ኅብስተ ለለዕለት እምአፍአ እለ የኅብዙ ኅባውዘ እስከ ኃልቀ ኅብስት እምሀገር፤ ወነበረ ኤርምያስ በዓፀደ ሞቅሕ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 38
1
ወሰምዐ ሶፎንያስ ወልደ ናታን ወጎዶልያስ ወልደ ጳስኮር ወዮአክል ወልደ ሴልምዩ ወጳስኮር ወልደ ሜልያ፤ ነገረ ዘነገረ ኤርምያስ ለኵሉ ሕዝብ።
2
ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ዘኀደረ ውስተ ዛ ሀገር ይመውት በኲናት ወበረሀብ ወበብድብድ፤ ወዘወጽአ ኀበ ከለዳውያን የሐዩ ወትከውን ነፍሱ ምርካበ ወየሐዩ።
3
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፡ ተውህቦ ትትወሃብ ዛቲ ሀገር ውስተ እደ ንጉሥ ባቢሎን ወይነሥኣ።
4
ወይቤልዎ መላእክት ለንጉሥ፦ ይሙት ዝንቱ ብእሲ፡ እስመ ውእቱ ያደክም እደወ ሰብእ ጸባዕያነ እለ ተርፉ ውስተ ዛቲ ሀገር፡ ወእደወ ኵሉ ሕዝብ ዘነገሮሙ ውእተ ነገረ እስመ ዝንቱ ብእሲ ኢየኃሥሥ ሰላመ ለዝንቱ ሕዝብ ዘእንበለ እኩይ።
5
ወይቤ ንጉሥ ሴዴቅያስ፦ ናሁ ውእቱ በእዴክሙ፡ እስመ ኢይክል ንጉሥ ተናግሮተክሙ።
6
ወነሥእዎ ለኤርምያስ ወገደፍዎ ውስተ አዘቅተ ሜልክዩ ወልደ ንጉሥ ዘበዓፀደ ሞቅሕ፤ ወአውረድዎ ለኤርምያስ በአሕባል ውስተ ዓዘቅት፤ አዘቅቱሂ ዘአልቦ ማይ ዘእንበለ ዳእሙ ጽቡር ወጠግዐ ኤርምያስ በጽቡር።
7
ወሰምዐ አቤሜሌክ ገብረ ንጉሥ ኢትዮጵያዊ፡ ብእሲ ሕፅው፡ ወውእቱ ውስተ ቤቱ ለንጉሥ፤ ከመ ወሀብዎ ለኤርምያስ ውስተ ዓዘቅት፡ ወንጉሥሰ ይነብር በዴዴ ብንያም።
8
ወወጽአ አቤሜሌክ እምቤተ ንጉሥ፡ ወነገረ ኀበ ንጉሥ፡ ወይቤ፦
9
እግዚእየ ንጉሥ አሕሰሙ እለ ዕደው ኵሎ ዘገብሩ በኤርምያስ ነቢይ እለ ገደፍዎ ውስተ ዓዘቅት ይሙት በህየ እምገጸ ረኃብ፡ እስመ አልቦ ኅብስት ዓዲ በሀገር።
10
ወአዘዞ ንጉሥ ለአቤሜሌክ ኢትዮጵያዊ፡ ወይቤሎ፦ ንሣእ በእዴከ እምዝየ ሠላሳ ሰብአ፤ ወአውፅኦ ለኤርምያስ ነቢይ እምዓዘቅት ዘእንበለ ይሙት።
11
ወነሥአ አቤሜሌክ ሰብእ በእዴሁ ወቦአ ቤተ ንጉሥ ውስተ ቤተ መዛግብት፤ ወነሥአ እምህየ አጽርቅተ ብሉያተ ወአሕባለ ብሉያተ፤ ወወገረ ኀበ ኤርምያስ ውስተ ዓዘቅት በአሕባል።
12
ወይቤሎ ለኤርምያስ አቤሜሌክ ኢትዮጵያዊ፦ ደይ እሎንተ አጽርቅተ ታሕተ እዴከ ወታሕተ አሕባል፤ ወገብረ ኤርምያስ ከመዝ።
13
ወሰሐብዎ በአሕባል ወአውጽእዎ እምዓዘቅት፤ ወነበረ ኤርምያስ ኀበ ዓፀደ ሞቅሕ።
14
ወፈነወ ሴዴቅያስ ንጉሥ ወነሥኦ ለኤርምያስ ነቢይ ኀበ ሙባእ ሣልስ ዘቤተ እግዚአብሔር፤ ወይቤሎ ንጉሥ ለኤርምያስ፦ እሴአለከ አነ ቃለ፡ ወኢትኀባዕ እምኔየ ቃለከ።
15
ወይቤሎ ኤርምያስ ለሴዴቅያስ ንጉሥ፦ አመ አይዳዕኩከ ሞተ እመውት፤ ወእመ አመከርኩከ ኢትሰምዐኒ።
16
ወመሐለ ሎቱ ንጉሥ ሴዴቅያስ ለኤርምያስ በኅቡእ፤ ወይቤ፦ ሕያው እግዚአብሔር ዘገብረ ለነ ዛተ ነፍሰ ከመ ኢይቀትለከ ወኢይሁበከ ውስተ እደ እሉ ሰብእ እለ ኃሠሥዋ ለነፍስከ።
17
ወይቤሉ ኤርምያስ ለሴዴቅያስ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ እመ ወጺአ ወጻእከ ኀበ መላእክተ ንጉሥ ዘባቢሎን ተሐዩ ሕይወተ ነፍስከ ወዝንቱ ሀገር ኢይውዒ በእሳት፤ ወተሐዩ አንተ ወኵሉ ቤትከ።
18
ወእመሰ ኢወጻእከ ኀበ መላእክተ ንጉሠ ባቢሎን ትትወሀብ ዛቲ ሀገር በእደ ከለዳውያን፤ ወትውዒ በእሳት ወአንተሂ ኢትድኅን እምእዴሆሙ።
19
ወይቤሉ ንጉሥ ሴዴቅያስ ለኤርምያስ፦ አነ እፈርሆሙ ለአይሁድ ዘአምሠጡ ኀበ ከለዳውያን ከመ ኢያግብኡኒ ውስተ እዴሆሙ ወኢይሣለቁኒ።
20
ወይቤ ኤርምያስ፦ ኢይሣለቁከ፡ ስማዕ ቃለ እግዚአብሔር ዘአነ እብል ኀቤከ፡ ዘይኄይስ ይከውን ኀቤከ ወነፍስከ ለሕይወት።
21
ወለእመ ኢትፈቅድ አንተ ወጺአ፡ ዝንቱ ቃል ዘአርአየኒ እግዚአብሔር።
22
ወናሁ ኵሎን አንስት እለ ተርፋ ውስተ ቤተ ንጉሥ ይሁዳ ይወጽአ ኀበ መላእክተ ንጉሠ ባቢሎን እማንቱ አስሐቱከ ወክህሉከ እደወ ሰላምከ፤ ወያገብኡከ ውስተ ማእሰረ እገሪከ ገብኡ ድኅረ እምኔከ።
23
ወለኵሎሙ አግብርቲከ ወደቂቅከ ያወጽእዎሙ ኀበ ከለዳውያን፤ ወአንተ ኢትድኅን እምእዴሆሙ፡ እስመ ውስተ እደ ባቢሎን ትትአኃዝ፤ ወዛቲ ሀገር ትውዒ በእሳት።
24
ወይቤሉ ንጉሥ ሴዴቅያስ ለኤርምያስ፦ ኢትንግር ለሰብእ ወብእሲ ኢያእምር ዘንተ ቃለ፡ ወአንተ ኢትመውት።
25
ወለእመ ሰምዑ መላእክት ከመ ተናገርኩ ምስሌከ፤ ይምጽኡ ኀቤከ ወይብሉከ፦ ንግረነ እስኩ ምንተ ተናገርኮ ለንጉሥ፤ ወምንተ ተናገረከ ኢትኀባእ እምኔነ ወኢንቀትለከ።
26
በሎሙ፦ እገድፍ አነ ምሕረትየ መንጎለ አዕይንተ ንጉሥ፡ ከመ ኢያግብአኒ ቤተ ዮናታን ከመ አይሙት በህየ።
27
ወመጽኡ ኵሎሙ መላእክት ኀበ ኤርምያስ ወተሰአልዎ፤ ወይቤሎሙ፦ በከመ ኵሉ ነገር ዘአዘዞ ንጉሥ ወአርመሙ እምኔሁ እስመ ኢተሰምዐ ዝ ነገር።
28
ወተመይጠ ኤርምያስ ወነበረ በዓፀደ ሞቅሕ እስከ ዕለተ ተእኅዘት ኢየሩሳሌም።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 39
1
ወኮነ ሶበ ተእኀዘት ኢየሩሳሌም በታስዕ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ በዓሥር ወርኅ መጽአ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወኵሉ ኃይሉ ኀበ ኢየሩሳሌም፤ ወዐገትዋ ለኢየሩሳሌም ወተቃተሉ።
2
በዐሠርቱ ወአሐዱ ዓመተ ሴዴቅያስ እምዘነግሠ በራብዕ ወርኀ በታስዕ ሠርቅ ተናፈቀት ሀገር።
3
ወገብኡ ኵሎሙ መሳፍንተ ንጉሠ ባቢሎን ወነበሩ ውስተ አንቀጸ ማሴው መንገናሶር ሰማጎት፡ ናቡስኮር፡ ናቡሴሪስ፡ ናግርጎስናሴር፡ ረብማግ፡ ኔርጋል፡ ሰሪአጼር፤ ወኵሎሙ እለ ተርፉ መሳፍንት ዘንጉሠ ባቢሎን።
4
ወኮነ ሶበ ርእዮሙ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ወኵሉ ሰብእ መስተቃትላን፤ ጐዩ በሌሊት እምነ ሀገር ፍኖት ገነተ ንጉሥ በአንቀጽ ማዕከለ ዓረፍት ወወጽኦ ፍኖተ ዓረብ።
5
ወዴገንዎ ኃይለ ፋርስ እምድኅሬሁ፤ ወአኃዝዎ ለሴዴቅያስ በእራቦት ዘኢያሪኮ፤ ወነሥእዎ ወአዕረግዎ ኀበ ናቡከደነፆር ነጉሠ ባቢሎን ዴብላታ በምድረ ኤማት፤ ወተናገሮ ቅስተ።
6
ወረገዞሙ ንጉሠ ባቢሎን ለደቂቀ ሴዴቅያስ በዴብላታ በቅድመ አዕይንቲሁ፤ ወለኵሎሙ መሳፍንተ ይሁዳ ረገዞሙ ንጉሠ ባቢሎን።
7
ወተዘርዉ ኵሉ ሠራዊቱ፤ ወእምዝ አፆሮ አዕይንቲሁ ለሴዴቅያስ ወአሰሮ በመዋቅሕተ ሐፂን ወወሰዶ ባቢሎን።
8
ወቤተ ንጉሥ ወአብያተ ሕዝብ አውዓዩ በእሳት ከለዳውያን፤ ወአረፋቲሃ ለኢየሩሳሌም ነሠቱ።
9
ወተረፈ ሕዝብ እለ ተርፉ ውስተ ሀገር ወእለ አምሰጠ ወገብኡ ኀቤሁ አፍለሶሙ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ባቢሎን።
10
ወእምሕዝብ ነዳያን ዘአልቦ ምንትኒ አትረፈ ናቡዘረዳን ሊቀ መብስላን በምድረ ይሁዳ ወወሀቦሙ አዕፃዳተ ወይን ወምከያዳተ ወይን።
11
ወእተ አሚረ አዘዘ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን በእንተ ኤርምያስ በእደ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን፤ ወይቤ፦
12
ንሥኦ፡ ወአዕይንቲከ ሢም ላዕሌ፤ ወኢትግበር ሎቱ ምንተኒ እኩየ ዘእንበለ ዳእሙ ከመ ተናገረከ ከማሁ ግበር ምስሌሁ።
13
ወፈነወ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ወኔቡሳዜክን ረበሳሪክ ወኔርጋል ሴሪአጼር ረብማግ ወኵሎሙ መላእክተ ንጉሥ ባቢሎን፤
14
ወፈነዉ ሰብዐተ እደወ ወነሥእዎ ለኤርምያስ እምዓፀደ ሞቅሕ ወወሀብዎ ለጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን ያምጽኦ ኀበ ቤት፤ ወነበረ ማዕከለ ሕዝብ።
15
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ አመ ሀሎ በዓፀደ ቤት ሞቅሕ፡ እንዘ ይብል፦
16
ሑር በሎ ለአቤሜሌክ ኢትዮጵያዊ ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አመጽእ ነገርየ በዛ ሀገር ለእኩይ ወኢኮነ ለሠናይ ወይከውን በቅድሜከ።
17
ወለከሰ አድኅነከ በይእቲ ዕለት፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወኢይሁበከ ውስተ እደ እደው ዘአንተ ትፈርህ እምገጾሙ።
18
እስመ ድኂነ አድኅነከ፡ ወበኲናት ኢትወድቅ፡ ወትከውን ነፍስከ ምርካበ፤ እስመ ተወከልከ ብየ፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 40
1
ቃል ዘኮነ እምኀበ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ ነቢይ፡ እምድኅረ ተፈነወ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን እምራማ፡ ሶበ ነሥኦ እንዘ እሱር በማእሰር፡ ወማእከለ ፈላስያን ዘኢየሩሳሌም ወዘይሁዳ እለ ተፄወዉ ውስተ ባቢሎን።
2
ወነሥኦ ሊቀ መበስላን ለኤርምያስ፡ ወይቤሎ፦ እግዚአብሔር አምላክከ ዘነበበ ዘንተ እኩየ በዝንቱ መካን፤
3
ወገብረ እግዚአብሔር በከመ ነበበ እስመ አበስክሙ ሎቱ፤ ወኢሰማዕክሙ ቃሎ ወኮነ ብክሙ ዝንቱ ነገር።
4
ወይእዜኒ ናሁ ፈታሕኩከ እምነ መዋቅሕቲከ ዘእዴከ፤ እመ ሠናየ ኮነ በቅድሜከ ለመጺእ ምስሌየ ባቢሎን ነዓ ወእሠይም አዕይንትየ ኀቤከ፤ ወለእመ ኮነ ኀቤከ እኩያ መጺእ ምስሌየ ውስተ ባቢሎን፤ ርኢ ኵሎ ምድረ ቅድሜከ ወንበር ኀበ ዘአደመከ።
5
ወግባእ ኀበ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን ዘረሰዮ ንጉሠ ባቢሎን በምድረ ይሁዳ፤ ወንበር ምስሌሁ ማዕከለ ሕዝብ አው ኀበ ዘአደመከ አዕይንቲከ ለከ ለሐዊር፤ ወወሀቦ ሊቀ መበስላን አምኅ ወሀብተ ወፈነዎ።
6
ወሖረ ኤርምያስ ኀበ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም መሴፋ፤ ወነበረ ማዕከለ ሕዝብ ተራፍያን በምድር።
ጎዶልያስ የይሁዳ ገዢ ሆኖ መሾም
(2ነገ. 25:22-24)
7
ወሰምዑ ኵሉ መሳፍንተ ኃይሎሙ እለ እምገጾሙ እሙንቱ ወእደዊሆሙ ከመ ሤሞ ንጉሠ ባቢሎን ለጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ውስተ ምድር፤ ወከመ እዕቀቦ እደወ ወአንስተ ወሕፃናተ ወነዳያነ ምድር እለ ኢፈለሱ ባቢሎን፤
8
ወሖሩ ኀበ ጎዶልያስ መሴፋ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ወዮሐናን ወልደ ቃርሄል ወሶርያልስ ወልደ ናታናሐሚት ወደቂቀ ጋፌ ወልደ ኔጡፋጤ ወኢያዛንያስ ወልደ ሞቃጤ እሙንቱ ወሰብኦሙ፤
9
ወመሐለ ሎሙ ጎዶልያ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን በእንቲአሆሙ ምስለ ሰብኦሙ፡ ወይቤሎሙ፦ ኢትፍርሁ እምተቀንዮ ከለዳውያን፤ ንበሩ ውስተ ምድር ወተቀነዩ ለንጉሠ ባቢሎን፤ ወይኄይሰክሙ።
10
ወአነ ነየ እነብር ማዕከሎሙ በመሴፋ ወእቀውም ቅድመ ገጾሙ ለከለዳውያን እለ ይመጽኡ ኀቤነ፤ ወአንትሙሰ አስተጋብኡ ወይነ ወቀምሐ ወቅብዐ ወደዩ ውስተ ቀሳውቲክሙ፤ ወኅድሩ ውስተ አህጉር ዘአኀዝክሙ።
11
ወኵሎሙ አይሁድ እለ ውስተ ምድረ ሞዓብ ወደቂቀ አሞን ወኤዶም ወኵሎሙ እለ ውስተ ምድር፤ ሰምዑ ከመ ወሀበ ንጉሠ ባቢሎን ተረፈ ይሁዳ ወከመ ሤሞ ላዕሌሆሙ ለጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን።
12
ወተመይጡ ኵሎሙ አይሁድ እምኵሉ መካናት እምኀበ ተዘርዉ ህየ፤ ወመጽኡ ውስተ መሴፋ ወአስተጋብኡ ወይነ ወቀምሐ ብዙኅ ፈድፋደ።
የጎዶልያስ መገደል
(2ነገ. 25:25-26)
13
ወዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሎሙ መሳፍንተ ኃይሉሙ እለ ውስተ ገዳም፤ መጽኡ ኀበ ጎዶልያስ ውስተ መሴፋ።
14
ወይቤልዎ፦ እመ አእምሮ ተአምር ከመ በዓሊም ንጉሠ ደቂቀ እሞን ፈነወ እስማኤልሃ ወልደ ናታንዩ ኅቤከ ከመ ይቅትል ነፍስከ? ወኢአምኖሙ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም።
15
ወዮሐናን ወልደ ቃርሔ ይቤሎ ለጎዶልያስ በኅቡእ በመሴፋ፦ እሑር እቅትሉሎ ለእስማኤል ወልደ ናታንዩ እንዘ አልቦ ዘየአምር ከመ ኢይቅትል ነፍሰከ፡ ወይዘረዉ ኵሎሙ አይሁድ እለ ተጋብኡ ኀቤከ? ወይትኃጐሉ እለ ተርፉ አይሁድ።
16
ወይቤሉ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ለዮሐናን ወልደ ቃርሔ፦ ኢትግበር ዘንተ ነገረ እስመ ሐሰተ ትብል አንተ ላዕለ እስማኤል።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 41
1
ወኮነ በሳብዕ ወርኅ መጽአ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ወልደ ኤልስማ እምዘመደ ነገሥት ወመገብተ ንጉሥ ወዓሠርቱ ሰብእ ምስሌሁ ኀበ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም በመሴፋ፤ ወበልዑ ህየ እያለ ኅቡረ በመሴፋ።
2
ወተንሥአ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ወአሠርቱ እደው እለ ምስሌሁ፤ ወቀተልዎ ለጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን በመጥባሕት፤ በመጥባሕት ወቀተልዎ ለዘሤሞ ንጉሠ ባቢሎን ላዕለ ምድር።
3
ወለኵሎሙ አይሁድ እለ ምስሌሁ ለጎዶልያስ በመሴፋ ወለኵሎሙ ከለዳውያን እለ ተረክቡ በህየ ወኵሎሙ እደወ መስተቃትላነ ቀተለ እስማኤል።
4
ወኮነ በሳኒታ ዕለት፤ እምዘቀተሎ ለጎዶልያስ እስማኤል፤ ወአልቦ ሰብእ ዘየአምሮ፤
5
ወመጽኡ እደው እምሴኬም ወእምሴሎ ወእምሰማርያ ሰማንያ እደው ልጹያን አጽሐሚሆሙ ወስጡጥ አልባሲሆሙ ወልህዋን ወመሐና ወሊባኖስ ውስተ እደዊሆሙ ከመ ያብኡ ውስተ ቤተ እግዚአብሔር።
6
ወመጽአ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ከመ ይትቀበሎሙ እመሴፋ፤ ወሖረ ወይበኪ እንዘ የሐውር፤ ወኮነ ሶበ ቀርቦሙ፡ ይቤሎሙ፦ ባኡ ምስሌየ ኀበ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም።
7
ወኮነ ሶበ ቦኡ ማዕከለ ሀገር ቀተሎሙ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ወወረውዎሙ ውስተ ግብ ውእቱ ወእደው እለ ምስሌሁ።
8
ወዓሠርቱ ሰብእ እለ ተረክቡ በህየ ቀርቡ፡ ወይቤልዎ ለእስማኤል፦ ኢትቅትለነ፡ እስመ ብነ መዝገብ በሐቅል ሥርናይ ወሰግም መዓር ወቅብዕ፤ ወኅደገ እንከ ቀቲሎቶሙ በማዕከለ እኃዊሆሙ።
9
ወወገረ እስማኤል አብድንቲሆሙ ለእደው እለ ተቀትሉ ምስለ ጎዶልያስ ውስተ ግብ ዓቢይ ውእቱኬ ዘገብረ ንጉሥ ኣሣ እምቅድመ ባኦስ ንጉሠ እስራኤል ዘንተ ግበ መልአ፤ ወፈጸመ እስማኤል ወልደ ናትናዩ ቅቱላነ።
10
ወሜጠ እስማኤል ኵሎ ሕዝበ ተራፍያነ ዘውስተ መሴፋ፤ ወአዋልደ ንጉሥ ወኵሎሙ እለ ተርፉ ሕዝበ ዘአዕቀቦ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ለጎዶልያስ፤ ወጌሠ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ወመጽአ ለዓዲው ኀበ ደቂቀ አሞን።
11
ወሰምዐ ዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሉ መላእክተ ኃይሎሙ እለ ምስሌሁ ኵሎ እኩየ ዘገብረ እስማኤል ወልደ ናታንዩ።
12
ወአስተጋብኡ ሎሉ ሠራዊተ ወሖሩ ይትቃተሉ ምስለ እስማኤል ወልደ ናታንዩ፤ ወረከቦ በኀበ ማይ ብዙኅ በገባኦን።
13
ወኮነ ሶበ ርእዩ ኵሉ ሕዝብ ዘምስለ እስማኤል ዮሐናንሃ ወልደ ቃርሔ ወኵሎ ሠራዊተ ዘምስሌሁ ወተፈሥሑ።
14
ወተመይጡ ኵሉ ሕዝብ ዘፄወወ እስማኤል እመሴፋ ወገብኡ ወሖሩ ኀበ ዮሐናን ወልደ ቃርሔ።
15
ወእስማኤል ወልደ ናታንዩ ድኀኑ ምስለ ሰመንቱ እደው እምገጸ ዮሐናን፤ ወዓደዉ ኀበ ደቂቀ አሞን።
16
ወነሥአ ዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሎሙ ሠራዊተ ኃይሎሙ እለ ምስሌሁ ኵሎሙ እለ ተርፉ ሕዝበ ወእለ ገብኡ እምኀበ እስማኤል ወልደ ናታንዩ እምሴፋ እምድኅረ ቀተሎ ለጎዶልያስ ወልደ አኪቃም እደወ ኃያላነ መስተቃትላነ፤ ወእንስቶሙ ወሕፃናቲሆሙ ወእለ ተርፉ ሕፅዋን እለ ገብኡ እምገባኦን።
17
ወሖሩ ወነበሩ ውስተ ምድረ ቤሮት ዘቅሩብ ኀበ ቤተ ልሔም ከመ ይሑሩ ወይባኡ ውስተ ግብፅ እምገጸ ከለዳውያን።
18
እስመ ፈርሁ እምገጾሙ እስመ ቀተለ እስማኤል ወልደ ናታንዩ ጎዶልያስሃ ወልደ አኪቃም፤ ዘሤሞ ንጉሠ ባቢሎን በምድር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 42
1
ወመጽኡ ኵሎሙ መላእክተኃይሎሙ ወዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኢያዛንያስ ወልደ ሐናንዩ ወኵሉ ሕዝብ ንኡስ ወዓቢይ ኀበ ኤርምያስ ነቢይ፤
2
ወይቤሉ፦ ይደቅ ምሕረትነ ቅድመ ግጽከ ወጸሊ በእንቲአነ ኀበ እግዚአብሔር አምላክነ በእንተ እሎንቱ እለ ተርፉ እስመ ተረፍነ ኅዳጣን እምብዙኃን፤ በከመ አዕይንቲከ ይኔጽራ፤
3
ወያይድዓነ እግዚአብሔር አምላክከ ፍኖተ እንተ ባቲ ነሐውር ወነገረ ዘንገብር።
4
ወይቤሎሙ ኤርምያስ ነቢይ፦ ሰማዕኩ ናሁ እነ እጼሊ ኀበ እግዚአብሔር አምላክክሙ በከመ ቃልክሙ፤ ወዘአውሥአኒ ቃለ እግዚአብሔር አየድዓክሙ ወኢየኀብእ እምኔክሙ ቃለ ወኢ አሐደ።
5
ወይቤልዎ እሙንቱ ለኤርምያስ፦ ይኩን እግዚአብሔር ስምዐ ጽድቅ ወምእመነ ከመ ኵሉ ነገር እንተ ለአከከ እግዚአብሔር አምላክከ ኀቤነ ከማሁ ንገብር።
6
እመሂ ሠናየ ወእመሂ እኩየ ወቃለ እግዚአብሔር አምላክነ ዘለሊነ ለአክናከ ኃቤሁ ንሰምዕ ከመ ይኩን ሠናይ ላዕሌነ እስመ ንሰምዕ ቃለ እግዚአብሔር አምላክነ።
7
ወኮነ እምድኅረ ዐሥሩ ዕለት ኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ።
8
ወጸውዖ ለዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወለኩሎሙ መላእክተ ኃይል እለ ምስሌሁ ወለኵሉ ሕዝብ ንኡስ ወዓቢይ፤ ወይቤሎሙ፦
9
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል በእንተ ዘፈነውክሙኒ ኀቤሁ ከመ ይደቅ ሣህልክሙ ቅድሜሁ፦
10
እመ ነቢረ ነበርክሙ ውስተ ዝ ምድር አሐንጸክሙ ወኢይነሥተክሙ ወእተክለክሙ ወኢይመልሐክሙ እስመ ነሳሕኩ እምእኩይ ዘሐለይኩ እግበር ላዕሌክሙ።
11
ኢትፍርሁ እምገጸ ንጉሠ ባቢሎን ዘአንትሙ ትፈርሁ እምቅድመ ገጹ፤ ኢትፍረህዎ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ ምስሌክሙ አነ ከመ እድኅነክሙ ወእባልሐከሙ እምእዴሁ።
12
ወእሁበክሙ ሣህለ ወእሣሃለክሙ ወአነብረክሙ ውስተ ምደርክሙ።
13
ወእመስ ትብሉ አንትሙ፦ ኢንነብር ውስተ ዛ ሀገር ከመ ኢንስማዕ ቃለ እግዚአብሔር አምላክነ፤
14
ዳእሙ ንበውእ ውስተ ምድረ ግብዕ ወኢንሬኢ ቀትለ ወኢንሰምዕ ቃለ ቀርን ወኢንጼነስ እክለ ወንነብር ህየ።
15
በእንተ ዝንቱ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ተረፈ ይሁዳ፡ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ እስመ አንትሙ ወሀብክሙ ገጸክሙ ከመ ትባኡ ውስተ ግብፅ ወቦእክሙ ከመ ትንበሩ ህየ፤
16
ወይከውን ኲናት ዘአንትሙ ትፈርሁ እምቅድመ ገጹ በህየ ይረክበክሙ በምድረ ግብፅ ወረሀብኒ ዘአንትሙ ፈራህክሙ እምኔሁ ህየ፤ ይተሉ ድኅሬክሙ ግብፅ ወበህየ ትመውቱ።
17
ወኮኑ ኵሎሙ እደው እለ ረሰዩ ገጾሙ ከመ ይሑሩ ውስተ ምድረ ግብፅ ይኅድሩ ህየ በኲናት ወበረኃብ ወበብድብድ የሐልቁ ወኢይድኅኑ ወኢ አሐዱ እምእኩይ ዘአነ አመጽእ ላዕሌሆሙ።
18
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአ ኃያላን አምላከ እስራኤል፦ በከመ ወረደ መዓትየ ወመቅሠፍትየ ላዕለ እለ ይነብሩ ኢየሩሳሌም፡ ከማሁ ይወርድ መቅሠፍትየ ላዕሌክሙ እምከመ ቦእክሙ ውስተ ግብፅ ወትከውኑ ለመሐላ ወለተነሥቶ ወለመርገም ወለጽዕለት ወኢትሬእይዋ ዳግመ ለዛቲ መካን።
19
ከመዝ ነበበ እግዚአብሔር ላዕሌክሙ እለ ተረፍክሙ እምነ ይሁዳ ወኢትባኡ ውስተ ግብፅ ወይእዜኒ አእምሮ አእምሩ ከመ አስማዕኩ ለክሙ ዮም።
20
እስመ ስሕትክሙ በነፍስክሙ እስመ አንትሙኒ ፈነውክሙኒ ኀበ እግዚአብሔር አምላክክሙ እንዘ ትብሉ፦ ጸሊ ለነ ኀበ እግዚአብሔር አምላክነ፡ ወኵሎ ዘነበበከ እግዚአብሔር አምላክነ ንግረነ ከማሁ ንገብር።
21
ወነገርኩክሙ ዮም ወኢሰማዕክሙ ቃለ እግዚአብሔር አምላክከሙ በከመ ኵሉ ዘለአከኒ ኀቤክሙ።
22
ወይእዜኒ አእምሮ አእምሩ ከመ በረኅብ ወበኲናት ወበሞት ተኅልቁ በመካን ኀበ አንትሙ መከርክሙ ትባኡ ወትኅድሩ ህየ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 43
1
ወኮነ ሶበ አኅለቀ ኤርምያስ እንዘ ይነግር ለኵሉ ሕዝብ ኵሎ ቃለ እግዚአብሔር በከመ ፈነዎ እግዚአብሔር አምላኮሙ ኀቤሆሙ ዘንተ ኵሉ ቃላተ፤
2
ይቤ አዛርያ ወልደ ኢዮስያስ ወዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሎሙ እደው ዕቡያን እለ ይቤልዎ ለኤርምያስ፦ ሕስወ ተናገርከ አንተ፡ ኢፈነወከ እግዚአብሔር አምላክነ ኀቤነ እንዘ ይብል፦ ኢትባኡ ውስተ ግብፅ ከመ ትኅደሩ ህየ።
3
አላ ባሮክ ወልደ ኔርዩ ያስሕትከ በኀቤነ ከመ ይመጥወነ ውስተ እደ ከለዳውያን ከመ ይቅትሉነ ወከመ ያፍልሱነ ውስተ ባቢሎን።
4
ወኢሰምዑ ዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሎሙ መላእክተ ኃይሎሙ ወኵሎሙ ሕዝብ ቃለ እግዚአብሔር ከመ ይኅድሩ ውስተ ምድረ ይሁዳ።
5
ወነሥአ ዮሐናን ወልደ ቃርሔ ወኵሎሙ መላእክተ ኃይሎሙ ወኵሎሙ ተራፍያነ ይሁዳ እለ ተጋብኡ እምኵሉ አሕዛብ ኀበ ተዘርዉ ከመ ይኅድሩ ውስተ ምድረ ይሁዳ፤
6
እደወ ወአንስተ ወሕፃናተ ወአዋልደ ነገሥት ወኵሎን ነፍሳተ ዘአትረፈ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን፤ ምስለ ጎዶልያስ ወልደ አኪቃም ወልደ ሳፋን ወኤርምያስሃኒ ነቢየ ወባሮክሃኒ ወልደ ኔርዩ፤
7
ወቦኡ ውስተ ግብፅ እስመ ኢሰምዑ ቃለ እግዚአብሔር ወበጽሑ እስከ ጣፍናስ።
8
ወኮነ ቃለ እግዚአብሔር ኀበ ኤርምያስ በጣፍናስ እንዘ ይብል፦
9
ንሣእ ለከ አዕባነ ዓበይተ በእደዊከ ወድፍኖሙ ውስተ ፍኖተ ቤተ ፈርዖን ውስተ ጣፍናስ በቅድመ አዕይንቲሆሙ ለእደወ ይሁዳ።
10
ወትብሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባዖት አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ እፌኑ ወአመጽኦ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ገብርየ ወያነብር መንበሮ ላዕለ እለንቱ አእባን ወኃባእኩ ወያነሥእ ላዕሌሆሙ ወላትዊሆ።
11
ወይበውእ ወይቀትላ ለምድረ ግብፅ ወዘሂ ለሞት ለሞት፤ ወዘሂ ለተፄውዎ ለተፄውዎ፤ ወዘሂ ለኲናት ለኲናት፤
12
ወያውዒ በእሳት ቤተ አማልክቲሆሙ ለግብፅ ወያውዕዮሙ ወያፈልሶሙ ወይቀምላ ለምድረ ግብፅ ከመ ዘይቀምል ኖላዊ አልባሲሁ ወይወጽእ እምህየ በሰላም።
13
ወይቀጠቅጥ ዓምደ ሀገረ ፀሐይ ዘውስተ ምድረ ግብፅ፤ ወያውዒ በእሳት ቤተ አማልክቲሆሙ ለግብፅ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 44
1
ቃል ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ እምኀበ እግዚአብሔር ከመ ይትነበይ ወኀበ ኵሎሙ አይሁድ እለ ይነብሩ ውስተ ግብፅ ወእለ ይነብሩ ውስተ ጣፍናስ ወመግደሎ ወውስተ ሜምፎስ ወውስተ ምድር ፋቱራ፤
2
ወይቤሎሙ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ለሊክሙ ርኢክሙ ኩሉ እኩያ ዘአምጻእኩ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወላዕለ አህጉረ ይሁዳ ዘኮነት በድወ እስከ ዛ ዕለት እምእከዮሙ።
3
ወአልቦ ዘይነብሮ እምእከዮሙ ዘገብሩ ከመ ያምዕዑኒ፤ ወሖሩ ከመ ይዕጥኑ ወይትቀነዩ ለአማልክተ ነኪር ዘኢየአምርዎሙ እሙንቱ ወኢአበዊሆሙ።
4
ወፈነውኩ ኀቤሆሙ ኵሎ አግብርትየ ነቢያት በጽባሕ እንዘ እብል፦ ኢትግበሩ ዘንተ ምግባረ ርኩሰ ዘእጸልእ።
5
ወኢሰምዑኒ ወኢሜጡ ዕዝኖሙ ከመ ይትመየጡ እምእከዮሙ ከመ ይዕጥኑ ለአማልክተ ነኪር።
6
ወወረደ መዓትየ ወመቅሠፍትየ ወነደ በአህጉረ ይሁዳ ወበአፍአሃ ለኢየሩሳሌም፤ ወኮነ በድወ ወዓፀ እስከ ዛ ዕለት።
7
ወይእዜኒ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ለምንት ትገብሩ አንትሙ እኩየ ዓቢየ ለነፍስክሙ ከመ ትምትሩ ብእሴ ወብእሲት ደቂቀ ወሕፃናተ ወጠባዊተ እማዕከለ አህጉረ ይሁዳ ከመ ኢታትርፉ ወኢ አሐደ?
8
ከመ ያምርሩኒ በምግብረ እደዊክሙ ትዕጥኑ ለአማልክተ ባዕድ በምድረ ግብፅ ኀበ ቦእክሙ እንትሙ ትኅድሩ ህየ፤ ከመ ትትመተሩ ወትኩኑ ለመርገም ወለፅዕለት ውስተ ኵሉ አሕዛበ ምድር።
9
ቦኑ ተረስዐክሙ እከዮሙ ለአበዊክሙ ወእከየ ነገሥተ ይሁዳ ወእከየ መላእክቲሆሙ ወእካዮን ለአንስቲያክሙ ዘገብራ በምድረ ይሁዳ ወበአፍአሃ ለኢየሩሳሌም።
10
ወኢያዕረፉ እስከ ዛቲ ዕለት ወኢፈርሁ ወኢዓቀቡ ሕግየ ወኢሖሩ በኵነኔየ ዘወህብኩ ቅድመ ለአበዊክሙ ወቅድሜክሙ።
11
ወእንበይነዝ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ አቀውም ገጽየ ላዕሌክሙ በእኩይ ከመ እሥርዎሙ ለኵሎሙ ይሁዳ።
12
ወእነሥኦሙ ለእለ ተርፉ እምይሁዳ እለ ወደዩ ገጾሙ ከመ ይባኡ ውስተ ብሔረ ግብፅ ይኅደሩ ህየ ከመ አኀጕሎሙ ለኵሎሙ እለ ተርፉ እምይሁዳ በምድረ ግብዕ ወይወድቁ በኲናት ወበረኅብ ወየኅልቁ ንኡሶሙ ወዓቢዮሙ ወይወድቁ በኲናት ወበረኅብ ይመውቱ ወይከውኑ ለመሐላ ወለኃጕል ወለመርገም ወለፅእለት።
13
ወእዋህዮሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ግብፅ በከመ ወሀይክዎሙ ለእለ ይነብሩ ውስተ ኢየሩሳሌም በኲናት ወበረኅብ ወበሞት።
14
ወአልቦ ዘይድኅን ወይተርፍ እምውስቴቶሙ እለ ተርፉ እምይሁዳ እለ መጽኡ ይኅደሩ ውስተ ግብፅ ከመ ይትመየጡ ውስተ ምድረ ይሁዳ በዘእሙንቱ ይትዌከሉ በነፍሶሙ ከመ ይግብኡ ህየ ዘእንበለ እለ ጐዩ።
15
ወተሰጥውዎ ለኤርምያስ ኵሎሙ ዕደው እለ የአምሩ ከመ የዓጥና አንስቲያሆሙ ለአማልክተ ነኪር ወኵሎን አንስት እለ ይቀውማ ማኀበረ ዓቢየ ወኵሎሙ ሕዝብ እለ ይነብሩ ውስተ ምድረ ግብፅ ወውስተ ምድረ ፋቱራ፤
16
እንዘ ይብሉ፦ ነገረ ዘነገርከነ በስመ እግዚአብሔር ኢንሰምዕ።
17
እስመ ገቢረ ንገብር ኵሎ ዘወጽአ እምአፉነ ወነዓጥን ለንግሥተ ሰማይ፤ ወሞጻሕተ ናወጽሕ ባቲ በከመ ገበርነ ንሕነ ወአበዊነ ወነገሥትነ ወመላእክቲነ በሀገረ ይሁዳ ወበአፍአሃ ለኢየሩሳሌም፤ ወጸገብነ እክለ ወኮነ በሠናይ ወኢርኢነ እኩየ።
18
ወሶበ ኀደግነ ዓጢነ ለንግሥተ ሰማይ ወአውጽሖ ምጻሕት ላቲ፤ ውኅድነ ንሕነ ኵልነ በረኃብ ወበኲናት ኀለቅነ።
19
ወይቤላ አንስቲያሆሙ፦ ንሕነኒ ነዓጥን ለንግሥተ ሰማይ ወሞጻሕተ ናውጽሕ ላቲ? ቦኑ ዘእንበለ እደዊነ ዘገበርነ ላቲ ከዋኒመ ወአውጻሕነ ላቲ ሞጻሕተ?
20
ወይቤሎሙ ኤርምያስ ለኵሎሙ ሕዝብ ለእደው ወለአንስት ወለኵሎሙ ሕዝብ እለ አውሥእዎ ዘንተ ቃል፦
21
ወይቤሎሙ፦ አኮነ ዕጣነ ዘዓጠንክሙ በአህጉረ ይሁዳ ወበአፍአሃ ለኢየሩሳሌም አንቱሙ ወአበዊክሙ ወነገሥትክሙ ወመላእክቲክሙ ወሕዝበ ምድር ኪያሆሙ ተዘከረ እግዚአብሔር ወዓረገ ውስተ ልቡ ወኢሠምረ ለክሙ።
22
ወእኪህለ እግዚአብሔር ኪያክሙ ፀዊረ እምገጸ እከይክሙ ወርኵስክሙ ዘገበርክሙ፤ ውኮነ ምድርክሙ በድወ ወዓፀ ወመርገመ እስመ አልቦ ዘይነብሮ እስከ ዛቲ ዕለት።
23
እምገጸ ዕጣን ዘዓጠንክሙ ወአበስክሙ ለአግዚአብሔር ወኢሰማፅዕክሙ ቃል እግዚአብሔር ወበሕጉ ወበስምዑ ወበትእዛዙ ኢሖርክሙ፤ ወበእንተዝ ረከበክሙ ዝኵሉ እኩይ አስከ ዛቲ ዕለት።
24
ወይቤ ኤርምያስ ለኵሉ ሕዝብ ወለአንስት፦ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ኵልክሙ አይሁድ አለ ውስተ ምድረ ግብፅ፤
25
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላከ አስራኤል፦ አንትሙ ወአንስቲያክሙ ነበብክሙ በአፉክሙ ወፈጸምክሙ በእደዊክሙ፤ ወትብሉ፦ ገቢረ ንገብር ዘበፃዕነ ብፅዓተነ ከመ ንዕጥን ለንግሥተ ሰማይ ወናውጽሕ ላቲ ሞፃሕተ፤ ወገበርክሙ ገቢረ በከመ በፃዕክሙ ወገቢረ ገበርክሙ ዘነበብክሙ።
26
በእንተ ዝንቱ ስምዑ ቃለ እግዚአብሔር ኵልክሙ አይሁድ እለ ትነብሩ ውስተ ግብዕ፦ ናሁ መሐልኩ በስምየ ዓቢይ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እመ ይከውን እንከ ስምየ ለጸውዖ ውስተ አፈ ኵሉ ይሁዳ ዘይቤሎ፦ ሕያው እግዚአብሔር ዘእምኵሉ ምድረ ግብፅ።
27
እስመ አነ እተግህ በእንቲአሆሙ ከመ እሳቅዮሙ ወኢያሤኒ ላዕሌሆሙ ወየኅልቁ ኵሎሙ አይሁድ በምድረ ግብፅ በኲናት ወበረኅብ እስከ የኅልቁ።
28
ወዘድኅኑ እምኲናት ይትመየጡ እምግብፅ ብሔረ ይሁዳ ኅዳጣን በኍልቍ ወያአምሩ እለ ተርፉ በምድረ ግብፅ ከመ ይነብሩ ህየ ነገረ መኑ ይቀውም ዘዚአየኒ ወሚመ ዘዚአሆሙ።
29
ወዝንቱ ውእቱ ትእምርትክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ እሔውጸክሙ በዝንቱ መካን ለእኩይ ከመ ታእምሩ ከመ ቀዊመ ይቀውም ቃልየ ላዕሌክሙ ለእኩይ።
30
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እሜጥዎ ለፈርዖን አውፍር ንጉሠ ግብፅ ውስተ እደ ጸላእቱ ወውስተ እደ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሱ ከመ መጠውክዎ ለሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ውስተ እዴሁ ለናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወውስተ እደ ጸላእቱ ወውስተ እደ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሱ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 45
1
ነገር ዘነገሮ ኤርምያስ ነቢይ ለባሮክ ወልደ ኔርዩ አመ ጸሐፈ እሎንተ ቃላት ውስተ መጽሐፍ እምአፈ ኤርምያስ ነብይ በራብዕ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ።
2
ወይቤ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር አምላኩ እስራኤል ላዕሌከ ባሮክ፦
3
ትብል፦ አሌ ሊተ እስመ ወሰከ እግዚአብሔር ወወኀበ ሥራኅ ላዕለ ሕማምየ ወሠራኅኩ በገዓርየ ወኢረከብኩ ዕረፍተ፤
4
ትብሎ፦ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ዘሐነጽኩ ለልየ እነሥት ወዘተከልኩ ለልየ እመልሕ ወለኵላ ምድር።
5
ወአንተ ተኀሥሥ ዓቢያተ ኢትኀሥሥ፡ እስመ አነ አመጽእ እኪተ ላዕለ ኵሉ ዘሥጋ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወእሁብ ነፍሰከ ከመ ትፄወው በኵሉ በሐውርት ኀበ ሖርከ ህየ፤ እስመ እግዚአብሔር አምላከ አሕዛብ ወሕዝብ ነበበ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 46
1
ቃለ እግዚአብሔር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ ነቢይ ላዕለ አሕዛብ ዘግብፅ።
2
ወዲበ ኃይለ ፈርዖን ኒካኡ ንጉሠ ግብፅ ዘሀሎ ኀበ ፈለገ ኤፍራጥስ ውስተ ኬርኬማስ ዘቀተለ ናቡከደነፆር ንጉሠ ሳቢሉን በራብዕ ዓመተ መንግሥቱ ለኢዮአቄም ወልደ ኢዮስያስ ንጉሠ ይሁዳ።
3
ንሥኡ ንዋየ ሐቅል ወልበሱ ሐፂነ ወጻኡ ተቃተሉ።
4
ወረሐኑ አፍራሰ ወይፀዓኑ መስተጽዕናን ወይዶዩ ጌራ ውስተ ርእሶሙ ንሥኡ ኵያንዊክሙ ወልበሱ ልብሰ ሐፂን።
5
ለምንት ርኢኩ እንዘ ይጐይዩ ወይደነግፁ ወይሜምዑ ወይገብኡ ድኅሬሆሙ ወጽኑዓኒሆሙ ይነትዑ ወይጐይዩ ወኢይትቃተሉ ወይሠወጡ ወየዓግትዎሙ አፍራስ ዓውዶሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
6
ኢይጐይይ ረዋጺ ወኢያመሥጥ ጽኑዕ ለመንገለ ደቡብ ላዕለ ፈለገ ኤፍራጥስ ደክሙሂ ወወድቁ።
7
መኑ ዝንቱ ዘይመጽእ ከመ ውኂዝ ወማዕበሉ ከመ ውኂዘ ማይ ግብጸ?
8
ወከመ ፈለግ የዓርግ ወከመ ማዕበል ዘይትሀወክ እምባሕር፤ ወይቤ፦ አዓርግ ወእደፍና ለምድር ወአጠፍእ ሀገረ ወእለ ይነበሩ ውስቴታ።
9
ተፀዓኑ አፍራሰ ወአስተረስዩ ሠረገላተ ወይባኡ መስተቃትላን ዘኢትዮጵያ ወፉጥ፤ ወልዳ በንዋየ ሐቅሎሙ ተወላቲዎሙ ወይንድፉ።
10
ወይእቲ ዕለት ለእግዚአብሔር እምላክነ ዕለተ በቀል በዘይትቤቀሎሙ ለፀሩ፤ ወትበልዕ መጥባሕተ እግዚአብሔር ወትጸግብ ወትሰክር እምደሞሙ እስመ መሥዋዕቱ ለእግዚአብሔር ፀባዖት አምላካ እስራኤል በምድረ ሰሜን ኅበ ፈለገ ኤፍራጥስ።
11
ዕርጊ እስከ ገለዓድ ወንሥኢ ርጢነ ድንግል ወለተ ግብፅ በከንቱ አብዛኅኪ ፈውሰ ዘለምንትሂ ኢይበቍዓኪ።
12
ሰምዑ አሕዛብ ቃለኪ ወመልአ ምድረ አውያትኪ እስመ ደክሙ መስተቃትላን ምስለ መስተቃትላን ኅቡረ ወድቁ ኵሎሙ።
13
ቃል ዘነበበ እግዚአብሔር በእደ ኤርምያስ ነቢይ ከመ ይመጽእ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወይቀትላ ለምድረ ግብፅ።
14
ንግሩ በግብፅ ወዜንዉ በመግደሎን ወአስምዑ በሜንፎስ ወበጣፍናስ ወበሉ፦ ቁሙ ወተደለዉ፤ እስመ በልዓት ኲናት ዓውደከ።
15
ለምንት ተኀጥኡ ኃያላኒከ ወኢሀለዉ እስመ እግዚአብሔር አድከሞሙ።
16
ወብዙኀ ደክሙ ወወድቁ ወአሐዱ አሐዱ ይብሎ ለካልኡ፦ ተንሥእ ንግባዕ ብሔረነ ኀበ ሕዝብነ ወውስተ ምድረ ሙላድነ እምገጸ መጥባሕተ አረሚ።
17
ወሰመይዎ ስሞ ለፈርዖን ንጉሠ ግብፅ፦ ኒካኡ ሳኑን ሔኬኤር ሐሙኤድ።
18
ሕያው አነ፡ ይቤ እግዚአብሔር ንጉሥ ፀባዖት ስሙ ከመ ጤርቤንቶስ ዘውስተ አድባር ወከመ ቀርሜሎስ ዘውስተ ባሕር ይመጽእ ንዋይ ዘአፍለሱ።
19
ወግበሪ ለኪ መካነ እንተ ትነብሪ ወለተ ግብፅ እስመ ኖፍ መዝበረ ትከውን እስመ አልቦ ዘይነብር ውስቴታ።
20
እጐልት ሠናይት ግብፅ እንተ ተነሥአት እምደቡብ ወአምጽእዋ።
21
ወዓሳቢሃኒ ምስሌሃ ከመ አልሕምተ መጋዝእት እለ የሐርስዎሙ በውስቴታ እስመ እሙንቱሂ ጐዩ ወተሠውጡ ኅቡረ፤ ወኢቆሙ እስመ በጽሐቶሙ ዕለተ ሞቶሙ ወዓመተ ይትቤቀሎሙ።
22
ቃላ ከመ አርዌ ምድር እንተ ተሐውር በኃይል ተሐውር ወይመጽእዋ በጕድብ ከመ ዘይሤፅር ዕፀ።
23
ግዝሙ ኦማ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እስመ ትበዝኅ እምአንበጣ ወኢትትኌለቍ ወአልባቲ ዐቅም።
24
ተሐፍረት ወለተ ግብፅ ወገብአት ውስተ እደ አሕዛብ እለ እምደቡብ።
25
ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት አምላከ እስራኤል፦ ናሁ አነ እትቤቀሎ ለአሞንሚኖን ወለፈርዖን ወለግብፅ ወለአማልክቲሃ ወለነገሥታ ወለእለ ይትዌከሉ ቦቱ።
26
ወአገብኦሙ ውስተ እደ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሶሙ ወውስተ እደ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ወውስተ እደ አግብርቲሁ፤ ወእምድኅረዝ ትገብእ ከመ መዋዕለ ቀዲሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
27
ወአንተሰ ገብርየ ያዕቆብ ኢትፍራህ ወኢትደንግፅ እስራኤል እስመ ናሁ አነ አድኅነከ እምርኁቅ ወለዘርእከሂ እምኀበ ፄወውዎሙ ወይሰወጥ ያዕቆብ ወየዓርፍ ወይነውም ወአልቦ ዘያነጥዮ።
28
ኢትፍራህ ያዕቆብ ገብርየ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ እስመ እነ ሀሎኩ ምስሌከ እስመ እገብር ማኅለቅተ ላዕለ ኵሉ አሕዛብ ኀበ ወሰድኩከ ህየ፤ ወኪያከሰ ኢያኃልቀከ ወእጌሥጸከ በጽድቅ ወአንጽሖኒ ኢያነጽሐከ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 47
1
ቃለ እግዚአብሔር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ በእንተ ኢሎፍሊ ዘእንበለ ይቅትላ ፈርዖን ለጋዛ።
2
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ማይ የዓርግ እምደቡብ ወይከውን ውኂዝ ወይደፍና ወዘያሰጥማ ለምድር ወለሀገርኒ በምልአ ወለእለ ይነብሩ ውስቴታ፤ ወየዓወይዉ ወይግዕሩ ኵሎሙ ሰብእ ዘይነብሩ ውስተ ምድር።
3
እምድምፀ መራዶ ኃያላኒሆሙ ምስለ ንዋየ ሐቅሎሙ ወእምድምፅ መንኰራኵሩ፤ ወእምድልቅልቀ ሠረገላሁቲሁ፤ አበውሂ ኢይትመየጡ ኀበ ውሉዶሙ እስመ ደክሙ እደዊሆሙ።
4
በዕለት እንተ ትመጽእ ታጥፍኦሙ ለኢሎፍሊ ያማስኖን ለጢሮስ ወለሲዶና ወለኵሎሙ እለ ተርፉ ረድኤቶሙ፤ እስመ ይሤርዎሙ እግዚአብሔር ለኢሎፍሊ ወለእለ ተርፉ ደስያተ ከፊቶር።
5
ምጽአታ ብርሐት ለጋዛ ወተገፍተአት አስቀሎና ወእለሂ አሐዱ አሐዱ ተርፉ ውስተ ኢማቂም፤ እስከ ማእዜኑ ትገምዲ?
6
ወይሌ መጥባሕቱ ለእግዚአብሔር ወእስከ ምንትኑ ኢታረምሚ? ግብኢ ውስተ ቀቀብኪ ወአዕርፊ ወአርምሚ።
7
እፎ ታረምም ዘእግዚአብሔር አዘዘ ላዕለ አስቀሎና ወላዕለ ጰራልዩ ዘባሕር ወህየ ትትነሣእ?"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 48
1
ነገር ዘበእንተ ሞአብ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባዖት እምላከ እስራኤል፦ ወይሌ ላዕለ ናባው እስመ ጠፍአት ወተኃፍረት ወተነሥአት ቀርያታርም ወተኀፍረ ፀወና ወተመውዐ።
2
አልባቲ እንከ ፈውስ ለሞዓብ ላዕለ ሐሴቦን ሜጡ ዘላዕሌሃ እኩየ፦ ንዑ ንምትራ እምውስተ አሕዛብ ወተኅድጎኒ ትትኃደግ እስመ እምድኅሬየ ትመጽእ ኲናት።
3
እስመ ቃለ እለ ይዌውዑ እምውስተ አድባር ቅጥቃጤ ዓቢየ ትትቀጠቀጥ ሞአብ ዜንዉ ውስተ ሴጎር።
4
እስመ በዙኀ እከያ ወዐርጉ እንዘ ይበክዩ በፍኖተ አሮሜን ወሰማዕኩ ቃለ ወውውዐ ወቅጥቃጤ።
5
ጕዩ ወአድኅኑ ነፍሰክሙ ወንበሩ ገዳመ ከመ ሐለስትዮ።
6
ወይነሥኡኪ እስመ ተወከልኪ በምግባርኪ ወበመዛግብትኪ ወለኪኒ ይእኅዙኪ ወይወጽእ ኮሞስ ኀበ ያፈልስዎ ወገነውቱኒ ወመላእክቲሁኒ ኅቡረ።
7
ወይመጽእ ተሠርዎ ላዕለ ኵሉ አህጉር፤ ወአልቦ ዘይድኅን።
8
ወይመውት በውስተ ሀገር ወየሐልቅ ዘውስተ ገዳም፡ ይቤ እግዚአብሔር።
9
ሀቡ ጽጌ ለሞአብ እስመ ወጺአ ትወጽእ ወይመዘበራ ኵሎን አህጉሪሃ ወአልቦ ዘይነብሮን።
10
ርጉመ ለይኩን ዘያሰትት ነገረ እግዚአብሔር፤ ወርጉም ውእቱ ዘይከልእ መጥባሕተ እምደም።
11
ወአዕረፈት ሞአብ እምደቂቃ ወተአመነ ዐቃቢሃ ወኢተሰውጠ እሞአብ ውስተ ጻሕብ ወኢሖረ ወኢፈለሰ በእንተ ዝንቱ ቆመ ጣዕሙ ወመዓዛሁኒ ኢየኀልቅ።
12
በእንተ ዝንቱ ናሁ ይመጽእ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እፌኑ ሎቱ ጠዋይያነ ወይጠውይዎ ወንዋዮሂ ይቀጥቅጡ ወይሰብሩ አጽሕብምቲሁ።
13
ወትትኃፈር ሞአብ እምነ ኮሞስ ከም ተኃፍረት ቤተ እስራኤል እምነ ቤቴል፤ ተስፋሆሙ ዘተወከሉ ቦቱ።
14
ወእፎ ትብሉ፦ ጽኑዓን ንሕነ እደው ኃያልን በውስተ ቀትል?
15
ወተኅጕለት ሞአብ በውስተ ቀትል ሀገሩ፤ ወኅሩያኒሁ ወወራዙቱ ረዱ ወተቀተሉ፡ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት ስሙ።
16
አልጸቀት ትምጻእ ታኅጕሎተ ሞአብ ወአፍጠነት ጥቀ እከዩሂ።
17
አንቀልቅሉ ሎቱ ኵልክሙ እለ ዓውዱ ወኵልክሙ እለ ተአምሩ ስሞ ወበሉ፦ እፎ ተቀጥቀጠት ቀስታም ጽንዕት ወበትር ዓባይ።
18
ረዲ እምነ ክብርኪ ወንበሪ ውስተ ርጡብ ወለተ ዴባን፤ ተቅጥቀጥ ሞአብ ዓወርገ ላዕሌኪ ዘየኃሥሮ ለአጽዋንኪ።
19
ቁሚ ውስተ ፍኖት ወርእዪያ ለእንተ ትነብር ውስተ አሮኤል ወተሰአሊዮ ለዘአምሠጠ እንዘ ይጐይይ ወበሊዮ፦ ምንተ ኮነት ሞአብ?
20
ተኅፍረት ሞአብ ወተቀጥቀጠት፤ አውይዉ ወገዓሩ ወዜንዉ ውስተ አርኖን ከመ ተኀጕለት ሞአብ።
21
ወይመጽእ ኵነኔ ውስተ ምድረ ሐሜሳር ወላዕለ ከይሎን ወኢያሳ ወራባስ።
22
ወዴሳን ወናባው ወላዕለ ቤተ ዴብላታ።
23
ወቀርያታርም ወቤተ ገማአብ ወቤተ ሜኦን።
24
ወቀርዮት ወባሳን ወላዕለ ኵሉ አህጉረ ሞአብ ዘቅሩብ ወዘርኅቅ።
25
ወተሰብረ ቀርነ ሞአብ ወተቀጥቀት እዴሁ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
26
አስከርከዋ እስመ ተዓበየት ላዕለ እግዚአብሔር ወአንኮለላ፤ ወትጠፍሕ በእዴዊሃ ወበቂያዓ ትከውን ሰሐቅ።
27
ወለእመ ኢሰሐቅዋ ትከውን ለከ እስራኤል ከመ ሰራቂ ዘተረክበ፤ ለለተናገርከ ባቲ ትትሀወክ።
28
እስመ ተኀድጉ አህጉር ወነበሩ ውስተ ኰኵሕ እለ ይነብሩ ሞአብ ወውስተ በዓታት ወኮኑ ከመ አርጋብ እለ የሐፅና ውስተ ኰኵሕ ወውስተ አፈ ግብ።
29
ሰማዕነ ጽዕለተ ሞአብ ወዓቢየ ኅሣረ ዘአኅሠረ ወትዕቢቶ ዘአዕበየ ልቦ።
30
ወአንሰ አእመርኩ ምግባሮ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወአኮ በአምጣነ ኃይሉ ዘገብረ ከማሁ።
31
በእንተ ዝንቱ አአወዩ ላዕለ ሞአብ እንተ ኵለሄ ወእግዕር ላዕለ እደወ ቂራዲስ ወአአወዩ።
32
ወብካየ ኢያዜር እበኪ ለኪ ወይነ ሱባማ፤ እስመ ዐብሩ አሕራግኪ ዓደዉ ወባሕረ እስከ ባሕረ ኢያዜር ግዱፋንኪ፤ ወበጽሑ ላዕለ ቀምሕኪ ቀሥምኪ ወላዕለ ቀስምኪ ወረደ ጥፍአት ወአጥፍእዎ ቀስምት ዘእንበለ ይብስል።
33
ወኀልቀ ትፍሥሕት ወኃሤት እምከርሜል ወእምድረ ሞአብ ወወይንኪ እምነ ምክያድኪ ጠፍአ ኢ በነግህ አልቦ ዘይከይዱ ወኢ በሠርክ አልቦ ዘይገብሩ።
34
እምአውያተ ሐሴቦን እስከ አርያል ወእስከ ኢያሳ ወሀቡ ቃሉሙ ወእምሴጎር እስከ ሐሮኔም እስመ ማየ ኔምሬም ኮነ በድወ።
35
ወአጠፍኣ ለሞአብ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወዘየዓርግ ውስተ ምሥዋዕ ወየጥን ለአማልክቲሁ።
36
በእንተ ዝንቱ ልብየ ለሞአብ ይነቁ ከመ እንዚራ ወልብየ ላዕለ እደወ ቂራዲስ ይነቁ ከመ እንዚራ በእንተ ዘገብረ።
37
እስመ በርእሰ ኵሉ ሰብእ ብርሐት ወኵሉ በሐውርት ይትላጸዩ ወየአትቱ ኵሎ ጽሕሞሙ ወይትቀጠቀጡ ኵሎሙ አእዳው ወይቀንት ሠቀ ሐቌ ኵሉ።
38
ውስተ ኵሉ አንሕስተ ሞአብ ወበውስተ ኵሉ መርኅብ ላህ፤ እስመ ቀጥቀጥክዋ ለሞአብ ከመ ጻሕብ ዘለምንትሂ ኢይበቍዕ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
39
እፎ ተወለጠት ወሜጠት ዘባና ሞአብ፡ ወኮነት ሰሐቀ ወሥላቀ ለኵሉ አድያሚሃ።
40
እስመ ይቤ እግዚአብሔር ናሁ ከመ ንስር ይሠርር ወይሰፍሕ ክነፊሁ ኀበ ሞአብ።
41
ተእኅዘት ሐቄርዮት ወተእኅዛ አጽዋኒሃ እስመ ተዓበየት ላዕለ እግዚአብሔር ወኮነ ልበ ሠራዊተ ሞአብ ውእተ አሚረ ከመ ልበ ብእሲት እንተ ውስተ ማሕምም።
42
ወትጥፍእ ሞአብ እምሕዝብ እስመ ተዓበየት ላዕለ እግዚአብሔር።
43
ፍርሃት ወጸድፍ ወመሥገርት ላዕሌኪ እንተ ትነብሪ ሞአብ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
44
ዘጐየ እምገጸ ፍርሃት ይወድቅ ውስተ ጸድፍ፤ ወዘወጽአ እምጸድፍ ይእኅዞ መሥገርት፤ እስመ ዘንተ አመጽእ ላዕለ ሞአብ በዓመተ እዋህዮሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
45
ውስተ ጽላሎተ ሐሴቦን ቆሙ እለ ጐዩ እምቀትል እስመ እሳት ወጽአት እምሐሴቦን ወነድ እምአህጉረ ሴዎን ወበልዓት ገጸ ሞአብ ወርእሰ ደቂቀ ሳኦን።
46
እሌ ለኪ ሞአብ ተሐጕለ ሕዝብ ኮሞስ እስመ ተንሥኡ ደቂቅከ በተፄውዎ ወአዋልድኪ ተፄወዋ።
47
ወእመይጥ ፄዋ ሞአብ በደኃሪ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እስከ ዝየ ኵነኔ ሞአብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 49
ነገር በእንተ ደቂቀ አሞን
1
በእንተ ደቂቀ አሞን፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ አልቦኑ ደቂቅ በውስተ እስራኤል፤ ወአልቦኑ ዘይወርስ እምኔሆሙ ከመ ይረስ ሞሎክ ለጋድ ወሕዝቡ ውስተ አህጉሪሁ ይንበር።
2
በእንተ ዝንቱ ናሁ ይመጽእ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወአሰምዕ ሀከከ ወውውዐ ቀትል ላዕለ አራቦት ዘደቂቀ እሞን ወይከውኑ ለሓጒል ወአዋልዲሃ ይውዕያ በእሳት ወይወርሶ እስራኤል ለወራሲሁ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
3
አውይዊ ሐሴቦን እስመረ ኃለፈት ወአውይዋ አዋልደ አራቦት ወቅንቱ ሠቀ ወብክዩ ወአስቆቅዉ እስመ ይሰድድዎ ለሞሎክ ንጉሥ ወለመላእክቲሁ ኅቡረ።
4
ምንተ ትትኃሠዪ ጠፍአ ቄላትኪ ወለት ዕሉት እንተ ትትአመን በመዛግብቲሃ ወትብል፦ አልቦ ዘይበውዕ ኀቤየ?
5
ናሁ አመጽእ አነ ድንጋፄ ላዕሌኪ፡ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፡ እምኵሉ ዓውድኪ ወተዘርወ ብእሲ ቅድመ ገጹ ወአልቦ ዘያስተጋብኦ ለዘሖረ።
6
ወእምድኅረ ዝንቱ እመይጥ ፄዋ ደቂቀ አሞን፡ ይቤ እግዚአብሔር።
ነገር ዘበእንተ ኤዶምያስ
7
ነገር ዘበእንተ ኤዶምያስ፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ አልቦ እንከ ጠቢብ ውስተ ቴማን ወተኃጥአት ምክር እምደቂቃ ወጠፍአ ጥበቦሙ።
8
ወኬድዎ ለብሔሮሙ ወጐዩ ወተመየጡ ወአዕምቁ ለነቢር እለ ትነብሩ ዴዳን እስመ ዕፁበ ግብረ አምጻእኩ ላዕሌሁ በዕለተ እዋህዮሙ።
9
እመ መጽኡ እለ ይቀስሙ እምኢያትረፉኑ ለከ ተቅራመ፤ ወእመኒ ሰረቅት ቦኡ በሌሊት እምኢያጥፍኡኑ ዘየአክሉሙ።
10
እስመ አነ ከሠትክዎ ለኤሳው ወከሠትኩ ኅቡአቲሁ ወኢይክል እንከ ተኀብኦ ግሙራ ተቀጥቀጠ እዴሁ ወኢሀለዉ እኁሁ ወጎሩ።
11
ወአልቦ ተረፍ ለዕጓለ ማውታከ በዘየሐዩ ወአንሰ አሐዩ ወመበለታቲከ ላዕሌየ ይትዌከላ ወይሴፈዋኒ ዕቤራቲከ።
12
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ዘኢኮነ ኵነኔ ለሰትየ ጽዋዕ ሰትየ ይሰትዩ ወአንተኑ ነጺሐ ትነጽሕ ወኢትነጽሕ እንከ እስመ ሰትየ ትሰቲ።
13
እስመ በርእስየ መሐልኩ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ከመ ትከውን ዓፀ ለፅዕለት ወለመርገም ትከውን ባሶር፤ ወኵሎን አህጉሪሃ ይከውና መዝበረ ለዓለም።
14
ሰሚዐ ሰማዕኩ በኀበ እግዚአብሔር ከመ ፈነወ ሐዋርያተ ውስተ በሐውርተ አሕዛብ ይትጋብኡ ወይመጽኡ ላዕሌሃ ወይትነሥኡ ወይትቃተልዋ።
15
ኅዳጠ ረሰይኩከ ውስተ አሕዛብ ከመ ይመንኑከ ወያስተአከዩከ ሰብአ ተውኔትከ።
16
ወያስተናሥአከ ትዕቢተ ልብከ ዘየኀድር መልዕልተ ኰኵሕ ወይእኅዝ መልዕልተ ወግር ልዑል እስመ አስረርከ ከመ ንስር ዕጐሊከ፤ እምህየ አጸድፈከ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
17
ዘወትከውን ኤዶምያስ ከመ ዓፅ ወኵሉ ዘየኅልፍ ህየ ይደነግፅ ወይትፋጸይ በእንተ ኵሉ መቅሠፍታ።
18
ከመ ተገፍትዓት ሰዶም ወገሞራ ወአድያሚሃ፡ ይቤ እግዚአብሔር ዘኵሉ ይመልክ፡ ወኢይነብር ህየ ሰብእ ወኢየኀድር ህየ እዕለ እመሕያው።
19
ናሁ የዓርግ ከመ አንበሳ እምዕበየ ዮርዳኖስ ውስተ ብሔረ ኤታም እስመ ፍጡነ እሰድዶሙ እምኔሃ ወወራዙተ እሥይም ላዕሌሃ፤ መኑ ከማየ? ወመኑ ዘይትቃወመኒ? ወመኑ ኖላዊ ዘይቀውም ቅድመ ገጽየ?
20
በእንተ ዝንቱ ስምዑ ምክረ እግዚአብሔር ዘመከረ ላዕለ ኤዶምያስ ወሕሊናሁ ዘሐለየ ላዕለ እለ ይነብሩ ቴማን፤ እመ ኢሀብለይዎሙ ለትሑታን አባግዕ ወኢረሰይዎ ዓፀ ለማኅደሮሙ ዘውስቴታ ይነብሩ።
21
እምኢደ ንገጸት ምድር እምነ ድምፀ ድቀቶሙ ከመ ድምፀ ባሕር ናሁ ተሰምዐ ቃላ።
22
ወናሁ ከመ ንስር ይሠርር ወይኔጽር ወይሰፍሕ ክነፊሁ ላዕለ ባሶር ወይከውን ልቦሙ ለጽኑዓነ ኤዶምያስ በይእቲ ዕለት ከመ ልበ ብእሲት እንተ ውስተ ማሕምም።
ነገር በእንተ ደማስቆ
23
ነገር በእንተ ደማስቆ፤ ተኀፍራ ኤማት ወአርፋድ እስመ እኩየ ነገረ ሰምዓ ወደንገፃ ወከም ባሕር ተምዕዓ ወኢይክላ እንከ አዕርፎ።
24
ወተመስወት ደማስቆ ወመምዓት ወጐየት ወአኀዛ ረዓድ ወማሕምም ከመ እንተ ትወልድ።
25
እፎ ኢኅደጉ ላቲ ሀገረ ወዓፀደ ዘአፍቀሩ?
26
በእንተ ዝንቱ ይወድቁ ወራዙቲሃ ውስተ መርህባ ወይወድቁ እደው መስተቃትላንሂ ውእተ አሚረ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
27
ወአነድድ እሳተ ውስተ አረፋቲሃ ለደማስቆ ወትበልዕ አብያተ ወልደ አዴር።
ነገር ዘበእንተ ቂዳር
28
ነገር ዘበእንተ ቂዳር፤ ወለነገሥተ አዕፃዳት እለ ቀተለ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን፤ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ተንሥኡ ወዕርጉ ውስተ ቄዳር ወአጥፍእዎሙ ለደቂቀ ቂዴም።
29
ተዓይኒሆሙኒ አባግዒሆሙኒ ይንሥኡ፤ መራዕይሆሙ ወኵሎ ንዋዮሙ ወአግማሊሆሙኒ ይንሥኡ ለርእሶሙ ወጸውዑ ፈላሴ እምአድያም።
30
ጕዩ ወተሀወኩ ጥቀ አፅምቁ ለነቢር እለ ትነብሩ ውስተ አዕፃዳት፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እስመ መከረ ላዕሌክሙ ናቡከደነፆር ንጉሥ ዘባቢሎን ምክረ ወሐለየ ሕሊና እኩየ።
31
ተንሥኡ ወዕርጉ ላዕለ ሕዝብ ዘሠናየ ይቀውም ወዕሩፈ ይነብር፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ እለ አልቦሙ ማዕፆ ወኢመንሠግ ወኢመዝግሕ አላ ባሕቲቶሙ ይነብሩ።
32
ወይከውኑ አግማሊሆሙ ለምህርካ ወእንስሳሆሙ ለፄዋዌ፤ ወየሐፍሶሙ ኵሉ ነፋስ ለቅሩጻነ ገጽ ወአመጽእ ኃጒሎሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
33
ወይከውን አዕፃዳቲሆሙ ማኅደረ ለአዕዋፍ፤ ወዓፀ ዘለዓለመ ዓለም ወኢይነብር ህየ ሰብእ ወኢየኅድር ህየ ዕጓለ እመሕያው።
34
ቃለ እግዚአብሔር ዘኮነ ኀበ ኤርምያስ ነቢይ በእንተ ኤላም በቀዳሚ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ ንጉሥ ይሁዳ፤ ወይቤ፦
35
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ናሁ አነ እሰብር ቀስተ ኤላም ቀዳሚተ ኃይሎሙ።
36
ወአመጽእ ላዕለ ኤላም አርባዕተ ነፋሳተ እምአርባዕቱ አጽናፈ ሰማይ ወእዘርዎሙ ውስተ ኵሉ ነፋሳት ወአልቦ ሕዝብ ዘኢይመጽእ ህየ ወይወሰድዎሙ ለኤላም።
37
ወአደነግዖሙ ለኤላም በቅድመ ኵሉ ፀሮሙ ወበቅድመ እለ የኃሥሥዋ ለነፍሶሙ ወአመጽእ መቅሠፍትየ ወመዓትየ ላዕሌሆሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፤ ወአመጽእ መጥባሕተ ዲቢሆሙ እስከ አኀልቆሙ።
38
ወአነብር መንበርየ ውስተ ኤላም ወአጠፍእ እምህየ ነገሥተ ወመሳፍንተ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
39
ወይከውን በደኃሪ መዋዕል እመይጥ ፄዋ ኤላም፡ ይቤ እግዚአብሔር።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 50
1
ቃለ እግዚአብሔር ዘነበበ ላዕለ ባቢሎን ኀበ ምድረ ከላውዴዎን በእደ ኤርምያስ ነቢይ።
2
ንግርዎሙ ለአሕዛብ ወአስምዕዎሙ ወአንሥኡ ትእምርተ ወኢትክብቱ ወበሉ፦ ተሠግረት ባቢሎን ወተኅፍረ ቤል ወፈርሀት መዮድህ ወተኃፍሩ ጣዖታቲሃ ወደንገፁ አማልክቲሃ።
3
እስመ ዓርጉ ላዕሌሃ ሕዝብ ዘእምሰሜን ውእቱ ዘይሬስያ ለምድር ሙሱንተ ወአልቦ ዘይተርፍ ውስቴታ ኢ ሰብእ ወኢ እንስሳ ተሀውኩ ወሖሩ ውእተ አሚረ።
4
ወበእማንቱ መዋዕል፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ይመጽኡ ደቂቀ እስራኤል እሙንቱሂ ወደቂቀ ይሁዳ ኅቡረ የሐውሩ እንዘ ይበክዩ ኅቡረ የኃሥሥዎ ለእግዚአብሔር አምላኮሙ።
5
ወጽዮንሃ የሐትቱ ፍኖቶ ወገጾሙ ንለፌ ይመይጡ ወይመጽኡ ወይትመኅፀኑ ኀበ እግዚአብሔር አምላኮሙ እስመ ኪዳን ዘለዓለም ኢይትረሳዕ።
6
አባግዐ ግዱፋነ ኮኑ ሕዝብየ ኖሎቶሙ አንጎገውዎሙ ውስተ አድባር ወገደፍዎሙ ወአንጎገዉ እምደብር ውስተ ወግር ሖሩ ወረስዑ ማኅደሮሙ።
7
ኵሉ ዘረከበ ያኅልቆሙ ወይቤሉ ፀሮሙ፦ ኢነዐርፎም እስመ አበሱ ለእግዚአብሔር ምዕራፈ ወትውክልተ አበዊሆሙ።
8
ፃኡ እማዕከለ ባቢሎን ወእምድረ ፋርስ ይመጽኡ ወይከውኑ ከመ አክይስት በቅድመ ገጸ አባግዕ።
9
እስመ ናሁ አነሥእ ወዐዓርግ ላዕለ ባቢሎን ሠራዊተ አሕዛብ ዓበይተ እምድረ ሰሜን ወይትቃተልዋ በህየ፤ ወይእኅዝዎሙ ከመ ሐፀ መስተቃትላን ነዳፊ ዘኢይሠወጥ ዕራቆ።
10
ወይትበረበሩ ፋርስ ወኵሎሙ እለ ማህረኩኪ ይጸግቡ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
11
እስመ ተፈሣሕኪ ወተቆናደይኪ፤ እስመ ጼወውኪዮሙ ለርስትየ እስመ ፈሐልኪ ከመ እጐልት በኀበ ምቅማሕ ወወጋእኪዮሙ ከመ አሥዋር።
12
ተኀፍረት እምክሙ ጥቀ ወተኀፍረት ወላዲትክሙ ናሁ ኅሪተ አሕዛብ ማሰነት ወበድወት ወተመዝበረት እመዓተ እግዚአብሔር።
13
ወኢትሄሉ እንከ ወትጠፍእ ኵለንታሃ ወኵሉ ዘየኀልፍ እንተ ባቢሎን ይቴክዝ ወይትፋጸይ በእንተ ኵሉ መቅሠፍታ።
14
ተቃተልዋ ለባቢሎን ወዕግትዋ ኵልክሙ ወወስቁ ቀስተክሙ ላዕሌሃ ወንድፍዋ ወኢትትሀከዩ ነዲፎታ እስመ ላዕለ እግዚአብሔር አበሰት።
15
ዕግትዋ እስመ ደክሙ እደዊሃ ወወድቀ ጥቅማ ወንህለ አረፋቲሃ እስመ እምኅበ እግዚአብሔር ይትቤቀልዋ በቀለ፤ ወበከመ ገብረት ግበርዋ።
16
ወሠርዉ ዘርኦሙ ለባቢሎን ወዘይእኅዝ ማዕፀደ በመዋዕለ ማእረር እምገጸ መጥባሕተ ዮናናዊ አሐዱ አሐዱ ውስተ ሕዝቡ ወአሐዱ አሐዱ የአቱ ብሔሮ ወይሰወጥ።
17
በግዕ ዘተገድፈ እስራኤል አናብስት ዘረውዎ፤ መቅድመ በልዖ ንጉሠ አሦር፤ ወድኅረ ውሕጦ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን።
18
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት እምላከ እስራኤል፦ ናሁ እትቤቀሎ ለንጉሠ ባቢሎን ወለምድሩ በከመ ተበቀልክዎ ለንጉሠ ፋርስ።
19
ወእሠውጦ ለእስራኤል ውስተ ፂዓቱ ወይትረዐይ ውስተ ቀርሜሎስ ወባሳን ወውስተ ደብረ ኤፍሬም ወውስተ ገለዓድ ወትጸግብ ነፍሱ።
20
በእማንቱ መዋዕል ወበውእቱ ጊዜ ይቤ እግዚአብሔር፡ የኀሥሥዋ ለኃጢአተ እስራኤል፡ ወኢትሄሉ ወጌጋዩ ለይሁዳ ኢትትረከብ እስመ እሣሃሎሙ ለእለ ተርፉ ውስተ ምድር።
21
መሪራን የዓርጉ ላዕሌሃ ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴታ ተበቀሊ መጥባሕት ወአማስኒ ደኃሪቶሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወግበሪ ኵሎ ዘአዘዝኩኪ።
22
ውውዐ ቀትል ወቅጥቃጤ ዓቢይ ቅጥቃጤ በምድር።
23
እፎ ተቀጥቀጠት ወተሰብረት እንተ ትፈጽሓ ለኵላ ምድር ወእፎ ኮነት ሙሱንተ ባቢሎን ውስተ አሕዛብ።
24
ተቀጥቀጥኪ ወተእኅዝኪ ባቢሎን ወአንቲሂ ኢያእመርኪ ተረከብኪ ወተእኅዝኪ እስመ ለእግዚአብሔር ተቃወምኪዮ።
25
አርኃወ እግዚአብሔር መዝገቦ ወአውጽአ ንዋየ መዓቱ፤ እስመ እግዚአብሔር አምላክ ፀባኦት ይገብር በምድረ ፋርስ።
26
እስመ በጽሐ ዕድሜሁ አርኅዉ መዛግብቲሃ ወፍትንዋ ከመ በዓት ወሠርውዋ ወኢታትርፉ ላቲ ወኢምንተኒ።
27
ወአይብሱ ኵሎ ፍሬሃ ወይረዱ ወይትቃተሉ፤ አሌ ሎሙ እስመ በጽሐት ዕለቶሙ ወጊዜ ይትቤቀልዎሙ።
28
ቃለ እለ ጐዩ ወአምሠጡ እምድረ ባቢሎን ከመ ይዜንዉ በጽዮን በቀለ እግዚአብሔር አምላክነ ወበቀለ መቅደሱ።
29
እስምዑ ውስተ ባቢሎን ብዙኃን እንተ ኵለሄ ይነደፍዋ ወየዓግትዋ ተዓይን ወአልቦ ዘያመሥጥ እምኔሃ ወተበቀልዋ በከመ ምግባራ ኵሎ በከመ ገብረት ይገብርዋ፤ እስመ ተቃወመቶ ለእግዚአብሔር እምላክ ቅዱሰ እስራኤል።
30
በእንተ ዝንቱ ይወድቁ ወራዙቲሃ በውስተ መርኅባ ወኵሎሙ እደዊሃ መስተቃትላን ይትገደፉ፤ ውእተ አሚረ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
31
ናሁ አነ በላዕሌኪ ጽእልት፡ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፡ እስመ በጽሐ ዕለትኪ ወጊዜ ይትቤቀሉኪ።
32
ወትደክሚ ኅሥርት ወትወድቂ ወአልቦ ዘያነሥአኪ ወአነድድ እሳተ ውስተ ኦምኪ ወትበልዕ ኵሎ ዘዓውድኪ።
33
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ተዓገልዎሙ ለደቂቀ እስራኤል ወለደቂቀ ይሁዳ ኅቡረ፤ ወኵሎሙ እለ ፄወውዎሙ ተኃየልዎሙ ወአበዩ ፈንዎቶሙ።
34
ወዘያድኅኖሙሰ ኃያል እግዚአብሔር ዘኵሎ ይመልክ ስሙ ቅሥተ ይሳነኖሙ ለእድዋኒሁ ከመ ታርምም ምድር ወያደነግፆሙ ለእለ ይነብሩ ባቢሎን።
35
መጥባሕት ላዕለ ፋርስ፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወላዕለ እለ ይነብሩ ባቢሎን ወላዕለ መሳፍንቲሃ ወዲበ ጠቢባኒሃ።
36
መጥባሕት ላዕለ መሰተቃትላኒሃ ወይደክሙ፤ መጥባሕት ላዕለ ኃያላኒሃ ወይደነግፁ።
37
መጥባሕት ላዕለ አፍራሲሃ ወላዕለ ሠረገላቲሃ ወላዕለ እለ ይዴመሩ ማዕከላ ወይከውኑ ከመ አንስት መጥባሕት ላዕለ መዛግብቲሃ ወይዘርዉ።
38
መጥባሕት ላዕለ ማያቲሃ ወይየብሱ አስመ ምድረ ግልፈዋት ይእቲ ወይትቆናደዩ ውስተ ደሰያቲሃ።
39
በእንተ ዝንቱ ይነብሩ ጺም ምስለ ኢም ወየኀድራሃ አዋልደ ጼዴናታት ወኢትሄሉ እንከ ለዓለም ወኢይነብርዋ ለትውልደ ትውልድ።
40
በከመ ገፍትኦን እግዚአብሔር ለሰዶም ወለገሞራ ወለእድያሚሆን፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኢይነብር እንከ ሰብእ ህየ ወኢየኃድር ባቲ ዕጓለ እመሕያው።
41
ናሁ ሕዝብ ይመጽእ እምድረ ደቡብ ወዓቢይ ሠራዊት ወነገሥትሂ ብዙኃን ይትነሥኡ እምአጽናፈ ምድር።
42
ወቦሙ ቀሥት ወቢዶነ ዘይእኅዙ ጥቡአን እሙንቱ ወኢይምሕሩ ውውዓሆሙሂ ከመ ድምፀ ባሕር ይደምፅ ወይፄዓኑ በአፍራሲሆሙ ወይትቃተሉኪ ከመ እሳት ወለተ ባቢሎን።
43
ወሰምዐ ንጉሠ ባቢሎን ውውዓሆሙ ወተመስዉ እደዊሁ ወአኀዞ ማሕምም ከመ እንተ ትወልድ።
44
ናሁ የዐርግ ከመ አንበሳ እምኃሣረ ዮርዳኖስ ውስተ ምድረ ኤታም እስመ ፍጡነ እሰድዶሙ እምኔሃ ወአቀውሞሙ ላዕሌሃ ለኵሉ ወራዙት ስመ አልቦ ከማየ፤ ወመኑ ዘይትቃወመኒ? ወመኑ ኖላዊ ዘይቀውም ቅድመ ገጽየ?
45
በእንተ ዝንቱ ስምዑ ምክሮ ለእግዚአብሔር ዘመከረ ላዕለ ባቢሎን ወሕሊናሁ ዘሐለየ ላዕለ ፋርስ። ለእመ ኢማሰነ መሐስዓ እባግዒሆሙ ወእመ ኢማሰነ መርዔት እምኔሆሙ።
46
እስመ እምውውዓሆሙ ለእለ ይሤርውዋ ለባቢሎን አድለቅለቀት ምድር ወተሰምዐ ውውዓሆሙ ለአሕዛብ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 51
1
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነሥእ አነ ነፋሰ መርቄ ላዕለ ባቢሎን ወላዕለ እለ ይነብሩ ውስቴታ፤ ተንሥኢ ነፋስ ወአማስኒ።
2
ወእፌኑ ላዕለ ባቢሎን ጸአልያነ ወጸአልያተ ይጼእልዋ ወያረኵስዋ ለምድር እስመ ሀሰዉ ላዕሌሃ እምዓውዳ በዕለተ ምንዳቤሃ።
3
ለይስሐብ ዘይዌስቅ ቀስቶ ወይትሬሤይ በንዋየ ሕቅሉ ወኢትምሐኩ ለወራዙቲሃ ወአማስኑ ኵሎ ኃይላኒሃ።
4
ወይወድቁ ቅቱላኒሃ በምድረ ፋርስ፤ ወርጉዛኒሃ በአፍአሃ።
5
እስመ ኢኮነት መበለት ቤተ እስራኤል ወይሁዳኒ ኢርጎቀ እምአምላኩ እግዚአብሔር ጸባኦት አስመ መልአት ምድሮሙ ዓፀ እምቅዱሰ እስራኤል።
6
ጒዩ እማእከለ ባቢሎን ወአድኅኑ ነፍሰክሙ አሐዱ አሐዱ እምኔክሙ ወኢትትገደፉ በኃጢአታ እስመ መዋዕለ በቀል በጽሐ ላዕሌሃ እምኀበ እግዚአብሔር ወይፈድያ በከመ ፍዳሃ።
7
ጽዋዐ ወርቅ ይእቲ ባቢሎን ውስተ እደ እግዚአብሔር፤ ወታሰክራ ለኵላ ምድር እምነ ወይነ መንሱታ ሰትዩ አሕዛብ በእንተ ዝንቱ ተንተኑ አሕዛብ።
8
ወግብተ ወድቀት ባቢሎን ወተቀጥቀጠት፤ ብክይዋ ወንሥኡ ርጢነ ለቍስላ እመቦ ከመ ትትፌወስ።
9
ፈወስናሃ ለባቢሎን ወኢሐይወት፤ ንኀድጋ እንከሰ ወንእቱ ኵልነ ብሔረነ፤ እስመ በጽሐ ውስተ ሰማይ ኵነኔሃ ወሖረ እስከ ከዋክብት።
10
ወአውጽእ እግዚአብሔር ፍትሐነ ንዑ ንንግር በጽዮን ግብረ እግዚአብሔር አምላክነ።
11
አስተዳልዉ አሕፃክሙ ወምልኡ ምጒንጳክሙ እስመ አንሥአ እግዚአብሔር መንፈሰ ንጉሠ ሜዶን እስመ ላዕለ ባቢሎን መዓቱ ከመ ይሥርዋ እስመ በቀለ እግዚአብሔር ይእቲ ወበቀለ መቅደሱ።
12
ንሥኡ ትእምርተ ውስተ አረፋቲሃ ለባቢሎን፤ ጽንዑ ምስለ ምንጒጳክሙ ወእንሥኡ አስባቢሃ ወአስተዳልዉ ንዋየ ሐቅልክሙ እስመ አኅዘ እግዚአብሔር ይግበር ዘነበበ ላዕለ እለ ይነብሩ ባቢሎን ወእለ የኀድሩ በማይ ብዙኅ።
13
ብዝኀተ መዛግብት በጽሐተኪ ደኃሪትኪ ወዓመተ ትዕግልትኪ።
14
እስመ መሐለ እግዚአብሔር በርእሱ ከመ ይመልእ ላዕሌኪ ሰብአ ከመ አንበጣ ወይረውዱ ላዕሌኪ እንዘ ይወርጹ።
15
ዘፈጠራ ለምድር በኃይሉ፤ ወአጽንዓ ለዓለም በጥበቡ ወበምክሩ ሰፍሖ ለሰማይ።
16
ወገብረ ቃለ ድምፀ ማያት በሰማይ ወዓዕረገ ደመናተ እምአጽናፈ ምድር፤ ወገብረ መባርቅተ ለጊዜ ዝናም ወአውጽአ ነፋሰ እምነ መዛግብቲሁ።
17
ወለስሓ ምክረ ኵሉ ሰብእ ወተኃፍረ ኵሉ ነህብት በግልፎሆሙ እስመ ሐሰተ ሰበኩ ወአልቦ መንፈስ ውስቴቶሙ።
18
ከንቱ ውእቱ ግብሮሙ የኅሥሩ ወይትኃጐሉ አመ ይሔውጾሙ።
19
አኮ ከመዝ መክፈልቱ ለያዕቆብ እስመ ፈጣሬ ኵሉ ውእቱ፤ ወእስራኤልሰ በትረ ርስቱ እግዚአ ኃይል ስሙ።
20
ዘራዊት አንቲ ሊተ ንዋየ ሐቅል ዘረውኩ ብኪ አሕዛበ ወአአትት እምውስቴትኪ ነገሥት።
21
ወእዘሩ እምውስቴትኪ አፍራሰ ወመስተጽዕናነ፤ ወእዘሩ እምውስቴትኪ ሠረገላተ ወዘይጼዓንዎሙ።
22
ወእዘሩ እምውስቴትኪ ብእሴ ወብእሲተ፤ ወእዘሩ እምኔኪ ወሬዛ ወድንግለ፤ ወእዘሩ እምኔኪ ልኂቀ ወሕፃናተ።
23
ወእዘሩ እምኔኪ ኖላዌ ወመርዔቶ፤ ወእዘሩ እምኔኪ ሐረሳዌ ወወፍሮ፤ ወዕዘሩ እምኔኪ መላእክተ ወመሳፍንተ።
24
ወእትቤቀላ ለባቢሎን ወለኵሉ እለ ይነብሩ ውስተ ከላውዴዎን በኵሉ እኩይ ዘገብሩ በውስተ ጽዮን በቅድመ እዕይንቲክሙ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
25
ናሁ አነ ላዕሌከ ደብር ኅሡር፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ዘያማስና ለኵሉ ምድር ወእሰፍሕ እዴየ ዲቤከ ወእነሥተከ እምነ ጾላዕትከ ወእሬስየከ ደብረ ሐሩር።
26
ወኢይነሥእ እምኔኪ ዕብነ ለማዕዝንት ወዕብነ ለመሠረት እስመ ለዓለም አማስነከ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
27
ንሥኡ ትእምርተ ዲበ ምድር ወንፍሑ ቀርነ ውስተ አሕዛብ፤ ቀድሱ ላዕሌሃ አሕዛበ ወአዝዙ ላዕሌሃ ነገሥት ዘእምነ አራራት ወአንሥእዎሙ እምኅቤሃ እስከ ናዜዎስ ወአቅሙ ላዕሌሃ ነዳፍያነ ወአዕርጉ ዲቤሃ አፍራሰ ዘከመ አንበጣ ብዝኁ።
28
ወቀድሱ ላዕሌሃ ሠራዊተ ንጉሠ ሜዶን ወመሳፍንተ ኵሉ ምድር ወዘኵሉ መላእክቲሁ ወዘኵሉ በሐውርቲሁ።
29
አድለቅለቀት ምድር ወሐመት እስመ ተንሥአ ምክረ እግዚአብሔር ላዕለ ባቢሎን ከመ ያማስና ለምድር ዘባቢሎን ወአልቦ ዘይነብራ።
30
ሐልቁ መስተቃትላን ባቢሎን ዘይጸብኡ ወይነብሩ ህየ ውስተ ጥቅም ወይትቀጠቀጥ ኃይሎሙ ወይከውኑ ከመ አንስት ወውዕያ አብያቲሃ ወተቀጥቀጠ መናሥግቲሃ።
31
ዘይረውጽ ለተቀብሎ ረዊፀ ወዘይዜኑ ለተቀብሎ ዘይዜኑ ከመ ዘይዜንዎ ለንጉሠ ባቢሎን እስመ አስተጋብእዋ ለሀገር ወለማዕዶታሂ አኃዝዋ።
32
ወሐፁራሂ አውዓዩ በእሳት ወዔወውዎሙ ለእደው መስተቃትላን።
33
እስመ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ጸባኦት አምላከ እስራኤል፦ ቤተ ንጉሠ ባቢሎን ከመ ዓውድ ዘያከይድዋ፤ ዓዲ ኅዳጠ ወበጽሐ ጊዜ ማእረራ።
34
በልዓኒ ወተካፈለኒ ናቡከደነፆር ንጉሠ ሳቢሉን ወረሰየኒ ንዋየ ከንቱ ወውኅጠኒ ከም ከይሲ ወጸግበ ከርሡ እምነ ሥጋየ።
35
ወአርሐወ መናሥግትየ ወአኅሠረኒ ውስተ ባቢሎን ትቤ እንተ ትነብር ጽዮን ወደምየኒ ላዕለ እለ ይነብሩ ውስተ ፋርስ ትቤ ኢየሩሳሌም።
36
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ አነ እኴንኖ ለገፋዒኪ፡ ወእትቤቀል በቀለኪ፡ ወአነጽፋ ለባሕር ወእደመስሶ ለምዕላዲሃ።
37
ወትከውን ባቢሎን ለጼዋዌ ወማኅደረ አክይስት ወይትፋጸይዋ ህየ ወኢይነብርዋ እንከ ኅቡረ።
38
ከመ አናብስት ይጥኅሩ ወይትነሥኡ፤ ወይትአረወዩ ከመ ዕጓለ አናብስት።
39
አሰትዮሙ ወአሰክሮሙ ከመ ይትቈናደዩ ወይኑሙ ንዋመ ዘለዓለም ወኢይነቅሑ እንከ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
40
ወአወርዶሙ ከመ ይጥብሕዎሙ ከመ አባግዕ ወይእኅዝዎሙ ከመ ሐራጊት ወከመ አባሕኵ ወመሐሥዕ።
41
እፎ ተገምረት ወተእኅዘት ምክሓ ለኵሉ ምድር ወእፎ ኮነት ባቢሎን ሙስንተ ውስተ ኵሉ አሕዛብ።
42
ዓርገት ባሕር ላዕለ ባቢሎን፤ በድምፀ ማዕበላ ደፈነታ።
43
ወኮነ አህጉሪሃ ምድረ በድው ወዓፀ ዘኢይነብሮ መኑሂ እምሰብእ ወኢየሐድሮ ዕጓለ እመሕያው።
44
ወእትቤቀል ላዕለ ኵሉ ባቢሎን ወአቀይዓ እምአፉሃ ዘውኅጠት ወኢይትጋብኡ እንከ አሕዛብ ህየ ወአረፋቲሃ ለባቢሎን ይወድቁ።
45
ፃኡ እማዕከላ ሕዝብየ ወአድኀኑ ነፍሰክሙ አሐዱ አሐዱ እመቅሠፍተ መዓቱ ለእግዚአብሔር።
46
ወከመ ኢይድክም አልባቢክሙ ወኢትፈርሁ እምሰሚዐ ዜናሃ ውስተ ምድር ወይመጽእ በዓመተ ዜናሃ ወእምድኅሬሁ በዓመተ ተሰምዖታ ወአመጽእ እምህየ ውስተ ምድር ኵነኔ በዲበ ኵነኔ።
47
በእንተ ዝንቱ ናሁ ይመጽእ መዋዕል ወእትቤቀል ላዕለ ግልፍ ባቢሎን፡ ይቤ እግዚአብሔር፡ ወኵሉ ምድራ ይየብስ ወኵሎሙ ቅቱላኒሃ ይወድቁ በማዕከሌሃ።
48
ይትፌሥሑ ላዕለ ባቢሎን ሰማያት ወምድር ወኵሎሙ እለ ይነብርዎሙ እስመ እምሰሜን ይመጽኡ ኀቤሃ እለ ያጠፋኡ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
49
ወባቢሎንሂ ለድቀት ቅቱላነ እስራኤል ወለቅቱላነ ኵሉ ምድር።
50
እለ ድኅንክሙ እመጥባሕት ፃኡ ወኢትቁሙ፤ ወእለሂ እምርኁቅ ተዘከርዎ ለእግዚአብሔር ወኢየሩሳሌምሃኒ ሐልዩ በልብክሙ።
51
እፎ ኃሠርነ ወተኃፈርነ እስመ ሰማዕነ ጽዕለተነ ወከደነነ ኃፍረተ ገጸነ ወቦኡ ካልአን ሕዝብ ውስተ መቅደስነ ቤተ እግዚአብሔር።
52
በእንተ ዝንቱ ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር፦ ናሁ ይመጽእ መዋዕል ወእትቤቀሎሙ ለግልፎዋት ወይወድቁ በኵሉ ምድር ቅቱላን።
53
እስመ ለእመ ዓርገት ባቢሎን እስከ ሰማይ ወእመሂ አጽንዐት ነፍሳ በኃይል ይመጽኡ እምህየ እለ ይሤርውዋ፡ ይቤ እግዚአብሔር።
54
ቃለ ውውዓ ውስተ ባቢሎን ወዓቢይ ቅጥቃጤ ውስተ ምድረ ፋርስ።
55
እስመ ሠረዋ እግዚአብሔር ለባቢሎን ወአጥፍአ እምኔሃ ቃለ ዓቢየ ወድምፀ ማዕበሎሙ ከመ ማይ ብዙኀ ወሀቡ ድምፀ ቃሎሙ ብዙኀ።
56
መጽኣ ኃሣር ለባቢሎን ተሠግሩ መስተቃትላኒሃ ወተሰብሩ ቀስቶሙ እስመ እግዚአብሔር ተበቀሎሙ ወእግዚአብሔር ፈደዮሙ።
57
ወእሰክሮሙ ስካረ ለመኳንንቲሃ ወለጠቢባኒሃ ወለነገሥታቲሃ ወለዓቃብያኒሃ ወለኃያላኒሃ፤ ወይነውሙ ንዋመ ዘለዓለም ወኢይነቅሑ እንከ፡ ይቤ እግዚአብሔር ዘኵሎ ይመልክ ስሙ።
58
ከመዝ ይቤ እግዚአብሔር ፀባኦት፦ ርኅብት አረፍተ ባቢሎን ይነሥእዋ ወያንኅልዋ ወያውዕዩ ዴዴሃ በእሳት፤ ወይፃምዉ አሕዛብ ለከንቱ ወየኃልቁ ቀደምቶሙ ለአሕዛብ በእሳት።
59
ነገር ዘአዘዞ ኤርምያስ ነቢይ ለሴርያ ወልደ ኔርያ ወልደ ማሴው አመ ሖረ እምኀበ ሴዴቅያስ ንጉሠ ይሁዳ ውስተ ባቢሎን አመ ራብዕት ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ፤ ወሴርያ መልአከ ጋድ።
60
ጸሐፈ ኤርምያስ መጽሐፈ ውስተ መጽሐፍ አሐዱ ኵሎ እኪተ ዘይመጽእ ውስተ ባቢሎን ወኵሎ ዘንተ ነገረ ዘተጽሕፈ በእንተ ባቢሎን።
61
ወይቤሎ ኤርምያስ ለሴርያ፦ አመ ቦእከ ባቢሎን ወርኢከ አንብብ ኵሎ ዘ ነገረ።
62
ወበል አንተ እግዚኦ ትቤ ከመ ትሥርዎሙ ለኵሉ በሐውርት ከመ ኢይንበሮ ሰብእ ወኢእንስሳ ወይንስኑ ለዓለም።
63
ወአንቢበካ ዘንተ መጽሐፈ ተአስር እብነ ውስቴቱ ወትዌርዎ ውስተ ፈለገ ኤፍራጥስ።
64
ወትብል፦ ከመዝ ትሰጠም ባቢሎን ወኢትትነሣእ እንከ እምገጸ እኩይ ዘአነ አመጽእ ላዕሌሃ እስከ ዝየ ነገረ ኤርምያስ።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
            <TextView
                android:visibility="gone"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginStart="8dp"
                android:layout_marginTop="8dp"
                android:layout_marginEnd="8dp"
                android:textAlignment="textStart"
                android:textSize="20sp"
                app:lineHeight="20dp"
                android:paddingBottom="80dp"
                android:text="\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\tምዕራፍ 52
1
ወልደ ዕሥራ ወአሐዱ ዓመት ሴዴቅያስ አመ ነግሠ ወዓሠርተ ወአሐደ ዓመተ ነግሠ በኢየሩሳሌም፤ ወስማ ለእሙ አሚጣል ወለተ ኤርምያስ እምሎምና።
2
ወገብረ እኩየ በቅድመ አዕይንቲሁ ለእግዚአብሔር ከመ ኵሉ ዘገብረ ኢዮአቄም።
3
እስመ መዓት እግዚአብሔር ኮነ በኢየሩሳሌም ወበይሁዳ እስከ ገደፎሙ እምቅድመ ገጹ ወዓለዎ ሴዴቅያስ ለንጉሥ ባቢሎን።
4
ወኮነ በታስዕ ዓመተ መንግሥቱ በዓሥር ወርኅ ወበዓሥር ሠርቅ በጽሐ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን ውእቱ ወኵሉ ኃይሉ ላዕለ ኢየሩሳሌም ወተዓየነ ላዕሌሃ ወሐፀራ ወነደቀ ተባዕት በዓውዳ።
5
ወተጸወነት ሀገር እስከ አሥርቱ ወአሐዱ ዓመተ መንግሥቱ ለሴዴቅያስ።
6
በራብዕ ወርኅ አመ ተሱዑ ለሠርቅ ጸንዐ ረኅብ በሀገር ወአልቦ እክል ለሕዝበ ምድር።
7
ወተገፍትዓት ሀገር ወኵሉ ሰብእ መስተቃትላን ጐዩ ወወጽኡ እምሀገር በሌሊት ፍኖተ አንቀጽ ዘማእከለ ጥቅም ዘማእከለ አረፍተ ገነተ ዘንጉሥ ወከለዳውያን ዐገቱ ሀገረ ወሖሩ ፍኖተ ዓረባ።
8
ወዴገንዎ ኃይለ ከለዳውያን ድኅሬሁ ለንጉሥ ወረከብዎ ለንጉሥ ሴዴቅያስ በአራቦት ዘኢያሪኮ ወኵሎሙ ኃይሉ ተዘርዉ እምኔሁ።
9
ወአኀዝዎ ለንጉሥ ወወሰድዎ ኀበ ንጉሠ ባቢሎን ውስተ ዴብላታ በምድረ ኤማት ወተናገሮ ኵነኔ።
10
ወረገዞሙ ንጉሠ ባቢሎን ለደቂቁ በቅድመ አዕይንቲሁ ወለኵሎሙ መላእክተ ይሁዳ ቀተሎሙ በዴብላታ።
11
ወአውጽአ አዕይንቲሁ ለሴዴቅያስ ወአሰሮ በሞቅሕ ወወሰዶ ንጉሥ ባቢሎን ውስተ ባቢሎን ወወሀቦ ውስተ ቤተ ሞቅሕ እስከ አመ ሞተ።
የቤተ መቅደስ መፍረስ
(2ነገ. 25:8-17)
12
ወበኃምስ ወርኅ አመ ዓሡሩ ለሠርቅ ወይእቲ ዓመት ዓሠርቱ ወተስዓቱ ዓመት ዘነግሠ ናቡከደነፆር ንጉሠ ባቢሎን መጽአ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ዘይቀውም ቅድመ ገጸ ንጉሥ ባቢሎን ውስተ ኢየሩሳሌም።
13
ወአውዓየ ቤተ እግዚአብሔር ወቤተ ንጉሥ ወኵሎ አብያተ ኢየሩሳሌም ወኵሎ አብያተ ዓበይተ አውዓየ በእሳት።
14
ወኵሎ አረፍተ ኢየሩሳሌም ነሠቱ ጥቅማ ኃይለ ከለዳውያን ዘሊቀ መበስላን።
15
ወአምጽአ ሊቀ መበስላን እምነዳያን ሕዝብ ወተረፈ ሕዝብ እለ ተርፉ ውስተ ሀገር ወእለ ጎብኡ ኀበ ንጉሠ ባቢሎን ወእለ ተርፉ ሕዝብ እምዘአፍለሰ ናቡዘርዳን ሊቀ መበስላን።
16
ወእምነዳያነ ምድር አትረፈ ለሐርስት ወለዓቀብተ ወይን ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን።
17
ወአዕማደ ብርት ዘቤተ እግዚአብሔር ወድዶነሂ ወባሕረሂ ዘብርት ዘቤተ እግዚአብሔር ቀጥቀጡ ፋርስ ወነሥኡ ኵሎ ብርተ ወወሰዱ ባቢሎን።
18
ወጽሕርታት ወኮከማተ ወፍያሳተ ወአጽሕልተ ወኵሎ ንዋየ ብርት እለ ይትለአኩ ቦሙ ነሥኡ።
19
መናብርተ ወመሳውደ ወፍያላተ ወጽሕርታተ፤ ወመራናተ ወአጽሕልተ ወመዳምህተ ዘወርቅ ወዘብሩር ነሥአ ሊቀ መበስላን።
20
አዕማደ ክልኤተ ወባሕረ አሐተ ወአልሕምተ ዓሠርተ ወክልኤተ ዘብርት ዘመትሕተ ሜኮኖት ዘገብረ ንጉሥ ሰሎሞን ለቤተ እግዚአብሔር፤ ወአልቦ መድሎት ለእሉ ንዋያተ ብርት።
21
ወአዕማደ ዓሠርቱ ወሰመንቱ በእመት ወቆሙ ለአሐዱ ዓምድ ወአምጣን ዘየዓውዶ ዓሠርቱ ወክልኤቱ እመት ወግዘፉ አርባዕ አፃብዕ ዘከርካዕ።
22
ወኮታሪት ላዕሌሁ ዘብርት ወቆሙ ለኮታሪት አሐዱ ኃምስ በእመት ወመሥገርት ወሮማናት ላዕለ ኮታሪት የዓውድ ወኵሉ ዘብርት ወከማሁ ለዓምድ ካልእ ወሮማናት።
23
ወኮኑ ሮማናት ተስዓ ወስድስቱ እለ ይነፍሑ በንፍሐ ነፋሳት፤ ወኵሎሙ ሮማናት ምእት ላዕለ መሥገርት የዓውድ።
የይሁዳ ሕዝብ ወደ ባቢሎን መወሰድ
(2ነገ. 25:18-21፥ 27-30)
24
ወነሥኦ ሊቀ መበስላን ለሴርያ ዓቢይ ካህን፤ ወለሶፎንያስ ካህን ዘእምታሕቴሁ ወለሠለስቱ ዓቀብተ አናቅጽ።
25
ወእምሀገር ነሥአ አሐዱ ሕፅው ዘኮነ ጸሐፌ ላዕለ እደወ ጽብዕ ወሰብዓተ እደወ እለ ይሬእዩ ገጸ ንጉሥ እለ ተረክቡ ውስተ ሀገር፤ ወጸሐፌ መልአከ ኃይሎሙ ለሕዝበ ምድር ወስሳ እደው እምሕዝበ ምድር እለ ተረክቡ ውስተ ሀገር።
26
ወነሥኦሙ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ኀበ ንጉሥ ዘባቢሎን ዴብላታ።
27
ወቀተሎሙ ንጉሥ ባቢሎን ወሞቱ በዴብላታ በምድረ ኤማት ወአፍለሶ ለይሁዳ እምነ ምድሩ።
28
ዝንቱ ሕዝብ ዘአፍለሰ ናቡከደነፆር በሳብዕ ዓመተ እምአይሁድ ሠላሳ ምእት ዕሥራ ወሠለስቱ።
29
በዓመት ዓሠርቱ ወሰመንቱ ዘናቡከደነፆር እለ ተፄወው እምኢየሩሳሌም ነፍሰ አይሁድ ሰመንቱ ምእት ሠላሳ ወክልኤቱ።
30
በዓመት ዓሠርቱ ወተሥዓቱ ዘናቡከደነፆር አፍለሰ ናቡዛርዳን ሊቀ መበስላን ነፍሰ አይሁድ ሰብዓቱ ምእተ አርባዐ ወኅምስተ፤ ወኵሎ ነፍስ አርባዓ ምእት ወስድስቱ ምእት።
31
ወኮነ በሠላሳ ወሰብዓቱ ዓመት እምዘፈለሰ ኢኮንያን ንጉሠ ይሁዳ በዓሠርቱ ወክልኤቱ ወርኅ አመ ዕሥራ ወኃሙሱ ለሠርቅ፤ ነሥኦ ኢዮርማሮዴቅ ንጉሠ ባቢሎን በዓመተ መንግሥቱ ለኢኮንያን ንጉሠ ይሁዳ ወአውጽኦ እምቤተ ሞቅሕ።
32
ወተናገሮ ሠናየ ወረሰየ መንበሮ መልዕልተ መንበረ ነግሥት እለ ምስሌሁ።
33
ወወለጠ ልብሰ ተሞቅሖቱ ወበልዐ በቅድሜሁ ኅብስተ ዘልፈ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ።
34
ወፈተቶ ሎቱ ፍተ ዘዘልፍ ወተውህበ ሎቱ እምኀበ ንጉሠ ባቢሉን እንተ ጸብሐት እስከ ዕለተ ሞቱ በኵሉ መዋዕለ ሕይወቱ።
ተፈጸመ ትንቢተ ኤርምያስ ነቢይ፤ ወስብሐት ለእግዚአብሔር ለዓለመ ዓለም፡ ኣሜን።"
                app:layout_constraintBottom_toBottomOf="parent"
                app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
                app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
                app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />
        </LinearLayout>
    </ScrollView>
</androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout>